ON BİR

Filistin'e Seksen Bin Kilometre

Sözlerle oynayan o ifritlere de

İnanmasın bir daha kimse:

Çift anlamlı konuşup bizimle eğleniyorlar.

Önce vaadlerle umutlandırıyor,

Sonra paramparça ediyorlar umutlarımızı.

Shakespeare, Macbeth, V x,
çev. Bülent Bozkurt, Remzi Kitabevi, 9. Basım

Batı Beyrut'taki Filistin 'Şehitleri' Mezarlığı'nın, İsrail'in 1982 Lübnan işgalinde can veren Filistinli gerillaların ve Suriyeli askerlerin mezarlarıyla kuşatılmış bir köşesinde, etrafı ucuz tuğladan duvarlarla çevrili yüksek bir lahit var. Şarapnel parçalarıyla delik deşik, sanki birileri mezarın içine girmek istemiş gibi kaidesi hasar görmüş mermer levhanın üzerinde bir demet solmuş çiçek duruyor. Fakat kapağın üzerindeki Arapça kitabe hâlâ okunaklı:

Büyük Müftü, Filistin Arap Yüksek Komitesi lideri, Yüksek Müslüman Konseyi Başkanı El-Hacı Muhammed El-Hüseyni'nin kabri. Doğumu 1897, Kudüs — Vefatı 4 Temmuz 1974, Beyrut.

Hacı Emin'in kurduğu on beş günlük siyasi dergi Filistin'in 4 Temmuz 1974 tarihli anma sayısında yayımlanan fotoğraflar, mezarın yanında dua edenleri gösteriyor, Lübnan iç savaşının başlamasına bir yıldan az bir süre var. Filistin Kurtuluş Örgütü'nün Beyrut büyükelçisi Şefik El-Hut ve bir grup eski Lübnanlı bakanı, Lübnan Büyük Müftüsü Hasan Halid'in yanında dururken görmek mümkün; ve hemen sol taraflarında, yüzünü kaplayan güneş gözlükleri, daha genç, fakat tanımamanın mümkün olmadığı yüzünün üzerindeki bildik kefiyesiyle Yaser Arafat'ın silueti seçiliyor, ağzına bir mendil bastırmış.

Aynı sayıdaki arşiv fotoğrafları, Büyük Müftüyü (en üst düzey dini merci ve Filistin'deki en mühim seçilmiş Müslüman lider) 1936'da Filistin'deki Britanya yönetimine karşı patlak veren Arap isyanı sırasında Filistinli savaşçılar arasında gururla otururken gösteriyor; sarı çizgili cübbesinin içinde, Cenevre'deki Milletler Cemiyetinin Filistinli delegesinin yanında. Büyük, ciddi gözleri ve özenle taranmış sakallarıyla uzun boylu bir adam, o eski fotoğraflarda bile hemen fark edilen, yandaşlarının hâlâ söz ettiği bir tür karizması var. Onu tanıyanlar, alışılmadık, parlak mavi gözlerini anlata anlata bitiremiyor.

Fakat Filistin dergisinin yayımlamayı tercih etmediği başka arşiv fotoğrafları da var; cenaze töreninde 'İsyancıların Şeyhi, Filistinlilerin İmamı' olarak nitelenen bir adama edilen o son vedalardan çok daha can sıkıcı fotoğraflar. Hacı Emin o resimlerde yüksek arkalıklı bir sandalyede, sarığı siyah cübbesinin içinde, askeri bir ceket giymiş badem bıyıklı, kısa saçlı bir adamı dikkatle dinlerken görülüyor; söylediklerine sol eliyle hareket katan bir adam. Adolf Hitler'in sol kolunda gamalı haç tutan bir Alman kartalı var. Yer Berlin, tarih 28 Kasım 1941. O döneme ait başka resimler de var: Hacı Emin Berlin'deki Nazi yürüyüşlerinde, Hacı Emin Heinrich Himmler tarafından karşılanırken, Hacı Emin Wehrmacht'a katılan ve yeni silahlandırılmış Boşnak Müslümanları teftiş ettiği sırada sağ eliyle Nazi selamı verirken.

Ölümünden otuz yıl sonra Hacı Emin El-Hüseyni'nin, yani Kudüs Büyük Müftüsü'nün, Filistinliler ve İsrailliler arasında hem heyecan hem nefret hislerine vesile olabilmesi belki de hiç şaşırtıcı değil. Arap Filistin davasını ilerletmek konusundaki kararlılığı, Britanya manda yönetimiyle anavatanının taksime uğratılması konusunda pazarlığa girmeyi reddetmesi hatırlandığında, İsrailliler size Hacı Emin'i neden bir Nazi savaş suçlusu olarak kınamadığınızı soracaktır; zaten bugün Kudüs'ün batısındaki Yad Vaşem Soykırım Anıtı'nda onu bu şekilde niteliyorlar. Hitler'le flörtünün arkasındaki saikler incelendiğinde, Filistinlilerin arada sırada huzursuz bir şekilde Hacı Emin'in 'Alman dönemi' olarak andığı şey deşildiğinde, Filistinliler de size, ihtiyar adamın hatırasına karşı 'Siyonist' kara çalma kampanyasını desteklemeye niye bu kadar hevesli olduğunuzu soracaktır. Sadece Hacı Emin'in hayatını tartışmak bile, Arap-İsrail propaganda savaşının tam ortasında kalmanıza yetecektir. Bu şahsın kariyerine dair tarafsız bir değerlendirme yapmak (veya daha geniş anlamda, Arap-İsrail ihtilafının yansız bir tarihini çıkartmak), aynı anda iki bisikleti sürmeye çalışmaya benzer. Hacı Emin'in eski danışmanlarından biri, Büyük Müftü'nün hatıralarını sorduğumda, bana, "Hacı Emin hakkında emekli olduktan sonra yazmanızı tavsiye ederim," uyarısında bulunmuş ve eklemişti: "Böyle bir biyografi yazmak sizin için tehlikeli olabilir."

Şurası kesin: Hacı Emin'in adı, Yaser Arafat'ın yirminci yüzyılın son çeyreğinde yaptığı konuşmalarda nadiren zikredildi ve bunun tek nedeni Hacı Emin'in Nazilerle işbirliği yapması değildi. Temmuz 1994'te Beyrut'taki bir bahçede dinlenirken, Filistinli akademisyen Edward Said, bu suskunluğa dair bir başka neden sunmuştu bana. "1985'te Arafat'la otururken elini dizime koydu ve dizimi sertçe sıkarak şunu söyledi: 'Edward, eğer hayatta olmak istemediğim tek bir şey varsa, o da Hacı Emin'e benzemek. O hep haklıydı, ama hiçbir şey elde edemedi ve sürgünde öldü.'" Fakat 1990'da Arafat tuhaf şekilde benzer bir kadere yazılacaktı. Hacı Emin nasıl Bağdat'a ve oradan da (Hitler'in Filistin'in Britanya hâkimiyetinden ve Yahudi göçünden kurtulmasını garanti edebileceği inancıyla) Berlin'e gittiyse, FKÖ lideri de Irak'ın Kuveyt işgalinin ardından Saddam Hüseyin'i kucaklamak için Bağdat'a gitti. O da Saddam Hüseyin'in Filistin dediği toprakları 'kurtarma' vaadine inanmıştı. Hacı Emin'in FKÖ emektarlarının tüylerini ürpertmesine pek şaşırmamak lazım. 1948'de Kudüs Büyük Müftüsü, ülkesinin kalan topraklarında kısa ömürlü bir Filistin hükümeti bile kurmuştu — Arafat'ın sakil yönetimi gibi o da izbe bir Gazze otelinin dört duvarı arasında kaldı.

Hacı Emin'in hayatındaki olgular gayet iyi belgelenmiş durumda. Osmanlı İmparatorluğunun son döneminde Kudüs'te, soyunun Peygamber'e dayandığını söyleyen bir ailenin üyesi olarak doğdu; Birinci Dünya Savaşı sırasında Türk ordusunda kısa süre subay olarak görev yapmadan önce, İslami okullarda ve Kahire'deki El-Ezher Üniversitesi'nde eğitim gördü. Britanya Birinci Dünya Savaşı'nda birbiriyle çelişen iki vaatte bulunmuştu. Araplara, Türklere karşı ittifak karşılığında bağımsızlık sözü verdi. Öte yandan Lord Balfour, Britanya'nın, çoğunluğunu Arap Filistinlilerin oluşturduğu topraklarda bir Yahudi ulusal devletinin kurulmasını desteklediğini ilan etti. Hacı Emin bu ihanetlerden bir Arap milliyetçisi ve Filistin'e Yahudi göçünün uzlaşmaz bir karşıtı olarak çıktı.

Hem Yahudilere hem de Britanyalılara karşı şiddeti kışkırtmakla suçlanan Hacı Emin, önce Trans-Ürdün'e, ardından Şam'a kaçtı ve burada bir milli kahraman gibi karşılandı. İronik olan, Büyük Müftü makamına seçilmesini, aile statüsünden ve Arap Filistinliler arasındaki milliyetçi duruşundan etkilenen Britanyalıların ayarlamasıydı. Hacı Emin Filistin sorununu Müslüman ülkeler arasında hızla uluslararasılaştırdı ve Müslüman vakıflarını, mahkemelerini ve dini kurumları kontrol eden yeni kurulmuş Yüksek Müslüman Konseyi'nin seçimini sağladı. Söylemek bile fazla, Hacı Emin Batılı güçlerin değirmenine su taşıdığında göklere çıkarılan, onların politikalarını kabul etmediğinde ise canavarlaştırılan sayısız Araptan sadece biriydi.

Ürdün Kralı Hüseyin'in 1992'de yaptığı gibi, Hacı Emin de Kudüs'teki Kübbet-üs Sahra ile El-Aksa Camisi'nin restorasyonu gibi zor bir projenin altına girdi ve bu çabasıyla Filistin'in kırsal bölgelerinde muazzam bir popülerlik kazandı. "Gücünü esasen cami imamlarından ve köylülerden alıyordu," diye yâd ediyor o günleri Şefik El-Hut. "Belediyelerdeki Araplar İngilizler için çalışıyordu. Biz ayaktakımı için belediye yetkilileri birer haindi, zira Hacı Emin'e karşı çıkıyorlardı." Ağustos 1928'de, Hacı Emin ve diğer dini liderlerin Arap köylülere yönelik konuşmaları isyanı tetikledi ve El-Halil'de 60 Yahudi öldürüldü.

Hacı Emin'in Arap muhalifleri arasında, Kudüs Belediye Başkanı Ragıb El-Naşaşibi vardı ve o da asla taviz vermeyen bir adamı benimseyecek durumda olmayan birçok Filistinliden biriydi. 1930'da Britanyalılar Yahudilerin göçüne ve Filistin'de toprak satın almalarına kısıtlama getirmeye hazır görünüyordu. Fakat Hacı Emin bunun yanı sıra bir 'ulusal Arap hükümeti' de kurulmasında ısrar edince Britanyalılar bundan vazgeçti. Britanya 1936-39 Arap isyanı sırasında önde gelen Filistinli milliyetçileri tutukladığında Hacı Emin gizlice Lübnan'a kaçtı. İkinci Dünya Savaşı'nın patlak vermesinden hemen önce Britanya tekrar Arap davasına göz kırptı ve Filistin'in tartışılacağı Araplar arası bir yuvarlak masa toplantısı çağrısında bulundu. Bu toplantılara katılması Britanyalılar tarafından yasaklanan Hacı Emin bir kez daha Britanya'nın 'bir Yahudi ulusal devleti kurmaya çalışmaktan vazgeçmesi ve Filistinlilere bağımsızlık vermesinde' ısrar etti. Konferans başarısız oldu. Sonrasında yayınlanan bir Britanya Hükümet Raporu'nda Balfour'un Yahudilere verdiği sözden cayılması kabul edildi ve on yıl içinde Arapların çoğunlukta olduğu bir devlet kurulması önerildi. Hacı Emin, Britanya sömürge bakanı Malcolm MacDonald'ın 'altın fırsat' dediği bu öneriyi yine geri çevirdi. Sonradan Arafat da, İsrail veya Amerika'nın isteklerine boyun eğmediğinde neredeyse aynı inatçılık suçlamasına maruz kalacaktı.

Fransız mandası altındaki Lübnan'da tutuklanmaktan korkan Hacı Emin tekrar, bu kez Irak'a kaçtı; orada da Filistinli bir kahraman olarak karşılanan Hacı Emin, başbakan Nuri es-Said'e, ülkenin iç siyasetine burnunu sokmayacağı yönünde verdiği sözü kısa sürede unuttu. Bir Britanya zaferinin Filistin'in sonu olacağı inancıyla, es-Said'in halefi olarak Mihver yanlısı Raşid El-Geylani'yi destekledi. Ayrıca Hitler'e uzun ve öfkeli bir mektup yazarak, Filistinli Arapların, 'dünya Yahudiliği' dediği şey karşısında yaşadığı güçlükleri vurguladı. "Bu tehlikeli düşman finans, yolsuzluk ve entrika gibi gizli silahlarını Britanya'nın hançerleriyle birleştirdi," diyen Hacı Emin, mektubunu Hitler'in 'parlak zaferine ve büyük Alman halkının refahına...' yönelik temennilerle bitiriyordu.

Sonradan Lübnan'ın ABD büyükelçiliği görevini üstlenecek olan Nedim Dimeşkiye, o dönem Bağdat'ta öğretmenlik yapıyor ve Hacı Emin'i sık sık ziyaret ediyordu. Yarım asrı aşkın bir süre sonra Dimeşkiye o günleri, "Irak siyasetine karışması bence büyük bir hataydı," sözleriyle yâd edecekti. "İşine karıştığı insanlar vahşi ve sorumsuzdu. Fakat yüzünü nereye dönebilirdi ki? Amerika'ya mı? Britanya'ya mı? Irak'ın Almanya'yı destekleyeceğini ve bunun da, savaş Hitler'in lehine sona erdikten sonra, Arapları Filistin konusunda daha iyi bir pazarlık konumuna getireceğini umuyordu. Hacı Emin bize hep, 'Umalım ki Almanya savaşı kaybetmesin' derdi."

Britanya 1941'de Irak'ı işgal ettiğinde,[1] Hacı Emin Bağdat'ta yaşayan Filistinlilerden, Iraklıların yanında savaşacak bir tugay örgütlemeye çalıştı; bu örgütün unsurları işgal gücüne karşı durmak için Ebu Garib'e gitti ve Iraklıların çoktan çökmüş olduğunu gördü. Böylece Hacı Emin'e bir kez daha yol göründü, İran'a gitti ve bu ülkedeyken Afganistan'a iltica başvurusunda bulundu. Fakat Kabil'in sınırı geçme iznini reddetti ve nihai, siyaseten ölümcül adımını atarak, Türkiye üzerinden Mihver Avrupası'na kaçtı. İşte bundan sonra Hacı Emin Filistinlilerin gözünde tarihe verilen bir rehine, milliyetçiliği nedeniyle kendisi için tek mümkün müttefike yüzünü dönen bir adam haline geldi. Yahudi Soykırımı'ndan sağ kurtulanlar (ve dünyanın her köşesindeki Yahudiler) içinse affedilemez bir hareketti bu.

1990'ların ortasına gelindiğinde, savaş zamanı Arapların Berlin'de oluşturduğu küçük topluluğun üyelerinden sadece biri hayattaydı. 87 yaşındaki Vasıf Kemal, Bağdat'taki Hacı Emin yandaşlarından biriydi ve o da 1941'de Vichy Suriyesi, Türkiye ve Bulgaristan üzerinden Nazi Almanyası'na geçmişti. 1994'te konuştuğumuzda, "Almanya'daki Filistinlilerin ve Arapların büyük kısmı Hacı Emin'in ve Berlin'e giden bir başka önemli şahsiyet olan Raşid El-Geylani'nin çevresinde toplanmıştı," diye hatırlayacaktı o günleri:

Çoğunluk Büyük Müftü'yü tercih etmişti. Ben de onun Berlin'deki yardımcılarından biri oldum ve 'Almanya'daki Arap Öğrenciler Topluluğu' adıyla bir örgüt kurmayı kararlaştırdık. Hacı Emin İtalyan ve Alman hükümetleri tarafından neredeyse bir devlet başkanı gibi görülüyordu. Bir anlaşma yapılmıştı; Mihver hükümetleri Hacı Emin ve Raşid'e [El-Geylani] geçici krediler verecek, Mihver zaferinden sonra yeni kurulacak Arap devletleri kredileri geri ödeyecekti. Bu iki adama maaş veriliyordu. Bize mülteci gibi davranılıyordu, fakat Alman vatandaşlarına verilen tayının dört katını alıyorduk ve çok iyi muamele görüyorduk. Fakat Hacı Emin ve Raşid'in Hitler ve Mussolini'yi, Arap liderlerle müstakbel bir Arap devletini garanti eden ve Siyonist 'ulusal devleti' yıkmayı öngören bir anlaşmaya ikna etmek yönündeki tüm çabaları başarısız oldu. Alman radyosunda durmadan sadece şunu söylüyor: "Arap halkının ve bağımsızlığının yanındayız." Fakat resmi bir anlaşmaya asla yanaşmadılar.

Hacı Emin Kasım 1941'de nihayet Hitler'le tanıştığında, Führer'den sözlü bir anlaşma kopardı. "Biz [Almanya] Güney Kafkasya'ya ulaştığımızda, Arapların kurtuluş günü de gelmiş olacak; bu sözüme güvenebilirsiniz," demişti Hitler. Hitler'in verdiği 'sözleri' çoğunlukla tutmadığı gerçeğini kabul etmeyen Hacı Emin, onun 'Yahudi sorununun adım adım çözüleceğinde' nasıl ısrar ettiğini ve kendisinin de 'Arapların lideri' olacağını söyleyip duruyordu. Fakat Hitler Arap devletlerinin bağımsızlık taleplerini tanıdığını kamuoyu önünde reddetti, bunun nedeni kısmen Mussolini'nin Trablus sömürgesini (yani bugünkü Libya) kaybetmek istememesiydi.

Vasıf Kemal o günleri şöyle hatırlıyordu:

Varılan bir anlaşma yoktu, bu yüzden öyle veya böyle Mihver için çalışmaya zorlandığımız sonucuna vardık. Rommel Libya'daki muharebeleri kazanmaya başlayıp Mısır kapılarına dayandığında, Almanlar bize geldiler ve Mihver'in Ortadoğu'da zafer kazanacağına inandıklarını belirttiler. Hitler ve Mussolini Hacı Emin ve Raşid'le yakınlaşarak şunları söylediler: "Ordularımız kısa süre sonra Mısır'a ve Kafkaslar üzerinden Irak'a girecek. Raşid, sen ordularınla birlikte Rusya'dan ilerleyeceksin; Hacı Emin, sen de İtalyan ordusuyla birlikte Mısır üzerinden Filistin'e gideceksin." Hacı Emin bizi toplayıp, "Kendinizi hazırlayın, asker üniformalarınızı giyin ve benimle Mısır'a girmeye hazırlanın," dedi. Ben de ona şunu dedim: "Efendim, geçmişte Şerif Hüseyin [Türklere karşı 1916 Arap isyanının lideri] Britanyalılarla bir anlaşma yapmıştı ve buna rağmen Britanyalılar, Fransa ile gizli bir anlaşma [Sykes-Picot] yaparak bize ihanet etti. Ve şimdi bu insanlarla bir anlaşmamız bile yok. Elimizde hiçbir şey yokken nasıl gidebiliriz? Ben gitmeyeceğim. Ben bunun bir parçası olmayacağım." Üç-dört kişi daha bu fikrime katıldı. Fakat Hacı Emin Libya üzerinden Mısır'a gitme hazırlıklarına başladı. Ve sonraki günlerde Mihver'in kaybettiği yavaş yavaş anlaşıldı.

Hacı Emin artık Nazi propaganda aygıtı için şevkle çalışmaya girişmişti. Sonradan Araplar bu mesaiyi izah etmek konusunda akla karayı seçecek, büyük mahcubiyet yaşayacaktı. Hacı Emin biyografisinde Tayser Cibara, Büyük Müftü'nün Nazilerle işbirliğine, 'Müftü Avrupa'da' gibi donuk bir başlık altında, sadece dört sayfa ayırmıştır. Cibara orada da, Hacı Emin'in Filistin'i, vatanını Britanyalılardan ve Yahudi göçmenlerden kurtarmak için işbirliği yapmaya, en az Yahudilerin hayatını kurtarmak için Almanya ile işbirliği yapan Siyonistler kadar hakkı olduğunu savunur. İsrailliler ise Hacı Emin'in bu işbirliğini zaman zaman onu bir savaş suçlusu olarak niteleyecek kadar abartmıştır. Adeta Şeytan'la akit yapan bir adam vardır karşımızda. Hacı Emin'in konuştuğum iki eski yoldaşı, o bıktırıcı (ve rahatsız edici) Arap deyişini tekrarlayıp durmuştu: "Düşmanımın düşmanı dostumdur." Churchill, yirminci yüzyılın en kanlı diktatörlerinden biriyle, Josef Stalin ile ittifak yapmakta hiç sakınca görmemiş, Almanya yenilinceye kadar canavarı 'Joe Amca'ya dönüştürmüştü. 1936'da kurulan ve liderinin Nazi Almanyası'nın 'disiplininden' ilham aldığı Lübnanlı Falanj milisleri de 1982'de İsrail'in müttefiki olarak hareket etmişti. Enver Sedat Rommel'in ajanı olarak faaliyet göstermiş, ama sonraki yıllarda İsrail'le barış yaptığı için (Mısır'ın olmasa da) Batı'nın sevgilisi haline gelmişti. Ve Hacı Emin'in de başlıca hedefinin, bir Alman zaferinin ardından Filistin'in bağımsızlığını elde etmek, bu esnada Yahudilerin Filistin'e gitmesini engellemek olduğu doğrudur.

Fakat Hacı Emin'in Soykırım dehşeti sırasındaki ahlaki tutumunu savunmak mümkün görünmüyor. BBC Gözlem Servisi'nin savaş dönemi arşivlerinde, Nazi radyo istasyonlarından derlenmiş, Hacı Emin'in öne sürebileceği bütün ahlaki gerekçelerin üzerine koyu bir gölge düşüren bir dizi kayıt bulunmaktadır. Sözgelimi şu konuşma 2 Kasım 1943'te, Hacı Emin tarafından, Berlin'deki Luftwaffe karargahındaki Balfour Günü töreninde yapılmıştır: "Almanlar Yahudilerden nasıl kurtulacaklarını biliyor... Yahudi sorununu kesin olarak çözdüler." 1 Mart 1944'te, Berlin radyosundaki bir diğer konuşmasından: "Araplar, yekvücut olup ayağa kalkın ve kutsal haklarınız için savaşın. Yahudileri bulduğunuz her yerde öldürün. Allah, tarih ve dinimiz bundan sevinç duyacaktır." Aynı yılın 21 Ocak'ında Hacı Emin, Ante Paveliç'in Hırvatistan'da kurduğu (ve bugünkü Bosna'yı da içine alan) zalim Faşist rejimini ziyaret etmişti; orada SS'e alınan Müslümanlara aşağıdaki sözlerle hitap etti, ki savaş sonrası aktardığı hatıralarıyla keskin bir tezat oluşturmaktadır: "İslami ilkelerle Nasyonal Sosyalizm arasında dikkat çekici benzerlikler de vardır; sözgelimi mücadeleye ve dayanışmaya inanç... düzen fikrine inanç."

Hattâ Hacı Emin, Bosnalı Müslümanlar ile Yugoslavya'da Almanlara karşı mücadele eden Sırp ağırlıklı partizan güçleri arasına nefret tohumları ekilmesinde de rol oynadı; 1992'deki korkunç olaylarda tekrar su yüzüne çıkacak bir nefretti bu. 26 Mayıs 1944'te BBC Gözlem Servisi Hacı Emin'in Tito'yu 'Yahudilerin dostu, Peygamber'in düşmanı' diye niteleyen bir konuşmasını da kayda geçirmişti. Hacı Emin 1943'te Soykırım'ın mimarı Heinrich Himmler'den özel bir telgraf aldı. Şunlar yazıyordu telgrafta: "Nasyonal Sosyalist Parti, bayrağına 'Dünya Yahudiliğinin imhası' şiarını kazımıştır. Partimiz Arapların, özellikle de Filistinli Arapların, yabancı Yahudilere karşı mücadelesine sempatiyle bakmaktadır." Berlin radyosu daha sonra, Hacı Emin'in 'Yahudi Sorunu Araştırma Enstitüsü'nü ziyaret etmek için Franfurt'a gittiğini' bildiriyordu.

Peki Hacı Emin Yahudi Soykırımı'ndan haberdar mıydı? En titiz biyograficisi Zvi Elpeleg'e göre (İsrail'in eski Gazze askeri valisi, ki Hacı Emin'in yaşayan aile üyeleri tarafından bile güvenilir bir tarihçi olarak kabul edilir), 'Nazi rejiminin liderleriyle sık ve yakın ilişkileri, Hacı Emin'in, göç etmeleri bizzat kendi çabalarıyla engellenen Yahudileri bekleyen akıbetten haberdar olmamasına pek ihtimal bırakmamaktadır.' Temmuz 1943'te, Polonya'daki imha kamplarının çoktan işlemeye başladığı bir tarihte Hacı Emin, Alman Dışişleri Bakanı Joachim von Ribbentrop'a, Avrupa'dan Filistin'e Yahudi göçünden şu ifadelerle yakınıyordu: "Eğer onların yerlerinden edilmesini zorunlu kılan sebepler varsa, aktif şekilde kontrol edilebilecekleri başka ülkelere, sözgelimi Polonya'ya gönderilmeleri kesinlikle tercih edilir olacaktır." Ölümünden önce Hacı Emin, "Almanlar Yahudilerle hesaplarını, daha ben Almanya'ya varmadan önce görmüşlerdi" diye yazacaktı; olgusal ve tarihsel bakımdan gerçekdışı bir ifadedir bu.

Vasıf Kemal ise Hacı Emin'in Yahudilerin imhasını teşvik etmediğinde ısrarlıydı. "Yahudilerin Filistin'e göç etmesinin engellenmesinde elbette payı vardı, fakat imha politikası konusunda yaptığı hiçbir şey yoktu. Onunla birlikte Berlin'deyken birçok Yahudi gördüm. Orada yabancıların görebileceği yegâne işaretler, Rusların giysilerinin üzerindeki 'Doğu' kurdelası ve Yahudilerin taktığı Davud Yıldızı'ydı. Sürekli ortalıkta gezinip dururlardı. Bence o dönem neler olup bittiği sırdı..." Ölümünden üç ay önce Hacı Emin, Arafat'ın yardımcılarından Ebu İyad'la Beyrut'ta bir görüşme yaptı. Ebu İyad aralarında geçen konuşmaya dair şunları yazacaktı:

Hacı Emin Mihver güçlerinin savaşı kazanacağına ve sonra Filistin'e bağımsızlık vereceğine inanıyordu... Bu tür yanılsamaların biraz safça bir hesaba dayandığına, zira Hitler'in Arapları ırklar hiyerarşisinde Yahudilerden sonra 14. sıraya koyduğuna dikkat çektim. Almanlar kazanmış olsaydı, Filistinli Araplara dayatacakları rejim, bildiğimiz Britanya egemenliğinden çok daha acımasız olacaktı.

Hacı Emin'in torunu Aliye El-Hüseyni'yle konuştuğumda, büyükbabasının son yıllarında, Hitler'in gerçek amaçlarından söz ettiğini anlattı. "Almanların Yahudilerden sonra Arapları da yok edeceğini söylüyordu; bunu biliyordu. Fakat ne yapabilirdi? Şunu anlamalısınız ki, Hacı Emin herkesin kendisine karşı olduğu bir dönemde yaşadı." FKÖ'nün kurucularından ve sonradan tanınmış bir banker olan Rıfat El-Nimr, 1967 Arap-İsrail savaşından sonra çiçeği burnunda FKÖ için Hacı Emin'den nafile yere destek almaya çalışmıştı. "Herr Hitler ile ilişkileri olmasının hata olduğunu düşünmüyorum," diyordu El-Nimr. "1916'da Britanya Araplara bağımsızlık konusunda yalan söyledi. 1917'de Balfour Deklarasyonuyla karşılaştık. Herr Hitler'e gitmemiş olsaydı Britanyalılar veya Amerikalılar Hacı Emin'e bir şey mi verecekti?" Fakat El-Nimr Hacı Emin'in, 'vatanını çaldıkları' için 'Yahudilerden nefret ettiğini' kabul ediyordu.

Müttefikler Almanya'yı köşeye sıkıştırdıkça, Vasıf Kemal ve Hacı Emin de kendilerini çok tehlikeli hale gelen Berlin'de ve Mihver kontrolünün sürdüğü Kuzey İtalya'nın sahillerinde kapana kısılmış buldular. Kemal bir öğleden sonra, kaldıkları otelin bahçesinde Hacı Emin'le birlikte durup gökyüzüne baktıklarını ve Almanya'ya doğru uçan 'binlerce ama binlerce' bombardıman uçağını izlediklerini hatırlıyordu. Hacı Emin Berlin'e dönmüş, oradan güneydeki Obersalzburg'a geçmiş ve nihayet tarafsız İsviçre'den sığınma istemeye karar vermişti. İsviçreliler başvurusunu geri çevirince Kudüs Büyük Müftüsü Fransızlara teslim oldu. Paris'te kısa süre hapsedildikten sonra, Fransızların suç ortaklığı ve Amerikalıların göz yummasıyla, bir Amerikan savaş uçağında, sahte bir isimle Kahire'ye kaçırıldı.

Hacı Emin, Arap ordularının nihai çöküşü ve Batı Şeria'nın Ürdün tarafından ilhak edilmesinden önce, 1948'de, Gazze'de sadece sekiz gün yaşayabilen bir Filistin hükümeti kurulmasına katkıda bulundu. Bu, İsrail'in 'Bağımsızlık Savaşı', Filistin'in nakba'sıydı; 'felaket' anlamına gelen nakba'nın ardından yaklaşık 750 bin Filistinli Arap evlerinden zorla sürüldü veya bir daha dönmemecesine başka ülkelere kaçıp mülteci konumuna düştü. Eski yandaşlarından Habib Ebu Fadıl, "Hacı Emin BM'nin taksim planını kabul etmeliydi. Birçok ülke planı destekliyordu ve bunların başında da Ruslar geliyordu. Hacı Emin geleceği düşünmedi," diyecekti. Hacı Emin'in siyaset hayatı boşa gitmişti. Önceleri kur yaptığı Albay Nasırla (ki birlikleri artık Gazze'yi işgal altında tutuyordu) arasını bozmuş, sonra ondan nefret etmiş, ardından, ordusu Batı Şeria'yı işgal eden Ürdün Kralı Hüseyin'le yakınlaşmıştı. 1959'da son sürgünü için Lübnan'a dönen Hacı Emin bir dağ köşküne taşındı, kendisini görmeye gelen Filistinlilere fazilet söylevleri verip hatıralarını anlattı ve küçümsenme korkusuyla herhangi bir siyasi harekete katılmayı reddetti.

Büyük Müftü'nün Lübnan'daki Filistinli mülteciler arasında gücünün artmasını isteyen Şefik El-Hut, yaşlı adamla bu konuyu konuşup konuşamayacağını sormuş, fakat ellilerin başında Mansuriye'deki köşke ziyarete gittiğinde kapı dışarı edilmiş ve ardından Hacı Emin'in adamlarınca Beyrut'ta dövülmüştü. "O miskin ve ehlileştirilmiş Osmanlı tebasına benziyordu," diye hatırlıyor o günü El-Hut. "Yavaşça, fısıldayarak konuşuyor, günde yirmi saat kendini dinliyordu. Sahneye çıkmış yaşlı bir adam gibiydi. Sözünü kesmek mümkün değildi. Hele şaka falan yapmak hiç mümkün değildi..." Torunu Aliye ise onu tam bir aile babası olarak hatırlıyor; Büyük Müftü'nün öğlen uykuları sırasında arkadaşlarıyla birlikte gülerek gürültü yaptığında kendisini susturmaya çalışan anne-babasını nasıl azarladığını da. "Bizim gülüşlerimizin kendisine müzik gibi geldiğini söylerdi."

Hacı Emin ömrünün son yıllarını Mısırlı şarkıcı Ümmü Gülsüm'ün müziklerini ve BBC'nin Arapça servisini dinleyerek geçirdi. Geçmişte olanların üzerine sünger çeken El-Hut, onu düğününe şeref misafiri olarak davet etti; eşi babası Hacı Emin'in ilk dönem yoldaşlarından biriydi ve Bayan yüksek lisans tezini Büyük Müftü üzerine verecekti. Hacı Emin'in Nazi Almanyası'na gidişinin 'çok aptalca bir hareket' olduğunu söylüyor Bayan El-Hut ve şöyle devam ediyor: "Hitler'le pazarlıkları yürütecek başka birini bulabilirdi. Dünyadaki bütün Müslümanlardan kendisinin mesul olduğuna inanıyordu; İslami bir sorumluluk hissediyordu. Bosna'da ona büyük bir lider gözüyle bakılıyordu..."

1974'teki ölümünden iki yıl sonra Hıristiyan Falanjist milisler boş köşkünü basıp dosyalarını ve günlüklerini çaldılar (Beyrut'ta bunların şimdi İsrail'in elinde olduğu söylentileri dolaşır) ve yıkıntı halindeki köşke 15 Hıristiyan mülteci aileyi yerleştirdiler. Yirmi yıl sonra köşkü ziyaret ettiğimde aileler hâlâ oradaydı, binanın altında vaktiyle Hacı Emin'in çalışma odası olan garaj araba tamircisi yapılmıştı. Hacı Emin, son biyografisini yazan Elpeleg'den daha nazik bir muamele görmüştür; Elpeleg Büyük Müftü'nün sadece 'inanılmaz hatalardan' değil, 'Filistin ulusal hareketi adına elde ettiği çarpıcı başarılardan' da söz etmiştir.

Bir kalp krizi sonucu öldüğünde, İsrailliler Hacı Emin'in Kudüs'e gömülme vasiyetini kabul etmediler ve cenaze törenini Beyrut'ta düzenleme işi El-Hut'a düştü. "FKÖ içindeki yeni Filistin liderliğinin buna hiç de büyük bir olay olarak bakmadığını görünce şaşırdım. Benim düşünceme göre tarihimizde biraz olsun süreklilik olmalıydı, diğer bir deyişle, 'bir dönemi kapatmalıydık'. Arafat'a cenazeye katılması gerektiğini söyledim." Cenazede Hacı Emin'i 'bir din savaşçısı' olarak öven El-Hut, yaptığı konuşmayı hatırlıyor: "O günlerde mezarıyla bir şehidin mezarıymış gibi ilgileniyor, bakımını yapıyorduk. Fakat sonra Lübnan savaşı patlak verdi ve o kadar şehit mezarımız oldu ki, Hacı Emin'inkini unuttuk gitti."

Herkes unutmamıştı. El-Hüseyni ailesi lahdi bakıp korumaya çalıştıysa da, Lübnanlı Şii Emel milisleri (1985'te, Beyrut'taki kamplarda barınan FKÖ'lü hasımlarıyla savaş halindeydiler), Filistin silahlarının Hacı Emin'in mezarında gizlendiğine inanıyorlardı. Bu yüzden mermer kapağı açıp içine baktılar. Silah falan yoktu; sadece çürüyen beyaz kefeninin içindeki Büyük Müftü.

Bill Fisk'in 1914-18 savaşı sırasında Britanya'nın verdiği çelişik sözlerden (Araplar için bağımsızlık, Filistin'de bir Yahudi vatanı kurulmasına destek), Yahudi Soykırımı ve İkinci Dünya Savaşı'nın ardından Filistin topraklarında İsrail devletinin kuruluşuna dek Arap-Yahudi mücadelesi, tam anlamıyla bir trajedidir. Etkileri bütün dünyaya yayılmış ve sadece o trajedinin ortasında kalanların hayatlarını değil, Batı olarak Ortadoğu ve Müslüman topraklarına dair aldığımız bütün siyasi ve askeri kararları da zehirlemiştir. Olayların anlatımı (gerek Arap ve İsrail gözünden, gerekse 1948'den bu yana gazetecilerin ve tarihçilerin çoğunlukla yanlı haberleri ve yorumları üzerinden) bugün kütüphaneler dolusu enformasyon ve dezenformasyon teşkil etmektedir; bu bilgi dağına tırmanmaya çalışan meraklıların başları dönebilir, dizlerinde derman kalmayabilir. Daha 1938 gibi erken bir tarihte Britanya, Milletler Cemiyeti'nin kararıyla Filistin'de manda yönetimi yürütürken, ünlü tarihçi George Antonius, halihazırda var olan muazzam külliyata fazla güvenmenin tehlikelerine dikkat çekiyordu; o dönem yazdıkları, bugün de geçerliliğini yitirmiş değildir:

... bu, kısmen yüksek oranda açık veya gizli propagandayla ve kısmen de olmazsa olmaz Arap kaynaklara ulaşılamadığından dolayı gerçeklere karşı militanlaşmış bir külliyattır, tarafsız ve dürüst tarihçilerin çalışmaları bile bundan muaf değildir, o yüzden bu külliyat dikkatli kullanılmalıdır. Gündelik bilginin akışında da benzer bir kapışma söz konusudur. Siyonist propaganda aktif, iyi örgütlenmiş ve yaygındır; dünya basını, bilhassa Batı demokrasilerindeki basın, büyük ölçüde bu propagandaya dayanır; haberlerin dolaşıma sokulduğu elverişli kanalları, daha da önemlisi, İngilizce konuşan dünyadaki bilgilendirme kanallarını o kontrol etmektedir. Arap propagandası ona kıyasla ilkel ve kesinlikle daha başarısızdır: Arapların bilgiyi ulaştırma yetenekleri, araçları veya mali kaynaklarının çok daha sınırlı olması Yahudi propagandasını daha da etkin kılmaktadır. Bunun sonucunda da dünya yıllardır Filistin'e Siyonist gözlüklerin ardından bakmaktadır ve bilinçsiz bir biçimde Siyonist kabuller üzerinden akıl yürütme alışkanlığı edinmiştir.

Hayatımın son otuz yılının büyük bölümünü, Filistin uğruna verilen savaşla, Arapları ve Yahudileri 1920 ve öncesinden bu yana sarsan çözülmemiş adaletsizliklerle doğrudan veya dolaylı olarak bağlantılı vakaları dosyalamakla geçirdim. Britanyalılar, Türklerle savaşmak için Arap güçlerine ihtiyaç duyduklarında Arap ulusunun bağımsızlığı sözü verdiler. Balfour Deklarasyonu Yahudi vatanına destek verdiğinde, Britanya'nın Birinci Dünya Savaşı'nda (hem siyasi hem bilimsel bakımdan) Yahudi desteğine ihtiyacı vardı. 1917'de Britanya başbakanı olan Lloyd George, 1917 Noel'i için Kudüs'ü istediğini (ki General Allenby sayesinde bu isteği gerçekleşmiştir) söyleyerek ve hatıralarında 'Hıristiyanlığın asırlar boyu kutsal mekânlarını tekrar elde etmek için çaba sarf ettiği dünyanın bu en ünlü kentinin Britanya birlikleri tarafından ele geçirilmesine' atıfta bulunarak, Filistin'de sahneye konan İncilvari dramdan sık sık fantastik bir şeymiş gibi söz edecekti. Lloyd George'un Allenby'nin düzenlediği harekata Haçlıların mirasçısı gözüyle bakan (Kudüs'ün Müslümanlardan 'geri alınması') tavrı, Batı'nın yirminci yüzyıl boyunca Ortadoğu'ya dair attığı her adımda tezahür eden bir temaydı; ki 11 Eylül 2001'de insanlığa karşı işlenen uluslararası suçların hemen ardından George W. Bush'un 'haçlı seferi' ifadesinde de doğal yansımasını bulacaktı.

O hatıralarda Lloyd George, Balfour Deklarasyonu'na neredeyse hiç atıfta bulunmaz; sadece bir kere, bunun ünlü Siyonist Chaim Weizmann'ın, dumansız barut yapımında kullanılan kimyasal bir madde olan asetona dair çalışmalarını ve böylece Britanya'nın savaş faaliyetlerine katkısını ödüllendirmek için yapılan bir jest olduğunu öne sürer. Lloyd George, Weizmann'ın adının, İsrail'in çocuklarının heyecanlı ve esin verici hikâyesinde Nehemiya'nın mertebesine yazılacağını' söyleyecek kadar coşacaktır. Nehemiya MS 5. yüzyılda, Kudüs'ün tekrar inşa edilip onarılmasından sorumluydu; Pers Kralı Artaxerxes'in esaretinden kurtulduktan sonra tamamlamayı başardığı bir görevdi bu. Fakat Lloyd George, bu kasideyi döktürdüğü dönemle hemen hemen aynı dönemde (1936'da), Lordlar Kamarası'nda Arap İsyanı'na dair bir tartışmada Balfour Deklarasyonu hakkında çok daha dürüstçe konuşuyordu:

Balfour Deklarasyonu ilk hazırlandığı sırada savaşın en karanlık dönemlerinden biriydi. Fransız ordusunda ayaklanma çıkmıştı; İtalyan ordusu çöküşün eşiğindeydi; Amerika ciddi hazırlığa daha yeni başlamıştı. Dünyanın o güne kadar gördüğü en güçlü askeri ittifaka Britanya'dan başka karşı duran kimse kalmamıştı. Bizim için mümkün olan bütün meşru yardımları aramak önemliydi. Hükümet, dünyanın her köşesinden toplanan bilgiler ışığında şu sonuca vardı: Yahudi toplumunun sempatisini kazanmak bizim için hayati önemdeydi... Araplara karşı kesinlikle önyargılarımız yoktu, zira o günlerde Arapların Türklerden özgürleşmesi için savaşan yüz binlerce askerimiz vardı. Bu koşullar altında ve aldığı tavsiyeler uyarınca Hükümet, dünya çapındaki en etkileyici topluluğun, yani Yahudilerin sempati ve işbirliğini sağlamanın arzu edilir olduğuna karar verdi. Amerika'da bize büyük yardımları dokundu; hattâ o dönem Rusya'da da yardımcı oldular, zira Rusya savaştan çekilmenin ve bizi yalnız bırakmanın eşiğindeydi. Bu şartlar altında bu fikri Müttefiklerimize de önerdik. Fransa, İtalya ve ABD kabul etti... Yahudiler, sahip oldukları tüm nüfuzu kullanarak, kendilerine yapılan bu teklifin hakkını fazlasıyla verdi.

Fransız ordusunun kazan kaldırması ve İtalyan cephesinin çökmenin eşiğine gelmesi, bir Yahudi 'vatanının' kurulması bakımından Nehemiya'dan daha fazlasını yapmış görünüyor. Fakat Lloyd George Avam Kamarası'nda, şimdi de Arapların 'pratik olarak daha fazla Yahudi göçü olmamasını talep ettiğinden' yakınıyordu. "Yükümlülüklerimize ihanet etmeden bu talebi kabul etmemiz mümkün değil. Araplar Yahudi göçmenlerin, kendilerini, yani bölgenin kadim sakinlerini yerlerinden ettiğini söyleyecek bir konumdaymış gibi düşünmeyelim..." Fakat Lloyd George, pek ciddi bir edayla olmasa da, sorunun nerede yattığının farkındaydı:

Manda yönetiminin yükümlülükleri belli ve kesindi. Arap nüfusunun haklarına halel getirmeden, Filistin'de Yahudiler için Ulusal bir vatan kurulmasını teşvik edecektik. Bu ikili bir görevdi; söz konusu görevin Manda yönetiminin her iki parçasını da güçlendirdiğini görmemiz lazım.

Fakat Filistin'deki Britanya yönetiminin her iki parçası da güçlendirilemezdi ve Nazi Almanyası'nın 1936'da kendi Yahudilerine uyguladığı, sonradan Soykırım boyutuna varacak olan zulüm, Filistin'de bir İsrail devletinin varlığını garantiye alacaktı — o noktadan sonra 'Arap nüfusunun haklarının' bir önemi kalmamıştı. 1938'e gelindiğinde George Antonius gayet açık bir şekilde, 'Filistin'de bir Yahudi devleti veya toprak egemenliğine dayalı bir ulusal vatan kurulması, Araplar zorla yerlerinden edilmeksizin başarılamaz...' diyordu. Antonius bağımsız bir Arap devleti istiyordu; 'bu ülke, mümkün olduğu kadar fazla sayıda Yahudiyi, önyargısızca, siyasi ve ekonomik özgürlükleriyle beraber içinde barındırabilir, Yahudiler vatandaşlık haklarından tam olarak yararlanıp, barış ve güvenlik içinde, şerefli bir biçimde burada yaşayabilirdi.' 'Arap, Yahudi ve Britanyalıların hayatlarını kaybedeceği beklenmedik bir soykırımdan' korkan Antonius, Avrupalı Yahudilere yardım etmek için Filistin'den başka yerlere bakılması gerektiğini söylüyordu:

Almanya ve diğer Avrupa ülkelerindeki Yahudilere reva görülen muamele, hem bunu yapanlar hem de modern uygarlık için utançtır; gelecek nesiller, Yahudilerin yaşadığı acıyı ve felaketi durdurmak için payına düşen fedakarlığı yapmayan ülkeleri affetmeyecektir. Bunun bedelini Filistinli Araplara ödetmek ise, uygar dünyanın tamamına ait olan görevden zavallıca kaçmaktır. Aynı zamanda ahlaki bir rezallettir. Bir halkın acısını dindirmek için bir başka halka zulmetmek, hiçbir ahlaki çerçeveye sığmaz. Yahudilerin Almanya'dan tahliyesine yönelik çözüm, Arapların anavatanlarından çıkarılmasında aranmamalıdır; ve Yahudi acısı, masum ve barışçı bir halka benzer bir acıyı yaşatmakla dindirilemez.

Bu cümlelerin (on yıl sonra yaşanacak Filistin felaketi düşünüldüğünde son derece isabetlidir) 1938'de yazılabilmiş olması oldukça çarpıcıdır. Ancak gelecekteki felaketi aynı ölçüde isabetli ifadelerle öngören başkaları da vardı. Sadece bir yıl önce, geleceğe dair öngörülerde bulunan Winston Churchill, taksim edilmiş bir Filistin'in imkânsızlaştığından dem vurmuş ve çok daha ileri bir kehanet mahiyetinde şunları yazmıştı:

Zengin, kalabalık, ileri Yahudi Devleti [Filistin'in] düzlüklerinde ve deniz kıyılarında uzanıyor. Onun etrafında, tepelerde ve yüksek bölgelerde, uçsuz bucaksız çöllere doğru yayılan Suriyeli, Trans-Ürdünlü, Arabistanlı savaşçı Araplar var ve durmaksızın savaş tehditleri savuran Irak'ın silahlı kuvvetleri tarafından destekleniyorlar... Varlığını sürdürebilmek için Yahudi Devleti tepeden tırnağa silahlanmak ve ordusunu güçlendirmek için de eli silah tutan bütün erkekleri seferber etmek zorunda. Fakat Irak ve Filistin'deki muazzam Arap nüfusu göz önüne alınırsa, bu durumu daha ne kadar böyle sürdürebilir? Arapların pasifçe bir kenarda durması ve dünyadaki Yahudi sermayesi ve kaynaklarıyla en ölümcül silahlarla donatılmış bir Yahudi ordusunun, ta ki kendilerinden korkmayacak güce ulaşana dek kuruluşunu öylece seyretmesi beklenebilir mi? Ve günün birinde Yahudi ordusu bu noktaya ulaşırsa, kendi dar sınırları içinde kalacaklarından, etraflarında uzanan gelişmemiş yeni topraklara yayılmayacaklarından kim emin olabilir?

Churchill, Filistin'in taksim edilmesinin gerekip gerekmediğiyle ilgili şu sonuca varıyordu: "[Taksim] planının kaçınılmaz şekilde Filistin'in Büyük Britanya tarafından tümüyle boşaltılmasına yol açacağı... düşüncesinin doğruluğuna direnmenin çok zor olduğu kanısındayım." Ve bu iki şahsiyetin söyledikleri aynen çıktı.

1939'dan itibaren Arap Lejyonu'nun komutanlığını yürüten John Bagot Glubb da, şu etkileyici yorumu yapacaktı: "Yahudi trajedisi Avrupa'nın Hıristiyan ulusları ve Amerika yüzünden ortaya çıktı. Hıristiyanlık vicdanı en sonunda uyandı. Çağlardır süren Yahudi trajedisi bitmeliydi. Fakat iş onların sıkıntılarını gidermenin bedelini ödemeye geldiğinde, Avrupa'nın Hıristiyan ulusları ve Amerika faturayı Asya'daki bir Müslüman ulusa çıkarmaya karar verdi."

Antonius dünyanın Yahudi göçmenleri Filistin dışındaki ülkelere yerleştirmesi gerektiğini savunuyordu ve Britanya'nın bu anlamda Uganda'yı düşünmüş olduğunu biliyoruz. Öte yandan savaş öncesinde Siyonist komitelerin, Filistinli Arapların Suriye'nin Cezayra bölgesine, tam da yirmi yıl önce tehcir edilen Ermenilerin 'zavallı varlıklarının sona ermiş olduğu' Der Zor ve Halep çevresindeki çöllere 'transferini' (yani etnik temizlik) tartışmış olduğunu da biliyoruz. İşte Araplar ve Yahudiler, bu kuşku, paranoya ve yoğun acı atmosferinde İkinci Dünya Savaşı'nın Avrupa'yı sarmasını izlediler. Birincisi Britanya'nın Arap topraklarında eninde sonunda bir İsrail devleti kuracağından korkuyordu; ikincisi ise, Britanyalılar Vaadedilmiş Topraklara gitmeye çalışan birkaç Yahudi gemisini bile engellemeye çalışırken, Avrupa'daki soylarının imhasına tanıklık ediyordu. Büyük Müftü Hacı Emin böyle bir dünyada, Almanya'ya doğru yola çıktı ve Hitler'den Yahudi göçünü sona erdirmesini istedi. Peki ne pahasına?

Burada ahlakın çarkı hiç olmadığı kadar hızlı dönmeye başlıyor. Britanya'nın Birinci Dünya Savaşı'nda bir halka, atalarının iki bin yıl önce yaşadığı toprakları vaat etmesinin acısına niye Filistinliler katlandı? Bunun bedelini akın akın mülteci konumuna düşerek ödeyen Müslümanlara, neden saldırgan olanın kendileri, kurban olanların da onları yurtlarından edenler olduğu söylendi? Zira gelecek yıllarda Filistinliler 'terörist', topraklarını onların elinden alanlar, Auschwitz'in küllerinden Zümrüdüanka gibi doğan bir ulusun temsilcileri ise masum sayılacaktı. Dünyanın (bilhassa 1948'de, savaş acısının taze ve Avrupa'nın dört bir köşesine saçılan milyonlarca mültecinin hâlâ yurtsuz olduğu bir dünyanın) gözünde, 6 milyon Yahudinin öldürülmesiyle kıyaslandığında 750 bin Filistinli mültecinin ne ehemmiyeti olabilirdi ki?

Nisan 2002, Batı Kudüs'te aydınlık bir bahar sabahı. Josef Kleinman ve eşi Haya'nın yaşadığı küçük, şık bir apartman dairesindeyim; tarihsel önemini bilmiyor olsak, sadece sıradan bir mahalle sanabiliriz burayı. Kleinman heyecanlı, dürüstlüğü hemen belli olan bir adam; hayatının en karanlık günlerini anlatmasını istediğimde, sandalyesinden bir kaplan gibi fırlıyor. "Sana şahsi müzemi göstereceğim," diyerek arka odaya yöneliyor.

Eski, solmuş, haki bir sırt çantasıyla geri dönüyor. "Bu, 27 Nisan 1945'te Landsberg'den salıverildiğimde Amerikalıların bana verdiği gömlek." Lime lime olmuş, ucuz ekose bir gömlek elindeki, etiketi artık okunmaz olmuş. Sonra çantadan mavi-beyaz çubuklu bir hapishane giysisi ve önünden arkasına dek aynı mavi çubukların olduğu bir şapka çıkarıyor. "Bu, Dachau kampındaki üniformam," diyor. 1945'te sinemalarda verilen haberlerden, Schindler'in Listesi ve daha yüzlerce Soykırım filminden aşina olmama rağmen, bir halkın imhasının simgesi olan bu giysiye dokunmak (ve onu tutmak) şoke edici. Ben giysiyi tutarken Joseph Kleinman beni izliyor. Yaşadığım şoku anlıyor. Düşünüyorum: Bu giysi Dachau'daydı. Naziler üretti onu. O, dizanterili, siyanid gazlı[2] bir imha tarihinin gerçek bir parçası; on yıl önce Isabel Ellsen'le birlikte Suriye çamurundan çıkardığımız kemikler gibi, her zerresinde insanlıkdışı bir hikâyenin tanıklığı var. 1945'teki haber bültenlerinde toplama kamplarının üniformaları siyah-beyazdı, fakat Avrupalı Yahudilerin kitlesel katliamının bir rengi vardı aslında. Mavi-beyazdı o renk. İsrail bayrağının renkleriyle aynı. Üniformanın önünde bir de numara var: 114986.

Kleinman'ın oturduğu apartmanın girişinin aşağısında, yaklaşan Soykırımı Anma Günü'nü insanlara hatırlatan afişler asılı. Givat Şaul, küçük dükkânları, ağaçları ve sarı taştan yapılmış zarif eski evleriyle, emekli çiftlerin oturduğu sıcak, aydınlık bir mahalle. Sarı taşlı evlerin bir kısmı harap durumda, pek azında oturan var. Birkaç tanesi uzun yıllar önce, 9 Nisan 1948'de, bir başka halk kendi felaketiyle yüzyüze gelirken sıkılmış kurşunların izlerini taşıyor. Zira Givat Şaul'a bir zamanlar Deyr Yasin deniyordu. Ve burası, 44 yıl önce, Filistinli Yahudiler adına İsrail denen bir devletin bağımsızlığı için savaşırken, 130'dan fazla Filistinlinin iki Yahudi milis örgütü (İrgun Zvai Leum[3] ve Stem Çetesi) tarafından katledildiği yer. Katliam o kadar korkunçtu ki, on binlerce Filistinli Arap (750 bin insanın sadece ufak bir bölümü) kitleler halinde evlerinden kaçtı ve İsrail-Filistin savaşının tam kalbinde yatan acılar diyarını oluşturan mültecilere katıldı onlar da.

1948'e dönelim. Kleinman'ın evinin yakınında hâlâ duran eski evlerin etrafında Filistinli kadınlar Yahudi savaşçıların attığı el bombalarıyla paramparça oldu. İki kamyon dolusu Arap esir köylerden alındı ve Kudüs sokaklarında yürütülerek teşhir edildi. Sonradan birçoğu tekrar Deyr Yasin'e getirilip idam edildi. Toplu mezarlarının, bugün Kudüs'teki mahallenin ucunda bulunan bir yakıt deposunun altında olduğuna inanılıyor. Böylece Kleinman'ın evine tek bir ziyaret, alışılmadık bir ahlaki soruyu gündeme getiriyor. İnsan modern tarihin en büyük suçuna dair anlattıklarını dinleyip ardından, tam da bu bölgedeki Filistinlileri silen katliama dair soru sorabilir mi? Hele hele, ne kadar korkunç olsa da, Filistinli Arapların tahliyesi, istatistiksel veya ahlaki olarak 6 milyon Yahudinin öldürülmesinin yanına bile yaklaşmazken? Josef Kleinman bu yıl tarihin korkunç ironilerinden birinin daha yaşanacağını, Soykırımı Anma Günü'yle Deyr Yasin'in düşüşünün aynı güne denk geldiğini biliyor mu?

Josef Kleinman Yahudi Soykırımı'ndan kurtulanlar arasında sıradan bir isim değil. Auschwitz'den sağ çıkanların en genciydi ve SS'in, Avrupalı Yahudilerin öldürülmesine yönelik Nazi programını uygulayan özel 'Yahudi Birimi'nin şefi Adolf Eichmann'ın yargılandığı mahkemede tanıklık yaptı. Josef Kleinman, gaz odalarına gönderilecek çocukları, kadınları, yaşlıları ve hastaları seçen Dr. Josef Mengele'yi, namı diğer 'Ölüm Meleği'ni bile gördü. Daha on dört yaşındayken, bir gün Mengele'yi bisikletiyle gelip bir oğlan çocuğuna belli bir yere konmak üzere tahta bir çubuk yontmasını emrederken izledi. Kleinman'ın, Eichmann davasında verdiği ifadenin bu olayla ilgili kısmı şöyle:

Bize ne olacağı söylenmemişti. Öğrendik. Boyu tahta çubuğun altından geçemeyecek kadar uzun erkek çocuklar bağışlanıyordu. Başları çubuğa ulaşmayanlar da gaz odalarına gönderiliyordu. Hepimiz ayak parmaklarımızın üzerine yükselip boyumuzu uzatmaya çalışıyorduk. Fakat ben pes ettim. Benden daha uzun çocukların bile başlarıyla çubuğa değemediğini görmüştüm. Erkek kardeşim bana sordu: "Yaşamak istiyor musun? Evet mi? O zaman bir şeyler yap." Kafam çalışmaya başladı. Bazı taşlar gördüm. Onları ayakkabılarıma koydum ve bu sayede bozum uzadı. Fakat taşların üzerinde dik duramıyordum. Acıdan ölecek gibiydim.

Bunun üzerine Josef Kleinman'ın kardeşi Şlomo şapkasını ikiye böldü ve Josef şapkanın parçasını ayakkabılarının içine doldurdu. Hâlâ çok kısaydı. Fakat bir şekilde testi geçen grubun arasına sızmayı başardı. Kalan çocuklar (toplam bin çocuk) zehirli gazla öldürüldü. Josef Kleinman Mengele'nin Yahudi çocukları toplu olarak öldürmek için Yahudilerin tatil günlerini seçtiğini hatırlıyor. Kleinman'ın anne-babası (Meir ve Raşel) ile kızkardeşi, bugün Ukrayna'da olan Karpat Dağları'ndan Auschwitz'e getirilir getirilmez doğruca gaz odalarına gönderilmişlerdi. O erkek kardeşiyle birlikte hayatta kalmıştı; Josef gibi marangoz olan kardeşi de şimdi Givat Şaul/Deyr Yasin Mahallesi'nde, birkaç yüz metre ötede yaşıyor. Josef Kleinman Dachau'dan ve Hitler'in gizli uçak fabrikası (Almanya'nın yeni Messerschmitt Me 62 savaş jetleri burada üretilecekti) için devasa bir sığınak inşa ettikleri o ölümcül çalışmadan da sağ çıkmıştı.

Amerikalılar tarafından kurtarıldıktan sonra Kleinman İtalya'ya ulaştı ve sonra küçük bir tekneyle Filistin'e giden bir geminin güvertesine çıkarıldı; gemi, Britanya'nın bitmek üzere olan manda yönetimi altındaki topraklara ulaşmaya çalışan yasadışı Yahudi göçmenleri taşıyordu. Josef Kleinman yanında pek az şey götürebilirdi. Çantasına Dachau'da giydiği üniformayı koymayı tercih etmişti; böylece kendisine yapılanları unutmayacaktı. Britanyalılar tarafından geri çevrilince, Kıbrıs'taki Famagusta kampında altı ay geçirdi ve yolculuğu nihayet Filistin'in Atlit bölgesindeki göçmen kampında son buldu. Kudüs'e 15 Mart 1947'de vardı ve varır varmaz da İsrail'in bağımsızlık savaşı patlak verdi. Bu savaşa katıldı, fakat Deyr Yasin'de bulunmadı. Konuşmamız sırasında bu ismi neredeyse geçerken zikrediyorum. Fakat hem Josef Kleinman hem de Haya, ânında müdahale ediyorlar.

"Deyr Yasin'le ilgili yanlış yazılan meseleler var," diyor Kleinman. "Kudüs'teydim ve buradan gelen iki kamyon dolusu esiri gördüm. Bazı kaynaklar Arapların öldürüldüğünü, bazıları ise tersini söylüyor. İnsanların hepsi öldürülmedi. Çok fazla propaganda var. Bilmiyorum. Araplar ellerindeki Yahudi esirleri öldürdü. Arapların ayrılması için o kadar fazla çarpışmaya gerek yoktu."

Peki o Arapları giderken gördüğünde, Josef Kleinman kendi hayatıyla bir tür paralellik (her ne kadar Yahudilerin yaşadığı sayısal olarak çok daha fazla ve kanlı felaketin yanında sönük kalsa da) kurmuş muydu? Bu sorum üzerine bir süre düşünüyor. Çok fazla Arap mülteci görmediğini söylüyor. Soruya cevap eşi Haya'dan geliyor: "Sanırım kendi yaşadıklarından sonra, ki korkunç şeyler yaşamış, dünyadaki her şey ona daha önemsiz görünüyordu. Josef'in öyle bir zamanda, Shoah[4] zamanında yaşadığını anlamalısınız. Diğer kamplardan, birçoğu da Auschwitz'den Dachau'ya getirilen 29 bin Yahudiden 15 bini öldü."

Fakat bütün mesele bir suçun muazzam boyutlarda olması ve Filistinlilerin 1948'deki sürgünüyle kıyaslanmasından mı ibaretti? Bir grup Yahudi, Müslüman ve Hıristiyan, uzun süredir Deyr Yasin'in hatırlanması için kampanya yürütüyordu; son Filistin savaşının doruğunda olduğu bugün bile sürüyordu. Kampanyayı örgütleyenlerden birinin söylediği gibi: "Birçok Yahudi bunu görmek istemeyebilir, kendi trajedilerinin silinmesinden korkuyor olabilir. Filistinliler içinse hep, Soykırım'ın kendi acılarını meşrulaştırmak için kullanılması korkusu vardır, ki geçmişte sık sık kullanıldığı olmuştur." Kleinman çifti bu kampanyayı bilmiyor — ne de örgütün Givat Şaul'daki evlerinin çok yakınında Filistin ölümleri için bir anıt yapılması planından haberleri var. Josef Kleinman, İsrail ve Filistin'de yaşanan kan banyosu hakkında konuşmak istemiyor. Fakat siyasette 'sağ kanatta' olduğunu ve son İsrail seçiminde Ariel Şaron'a oy verdiğini söylüyor. "Başka adam var mı ki?" diye soruyor.

Ancak Josef Kleinman'ın Deyr Yasin hatıraları pek gerçeğe uygun değil. Kızılhaç'ın kayıtları ve o dönemki gazetecilerin haberleri, Deyr Yasin'deki köylülerin öldürüldüğünü ve bazı kadınların karınlarının deşildiğini açıkça ortaya koyuyor. Manda yönetimi altındaki Filistin'in İsrail haline gelecek olan kesiminde (bazen Araplar tarafından başlatılan, çoğunlukla da savaş ilerledikçe İsrail ordusu içinde kümelenip yozlaşan Yahudi savaşçıları tarafından işlenen) küçük çaplı katliamlar da var. Sadece bir küçük ve trajik hikâye, Filistinlilerin zorla göç ettirilmesi sırasında neler yaşandığına dair bir fikir verecektir.

2000 yılı, Güney Lübnan'ın yağmurla ıslanmış bir köyündeyim; yoksulluk ve Şabrike denen delik deşik yollarla dolu bir yer. Ve 85 yaşındaki Nimr Avn pantolonunun paçasını sıyırıp çarpılmış dokularını ve kaslarını gösteriyor; yirmi iki yıl önce bir İsrail kurşunu parçalamış bacağını. Avn'ın hikâyesi bir çifte ihanet masalı, zira o sadece İsrail'in değil, Birinci Dünya Savaşı'nın ardından güya onu koruyacak olan iki mandacı gücün de (Britanya ve Fransa) kurbanı. Salha diye bir köyden (şimdi Lübnan sınırının öte tarafında, İsrail'in iki kilometre içinde) geliyor ve İsrail'in köyün erkeklerine yönelik giriştiği katliamdan sağ kurtulan tek kişi.

Salha ve altı köyün daha (En-Name, Ez-Zuk, Tarçiha, El-Halsa, El-Kıttiye ve Lahas) hikâyesi, Britanya'nın Filistin'e, Fransa'nın yeni kurulan Lübnan devletine hükmettiği 1923 yılına dek uzanıyor. O yıl iki emperyalist güç kendi çıkarlarına uygun şekilde küçük sınır değişiklikleri yapıyordu ve Paris, Londra'ya Lübnan'ın üç-dört kilometrelik bir bölgesini verme kararı aldı. Böylece Britanya'nın Filistin'deki egemenliği, adı geçen yedi köyü de içine alacak şekilde, hafifçe kuzeye kaydı. Bu kararın ardında pis bir anlaşma vardı. Beyrut'taki eski kayıtlara göre, Fransa buradan, o bölgedeki bir bataklığı ticari kullanım amacıyla kurutma ihalesinin bir Fransız şirketine verilmesi karşılığında feragat etmişti. O dönemde söz konusu anlaşmaya (yaşlı Nimr Avn'a ondan söz etmemeyi tercih ediyorum) 'İyi Komşuluk' anlaşması dendi. Ve bütün köylülerin felaketi oldu.

Nimr Avn artık Fransız mandası altındaki bir Lübnanlı değil, Britanya mandası altındaki bir Filistinliydi. Ne var ki ne Avn'ın ailesine ne de diğer köylülere bu konuda danışılmıştı. Yine de Avn Britanyalıları sitayişle anıyor. Nimr Avn, on üç yaşında bir kızla evli olan bir çiftçiydi, önceki evliliklerinden dokuz çocuğu vardı ve Salha'daki mısır tarlalarının ortasında yaşıyordu. Fakat mesele 1948'e, yani Britanyalıların gidip Yahudi ordusunun köyün çevresine varmasına geldiğinde sesi tizleşerek yükseliyor. "Bizi bildiri yağmuruna tuttular, teslim olursak affedileceğimiz yazıyordu bildirilerde. Kadınlar ve çocuklar çoktan kaçmıştı. Velhasıl bildirilere inanıp teslim olduk. Fakat İsrailliler yalan söylemişti. Bize küfrettiler ve yetmişimizi sıraya dizdiler."

Sonra olanları İsrail arşivleri de teyit ediyor. Tarihçi Benny Morris, Salha yakınlarındaki Arapların 'hafif direnişinin' ardından İsrail'in 'Hiram Operasyonu' adıyla başlattığı saldırıda köylülerden doksan dördünün 30 Ekim 1948'de bir eve toplanıp havaya uçurulduğunu yazıyor. Nimr Avn olayları başka türlü anlatıyor, fakat onun teyidi yaralarında:

Hepimiz bir arada dururken üzerimize ateş açtılar. Çevrede on üç tank vardı. Hiçbir şansımız yoktu. Bana yardım eden şey, bacağımdan vurulduktan sonra ceset yığınının altında kalmam oldu. Benim üzerimdeydiler ve kurşunların çoğu arkadaşlarıma isabet ediyordu. Çok kan kaybettim, hiçbir şey hissetmiyordum. Akşam çöktüğünde yola koyuldum, tanklardan birinin yanından geçtim ve sonra bir eşek bulana dek uzun otların arasında ilerledim.

Nimr Avn kendisini hayvanın sırtına attı ve acı içinde kuzeye, Lübnan köyü Marun'a dek gitti, orada tedavi gördü. Bir hükümet görevlisi doktorların bacağını kesmesini engelledi, onun sayesinde Nimr Avn, vaktiyle Lübnan köyü olan Salha'ya 70 kilometre uzaklıkta, Şabrike'deki evinin etrafında aksayarak da olsa yürüyebiliyor hâlâ. Salha'da ise bugün sadece tek katlı bir bina ayakta. Toprağın büyük bölümü artık İsraillilerin elma bahçeleriyle kaplı.

1998'e dek Nimr Avn ve 1948'in 'yedi köyünden' sağ kurtulan birkaç kişi daha, Filistin belgeleri olduğu için Filistinli muamelesi gördüler. Sonra Lübnan hükümeti (böyle bir hareketin siyasi avantajlarını da hesaba katarak) hepsine Lübnan vatandaşlığı verdi. Avn bana yeni Lübnan kimlik kartını gösteriyor; vesikalık fotoğrafının hemen yanında bir sedir ağacı resmi var. Hayatına bir Osmanlı İmparatorluğu vatandaşı olarak başladı, Fransızların yönetimi altında Lübnanlı, Britanyalıların yönetiminde Filistinli oldu, İsrail'den gelme bir Filistinli mülteci haline geldi ve hayatının son döneminde bir kez daha Lübnanlı oldu.

Britanya manda yönetiminin son yıllarına dair dosyalarını Britanyalı savaş gazilerinden gelen mektuplarla, eski Yahudi ve Arap savaşçılarla yapılan röportajlarla dolu; günümüz gazetelerinden kesilmiş yüzlerce kupür de onların yanında. Anarşi ve acıyla, (İsrail'in halihazırda kullandığı kelimeyle) 'terörist' saldırılar ve bombalamalarla (birçoğu Yahudi Haganah, İrgun ve Stem çeteleri tarafından düzenlendi) yazılmış bir hikâye bu. 1946 yılına ait bir Britanya Sömürge Dairesi kitapçığı, adeta Amerika'nın 2003 işgaline karşı Irak ayaklanmasının ilk yıllarının bir anlatımı: yollara ve demiryolu köprülerine saldırılar, kaçırılan Britanyalı yetkililer ve asiler adına propaganda yapan gizli radyo istasyonları. Kitapçıkta, Kol İsrail adlı radyonun 18 Haziran 1946'daki yayınından şu alıntı yapılıyor: "Köprülerin havaya uçurulması eylemi, saldırıyı düzenleyen Yahudi savaşçıların yüksek moralinin ve cesaretinin bir ifadesiydi."

Britanya ordusunun disiplinsiz baskınları (Yahudilere olduğu kadar Araplara karşı da düzenleniyordu), acımasız intikam eylemlerini tetikliyordu. Kudüs'teki Kral Davud Oteli'nde bulunan Britanya karargahına İrgun tarafından 22 Temmuz 1946'da düzenlenen ve 91 Britanyalı, Yahudi ve Arap memurun ölümüne yol açan bombalı saldırı, işgalci güce karşı düzenlenen en sert eylemlerden sadece biriydi. Britanyalı askerler Tel Aviv sokaklarındaki sivillere ateş açtı ve ardından Britanyalılar üç Yahudi İrgun savaşçısını asarak daha da ileri gitti. Bunun üzerine lrgun da Britanya ordusundan iki rehineyi astı ve Britanya çapında anti-Semitik saldırılar patlak verdi. Ordu istihbaratından astsubaylar Mervyn Paice ve Clifford Martin, İrgun durmadan infaz tehditleri savururken, Netanya kentinde, yerin altında günler geçirdi. Paice'in babası İrgun lideri Menahem Begin'e (ki kendisi sonradan, İsrail'in 1982'deki acımasız Lübnan işgali emrini verecekti) oğlunun bırakılmasını rica eden bir mektup yazdı; tıpkı Batılı rehinelerin 2003-2004'te kendilerini kaçıran Iraklılara yapacağı gibi. 'Filistin'deki İrgun Zvai Leumi Mahkemesi'nin, öldürüldükten sonra iki Britanyalı rehinenin göğüslerine iğnelenmiş bildirisinin bir kopyasını saklıyorum. Bildiride 'mahkemenin' Paice ve Martin'e isnat ettiği suçlar ve buna dair karar şöyle ifade ediliyor: "(a) anavatanımıza yasadışı girmek, (b) Britanya Askeri İşgal Güçleri olarak bilinen terörist örgüte üye olmak... Hüküm 30 Temmuz 1947'de uygulandı ve iki casus asıldı... Yeraltı'na bağlı bir mahkemenin sıradan yasal eylemidir bu. Söz konusu mahkeme, suçlu Nazi-Britanya İşgal Ordusu'na bağlı olan suçluları cezalandırmıştır ve cezalandıracaktır."

Bu belgenin ilişiğinde, astsubayların bir okaliptüs koruluğunda bulunan cesetlerine dair bulguları içeren bir Britanya Filistin Polisi raporu da var:

Yerden yaklaşık beş metre yükseklikteki iki okaliptüs ağacına asılıydılar. Yüzleri bandajla sıkı sıkıya sarılmıştı, bu yüzden kim olduklarını ayırt etmek imkânsızdı... Cesetleri donuk siyah bir renkteydi ve göğüslerinden kan akmıştı, bu da ilk önce vurulduklarını gösteriyordu... basına fotoğraf çekme izni verildi. Fotoğraflar çekildikten sonra cesetlerin aşağıya indirilmesine karar verildi. Kraliyet Mühendislik birliği yüzbaşısı ve asteğmeni, sağdaki cesedin asılı olduğu ağacın dallarını eğdi ve ipi bir testereyle kesmeye başladılar... Ceset yere düştüğünde büyük bir patlama oldu... İki ağaç da tamamen havaya uçtu ve köklerinin olduğu yerde büyük kraterler oluştu. Cesetlerden biri yirmi metre uzakta, korkunç şekilde ezilmiş halde bulundu... Diğer ceset parçalanmıştı ve neredeyse 200 metre uzaktan bile küçük ceset parçaları toplandı.

İrgun kötü İngilizceyle yazılmış, şöyle ifadeler içeren broşürler basıyordu: "Eğer Britanya askerleri Filistin'de kalmak istiyorsa, bunu yapmanın en iyi yolu her gün ölme riskine katlanmaktır, belki [Britanya] hükümeti on yıla kadar Filistin'den çıkmak konusunda aklını başana [böyle yazılmış] alır." Britanyalılar savaş kurallarının birçoğunu ihlal ediyordu. Filistin Polisi'nin Britanyalı bir mensubu, Lidda'ya giden demiryolunda seyahat eden Britanya askerlerinin neler yaptığını şöyle anlatacaktı: "Genellikle önümüzden, içinde birçok mahkumun da bulunduğu bir öncü vagon giderdi. Demiryolu üzerinde patlayan mayınların tadına onlar bakardı."

Bütün bunlarda vahşi bir ironi var. İsrail, bir işgal ordusuna karşı klasik bir sömürge karşıtı gerilla savaşıyla kuruldu; ancak elli yıl içinde İsrail'in kendi ordusu (artık bizzat bir işgal gücüydü), Batı Şeria ve Gazze'de aynı ölçüde klasik bir sömürgecilik karşıtı gerilla savaşıyla yüzyüze kalacaktı. Fakat İsrail hükümeti bu bağlantıyı unutmuş görünür çoğunlukla. 6 Kasım 1944'te bir grup silahlı Yahudi Kahire'de ikamet eden Britanyalı rahip, aynı zamanda eski sömürge bakanı ve Churchill'in yakın arkadaşı Lord Moyne'ye suikast düzenledi. Filistin'de taksimi savunan Moyne'nin, Türklerden Soykırım'dan kaçan Yahudileri taşıyan Struma gemisini[5] geri çevirmesini istemesi Filistinli Yahudiler arasında infial yaratmıştı; ayrıca Yahudiler hakkında bir dizi ırkçı açıklamada bulunmuştu. Ancak şu gözlemine de pek az insan itiraz edebilirdi: "Elli kuşaktır Filistin'de yaşayan ve ölülerini buraya gömen Araplar, topraklarını ve öz yönetimlerini Yahudilere kendi gönülleriyle teslim etmeyecektir."

Moyne'nin öldürülmesi üzerine Churchill şu tepkiyi verecekti: "Eğer Siyonizm için kurduğumuz hayaller, suikastçıların tabancalarından tüten dumanda yitip giderse ve onun geleceği için harcadığımız çabalar Nazi Almanlarını aratan yeni bir eşkıyalık dalgasını kışkırtırsa, benim gibi birçok insan uzun süredir ödünsüzce sürdürdüğü tavrı tekrar gözden geçirecektir." Ancak 1975'te Eliyahu Hakim ve Eliyahu Bet Zuri adlı iki suikastçıya İsrail'de başbakanın katıldığı bir devlet töreni, yanı sıra başbakan yardımcısı ve iki başhahamın katıldığı bir askeri tören düzenlenecek, naaşları da halkın ziyaretine açılacaktı. Moyne'nin oğlu, eski Haganah yetkilisi David Hacohen'e şunu soruyordu: "Peki halkınız babamı niye öldürdü?... Sonuçta Filistin taksim edildi ve şimdi siz devletinizi bu taksim temelinde sağlamlaştırıyorsunuz, ancak bu çözümü kabul ettiği için sizden kimseye suikast düzenlenmedi."

(Kendi katillerini şerefli sayarken, diğer tarafın katillerini 'terörist' diye suçlamaya dair) sorulan bu soru, birçok modern ihtilafın tam kalbinde yatıyor, ancak bunu ne İsrailliler ne de Filistinliler anlayabilmiş durumda. Aynı şekilde, 1948 savaşı, sonraki Ortadoğu savaşları için de bir şer alameti teşkil etti. Mevcut tehlikenin nedenleri olarak gördüğümüz olaylar, düşünmek isteyeceğimizden çok daha eskiye uzanan bir bölgesel ihtilafın sonucudur aslında.

1997'de İskoçya'daki bir Filistin insan hakları grubu, BM'nin Taksim kararının, Britanya manda yönetiminin bitişinin, İsrail'in bağımsızlık savaşının ve Filistin nakba'sının ellinci yılını, 1948 boyunca Filistin'de yaşananları, büyük ölçüde Scotsman gazetesinin haberlerine dayanarak, gün gün anlatan bir kitap basarak anmaya karar verdi; bazı bölümleri insanın tüylerini ürperten bir projeydi bu. Sözgelimi, gazetenin 13 Eylül 1948'de, 'Ortadoğu'dan yeni dönmüş bir Özel Muhabirin kaleminden' vurgusuyla yayımlanan şu haberi:

Ortadoğu'da yasa ve düzene karşı yeni bir tehlike yükseliyor. Öfkeli yabancı düşmanı genç adamlardan oluşmuş ve gevşek şekilde örgütlenmiş bir Arap terörist çeteler birliğinden kaynaklı bir tehlike. Hepsi kılıçlarını ülkelerinden Batılıları, elbette özellikle de Britanyalıları ve Amerikalıları çıkarmak için kuşanmış durumda. Şam, Bağdat ve Kahire'de yaşayan (ve çoğu petrolcü olan) Avrupalılara tehditler başladı bile; Yahudilerle iş ilişkilerine devam etmeleri halinde öldürülecekleri söyleniyor... Bu yeni terörist örgütün omurgasını genç Filistinli Araplar oluşturuyor. Ülkelerinin istila edildiğini gördüler... ve sahip oldukları her şeyi kaybettiler; evler, mülkler, para, iş. Daha da kaybedecek bir şeyleri yok. Britanyalılar, Amerikalılar, Birleşmiş Milletler ve belli bir ölçüde diğer Arap ülkeleri tarafından kandırıldıklarını düşünüyorlar. Karşılarında ölümcül bir tehlike olduğunu; Filistin'deki mevcut durumun, Yahudilerin ülkenin en güzel kısımlarına tümüyle sahip olmasıyla birlikte, genel olarak tanınacağını ve meşrulaştırılacağını idrak ediyorlar...

Geleceği aydınlatma adına huzursuz edici çabalardan biri de, Patrick O'Donovan'ın 14 Temmuz 1948'de Scotsman'da yazdığı bir makalede göze çarpıyordu:

[Bağımsızlık] savaşı, basit bir hayatta kalma savaşı olarak başladı; veya Yahudilere böyle görünüyordu. Her güneş karası küçük çocuğun ezbere bildiği birtakım rakamlar vardı: '30 milyon Araba karşı 700 bin Yahudi, artı Britanya desteği.' Bir Yahudi yerleşimci bir saldırıdan sağ kurtulduğunda bu her zaman zafer gibi görülüyordu... fakat Araplar sanıldığı kadar etkili olmadı. Ve Yahudilerin ateşkesin devamına yönelik rızası ortadan kalktı. (Arapların daha baştan reddedeceği bilgisi üzerinden verilen bu rızanın olup olmaması artık bir şey değiştirmiyordu.) Yahudiler ellerini kollarını bağlayan tüm yükümlülüklerden azad oldu. Eğer Kont Bernadotte'nin[6] çabaları başarısız olursa, Yahudiler azami miktarda Arap toprağı ele geçirmeyi hedefleyen bir savaş başlatacaktır. Arapların boşaltacağı ve Yahudilerin işgal edeceği bu toprakların büyük bölümü alıkonulacaktır... Hayfa'da... Araplar için bir getto açtılar. Ana caddelerin dördü dikenli tellerle çevrildi ve tıpkı Ortaçağ Krakov'undaki Yahudiler gibi, Hıristiyanlar ve Müslüman Araplar burada, denetim altında yaşamak zorunda. Gün içinde buradan çıkması gereken işadamları izin belgesi için başvurabiliyor... İsrail'de kalan Araplardan daha ezilmiş ve korkutulmuş bir nüfus tahayyül etmek zor...

Filistinlilerin zorla göç ettirilmesinin boyutlarına sık sık Ortadoğu tarihinde yeni keşfedilmiş bir olay muamelesi (en azından İsrail hükümet arşivlerini araştıran Benny Morris gibi 'yeni tarihçilere' gelinceye kadar) yapılsa da, Britanya basını nakba'yı en ince ayrıntılarına dek sayfalarına taşımıştır. Sözgelimi 25 Ekim'de The Times'ta Berşebaa mahreçli şu haber yer alıyordu:

Arap köylüler topraklarını terk ediyor, yoksul evleri yağmalanıyor ve birçoğu yakılıyor. Sayısı 20 bin olarak tahmin edilen (bunlar arasında kuzeyden gelen mülteciler de önemli bir oran teşkil ediyor) yerleşik halk kaçmış ve kimse nereye gittiklerini bilmiyor, zaten aldırmıyor da. Büyük kısmının panik halinde kaçtığı belli; El-Halil tepelerinin soğuk gecelerinde hayatta kalmak için gereken paltolarını, koyun postlarını ve battaniyelerini bile arkalarında bırakmış olmalarından açıkça anlaşılıyor... Vaktiyle deve ticaretinin en canlı merkezlerinden olan Berşebaa'da yerleşik halktan birkaç kişi kalmış ve şu an İsrail ordusu üyeleri bombardımandan hasar görmemiş evleri sistemli şekilde yağmalıyor. Askerlerin kendilerini yenilenlerin geride bıraktıklarıyla rahatlatması herhalde savaşın kadim ve adı konmadan kabul edilmiş kuralı, fakat bir camideki kutsal İslam simgelerine hakaret edip aşağılayan bazı askerlerin davranışlarını mazur görmek zor... kutsal kitaplar yırtılmış ve yere saçılmış... İsrail Ordusu'nun başka yerlerdeki kutsal Hıristiyan mekânlarını korumak için gösterdiği özene şükranla tanık olanlar ve bugün kentin hemen dışındaki imparatorluk mezarlığını ziyaret eden gazeteciler için böyle bir sahne hayal kırıcı. İçinde bulundukları zor çalışma şartlarına rağmen, Arap bekçilerin, 1917'de orada ölen Britanyalı ve Avustralyalı askerlerin mezarlarına son âna kadar baktıkları belli oluyor; İngiliz çiçekleri, çöl kumunda hâlâ tomurcuklanıyor.

Hakaret ve cinayet bu savaşta tek tarafın kullandığı bir araç değildi. İsrailliler 1967'de Doğu Kudüs'ü ele geçirdiklerinde, Ürdünlü askerlerin Yahudilerin mezar taşlarını tuvaletlerin zeminine döşediklerini görmüşlerdi. Pusular ve silahlı saldırılar birçok Yahudi sivilin hayatına mal oldu, öte yandan İsrail'in Celile'nin Arap köylerindeki ilerleyişine, son dönem İsrail'de yapılan araştırmaların da ortaya koyduğu gibi, katliamlar ve (bazen) genç Arap kadınlarına yönelik tecavüzler eşlik ediyordu. Fakat İsrailli tarihçiler bu gerçekleri ortaya çıkarırken, Arap tarihçiler kendi taraflarının bu ve başka savaşlarda işlediği suçlara karşı büyük oranda sessiz kaldı.

Lübnan savaşıyla ilgili kitabımda, Filistinlilerin 1948'deki sürgününe, korkmuş sakinleri tarafından boşaltılan Filistin evlerinin sonraki tarihine, 750 bin Filistinli mültecinin ve onların, bugün Lübnan, Suriye, Ürdün ve işgal altındaki Batı Şeria'da kurulmuş kamplarda birçoğu sefalet içinde çürüyen milyonlarca evladının kaderine geniş yer vermiştim.[7] Yaşadıkları bu felaketin ardından, onların umutsuz siyasi liderliğini, (en acımasız yansımasını, bütün gücü eline geçiren İsrail ve ardından daha da egemen hale gelen ABD tarafından birer saldırgana dönüştürülmelerinde bulan) kurban konumlarını ve dünyanın dikkatini çekmek yönünde gösterdikleri dokunaklı, cesur ve sık sık da sert çabaları haberleştirmek, gazetecilikteki en meşakkatli tecrübelerden biri haline geldi. Biz Filistinlilerin topraklarından kazınması hakkında ne kadar yazdıysak, etkisi de o kadar azalıyor gibi göründü ve biz gazetecilere de o oranda saldırıldı.

1956 Süveyş savaşı, 1967'deki Altı Gün savaşı (ve Nasır'ın İsrail ordusunun gücünü hesap ederkenki ahmakça körlüğü), 1973 Ortadoğu çatışması ve 1982 Lübnan işgali... Bunların hepsi, dolaylı ve genellikle dolaysız olarak Filistinlilerin belini daha da büktü. 1967'de Batı Şeria ve Gazze İsrail işgaline uğradı, yani İsrail en sonunda eski Britanya manda yönetimi altındaki Filistin'in tamamını kontrolü altına almıştı. Balfour'un Yahudilere üzerinde 'ulusal bir devlet' kurmaları için destek sözü verdiği 'Filistin'di bu (şunu hatırlayalım: Balfour İsrail devletine Filistin'in ne kadarının verilebileceği konusunda hiçbir şey söylememiştir). Filistin'in Arap 'dostlarının' ise askeri bakımdan, en az siyasi ihtiraslarında olduğu kadar hazin bir durumda olduğu anlaşıldı. Sayısal olarak ezici bir üstünlükle savaşan Arap orduları, müthiş bir ateşgücü, acımasız taktikler ve İsraillilerin morali (bütün İsrailli kadın ve erkeklerin tek bir savaşı dahi kaybetmeye tahammülleri olmadığını bilmesi bu morali iyice güçlendiriyordu) karşısında her seferinde darmadağın oldu. Mısır ordusunun 1973 savaşının ilk günlerinde kazandığı başarı (Araplar, Bar Lev hattında ele geçirilen İsrailli askerlerin haber görüntülerine ilk başta inanamamıştı), Mısır ordusunun kararsızlığı nedeniyle kaybedildi. Sadece Lübnan'daki Hizbullah, İran ve Suriye desteğini de arkasına alıp, İsrail'in yenilebilir olduğunu kanıtladı. İsrail ordusunun 2000'de Lübnan'da işgal altında tuttuğu bölgeden çekilmesi ve Hiam'daki işkence hapishanesini dağıtması, Arap-İsrail savaşındaki en önemli askeri olaylardan biri olma özelliğini korumaktadır. Ancak İsrailliler, kaybedenler olarak, meseleyi böyle görmeyi asla tercih etmedi ve Amerikalılar da, onların dostu olarak, olan bitenlerden ders çıkarmayı reddetti.

Zira bu uzun yıllar boyunca, Ortadoğu'nun güç dengesinin aynen kalmasını sağlayan çarpıcı, fiilen değişmeyen bir fenomen vardı: Amerika'nın İsrail'e verdiği sarsılmaz, büyük ölçüde eleştirisiz, çoğunlukla bilinçsiz destek. İsrail'in (olmadığı düşünülen) 'güvenliği' bütün müzakerelerin, askeri tehditlerin ve tüm savaşların mihenktaşı haline geldi. Filistinlilere yapılan haksızlık, zorunlu sürgün, katliamlar, sadece Filistin'in İsrail (ki uluslararası alanda da bu şekilde tanınmıştır) haline gelen parçasının kaybı değil, manda topraklarının kalan kısmının da işgali ve Filistin direnişinin bütün tezahürlerine karşı kanlı bir baskı... İşte bütün bunlar, İsrail'in güvenliği, medeni değerleri ve yaygın övgüye mazhar olan demokrasisi karşısında ikinci planda bırakıldı. Sık sık acımasızca ve keyfi davranan İsrail ordusu 'silahların masumiyetine' örnek gösterilecek ve İsrail'in sivilleri öldürmesine tanık olan bizler, birer yalancı, birer anti-Semit veya 'terörizm' dostu sıfatıyla taciz edilecektik.

Filistinlilerin şiddeti şuursuzca kullanmasına (uçak kaçırmalar, yasadışı Yahudi yerleşimlerine saldırılar ve son olarak, vücuduna patlayıcı sarmış infazcıların, masumlara düzenlediği intihar saldırıları) ilişkin haberlerde ise bunların saf ve basit 'terör' olduğu söyleniyor, tehlikeli olarak sunuluyor, sebeplerinden, amacından veya tarihinden rahatça arındırılıyordu. İşledikleri suçlardan dolayı itham edilirlerken Filistin eylemlerinin nedeni, İsrail veya Yahudi nefreti (ya da her ikisi birden) olarak gösteriliyor, 'demokrasiden' nefret ettikleri veya 'şerri' temsil ettikleri vurgulanıyordu (sonradan ABD bu tanımların birçoğunu Arap düşmanlarına karşı kullanacaktı); böylece Filistinliler mantık sınırlarının dışına itiliyordu. Onlarla konuşulamaz veya pazarlık yapılamazdı. Zaten 'teröristle de pazarlığa oturulamazdı.'

'Terörizm' kelimesi lügatımızdaki bir veba; devlet destekli şiddetin (bizim şiddetimizin) bahanesi, sebebi ve ahlaki gerekçesi haline gelmiş durumda. Bugün bu kelime, Ortadoğu'daki masumlara karşı acımasız ve fütursuz bir şekilde kullanılıyor. Terörizm, terörizm, terörizm. O artık bir nokta, bir ünlem, bir vecize, bir nutuk, bir vaaz, haksızlığı, işgali ve kitlesel cinayetleri görmezden gelmemiz için nefret etmek zorunda olduğumuz her şeyin başı ve sonu. Terör, terör, terör, terör. Bir sonat, bir senfoni, hangi televizyonu, radyoyu ve ajans haberini açsanız karşınıza çıkan bir orkestra, Şeytan'ın prime-time'da gösterime sokulan pembe dizisi veya Amerikan doğu yakasının sağcı 'yorumcuları' veya Jerusalem Post ya da Avrupa'nın entelektüelleri tarafından usandırıcı bir aptallıkla ve yalan yanlış dolaşıma sokulan bir nakarat. Teröre Darbe. Teröre Karşı Zafer. Teröre Karşı Savaş. Teröre Karşı Hiç Bitmeyecek Savaş. Askerlerle gazetecilerin, devlet başkanlarıyla kralların böylesine izansız ve sorgulamasız bir şekilde aynı saflarda buluştuğuna tarihte pek nadir rastlanmıştır. Ağustos 1914'te askerler Noel'de evlerinde olacaklarını sanıyorlardı. Bugünse sonsuza kadar savaşıyoruz. Savaş ebedi. Düşman ebedi, ekranlarımızdaki yüzü değişiyor. Vaktiyle o düşman Kahire'de yaşardı, bıyık bırakırdı ve Süveyş Kanalı'nı millileştirmişti. Ardından Trablusgarb'a taşındı, gülünç bir askeri üniforma giyiyordu, IRA'ya yardım etti ve Berlin'deki Amerikan barlarını bombaladı. Sonra Müslüman bir İmam'ın cübbesini giydi, Tahran'da yoğurt yedi ve İslami devrimi planladı. Derken beyaz bir cübbeyle ortaya çıktı, Afganistan'da bir mağarada yaşadı; bir diğeri de bir başka gülünç bıyıkla Bağdat civarındaki bir dizi sarayda ikamet etti. Terör, terör, terör. Nihayet başında bir kefiye, modası geçmiş Sovyet tarzı askeri giysiler içinde karşımıza çıktı. Adı Yaser Arafat'tı. Dünya terörünün efendisiydi, ardından süper bir devlet adamı oldu, sonra tekrar terörün efendisi oldu ve İsrailli düşmanları tarafından bir Afgan mağarasında yaşayan en büyük teröristle bağlantılı olduğu ilan edildi.

Arafat'ın şahsında Filistin hayaline dair bütün bağlılıkları ve bütün acıları bulmanız mümkündür. Arafat'ın ses kaydını içeren bir teyp kasetim var; 1983'te Trablus'un Kuzey Lübnan limanının dışındaki karanlık ve soğuk bir dağlık bölgede birlikte oturmuştuk. İhtiyar adam (ona hep ihtiyar adam diyorlardı, ihtiyarlamadan uzun süre önce bile) Suriye ordusunun kuşatması altındaydı. Filistin davasına önderlik etmek isteyip, sonunda İsrailliler yerine Filistinlilerle savaşa tutuşan bir başka Arap 'kardeşti' Suriye de. Daha da kötüsü, Suriyeliler, kuşatmaya katılmaları için bazı 'kendi' Filistinlilerini de ayartmışlardı. Daha bir yıl önce Arafat ve lideri olduğu FKÖ, Lübnan başkenti Beyrut'ta, Savunma Bakanı Ariel Şaron'un komuta ettiği seksen sekiz günlük bir İsrail kuşatmasına direnmişti. Şimdi Arafat'ın umutları bir kez daha darmadağın olmuştu. Hışırtılı bir kaset kaydı ve arada bir uzaklarda bir yerde top mermileri tepenin eteklerini dövüyor. Bir kez daha basıyorum teybin düğmesine, mikrofonu çıtırtılarla yalayıp geçen rüzgarı dinliyorum:

ARAFAT: Ölümle ve ölümcül tehlikelerle yüzyüzeyken özgürlük savaşçılarımın yanından ayrılmayacağım... Özgürlük savaşçılarımın, subaylarımın, askerlerimin yanında olmak benim görevim.

FISK: Bir yıl önce sizinle Batı Beyrut'ta konuşmuştuk. Şimdi burada, Trablus dışındaki rüzgarlı bir tepedeyiz, İsrail sınırına veya Filistin sınırına seksen kilometre uzaklıktayız ve El-Fetih içindeki insanlar isyan ediyor.

ARAFAT: Bakın, size bizim çetin ceviz olduğumuza dair bir başka kanıt göstereyim. Şaron'un işgalin başında ne söylediğini umarım hâlâ hatırlıyorsunuzdur. Üç-beş gün içinde FKÖ'yü, halkımızı, özgürlük savaşçılarımızı ezip geçmenin hayalini kuruyordu. Ama buradayız. Beyrut kuşatması, Güney Lübnan'daki çarpışmalar, bu mucizedir, seksen sekiz gün, en uzun Arap-İsrail savaşı — ve bunun ardından sadece Filistinlilere değil İsrail ordusuna karşı bu yıpratma savaşındayız — kesinlikle — biz ve müttefiklerimiz — müttefiklerimiz, Lübnanlılar — bu yıpratma savaşında yer alıyoruz ve gururluyuz — gurur duyuyorum — bu cesur ittifaka sahip olmaktan.

FISK: Filistin'in seksen kilometre uzağında!

ARAFAT: Seksen kilometre ile seksen bin kilometre arasında ne fark var? Filistin sınırının bir metre dışında olsam, uzakta sayarım kendimi.

FISK: Fakat Sertavi'ydi sanırım;[8] geçen yıl Beyrut'taki zafere benzer zaferler kazanmaya devam ederseniz, bir sonraki yıl Filistin Ulusal Konseyi toplantınızı Fiji'de yapacağınızı söylemişti...

ARAFAT: Lütfen! Lütfen! Bana bu örneği vermeyin! O cesur şehitlerimizden biridir, cesur bir şehit. Fakat asabi biriydi, tam olarak öyle söylemek istemiyordu...

Arafat bir hayalciydi, Filistin halkının karakteristik özelliğiydi bu, zira onlara hayallerinden başka umut veren hiçbir şey yoktu. Eğer kendisinden taviz istendiyse, İsraillilerle Filistin'in taksimini bile ima etmeksizin konuşabilirdi. "Toprağımın bir santimetrekaresini bile kabul edeceğim," diyecekti; coğrafi oran pek de umurunda değildi. Fakat FKÖ'nün daha uç bir uydusu, bir masumu öldürüp Filistinlileri (ve dünyayı) ayağa kaldırdığında, Arafat daha büyük bir trajediyi önlemek için adım atacak, böylece kendi örgütünün suçlarından da prestij elde edecekti. Bunu 1985'teki Achille Lauro macerasından daha iyi anlatabilecek bir olay yoktur. İtalyan yolcu gemisinde bulunan ve Muhammed Zeydan (Ebul Abbas) liderliğinde FKÖ'den kopan 'Filistin Kurtuluş Cephesi' üyesi olan dört Filistinli genç, İsrail limanına yanaşırken gemiyi Hayfa kıyısında ele geçirmek, İsraillileri rehin almak ve karşılığında İsrail hapishanelerindeki Filistinli mahkumların bırakılmasını talep etmek niyetindeydi.

İsrail'e varmadan önce mürettebat tarafından fark edilen silahlı eylemciler gemiyi ele geçirdi, 476 yolcu ile 80 kişilik mürettebatı rehin aldı ve ardından 69 yaşında engelli bir Yahudi emekliyi, Leon Klinghoffer'i soğukkanlılıkla öldürdü; rezil bir şekilde, emeklinin cesedini, hâlâ tekerlekli sandalyesinde olduğu halde, Suriye sahilinin açıklarında gemiden attılar. Cinayetten haberi olmayan Arafat, bildik insancıl lider pozlarını takınmak üzere Kahire'ye uçtu. Korsanlara Achille Lauro'yu Mısır'a getirmelerini emretti ve Port Said'ten gelen ilk gazete haberlerinde (benim Londra'daki Times için yazdığım da dahil), Arafat'ın 'ABD, Suriye ve Mısır'ın da içine karıştığı bir krizin barışçı şekilde sonuçlanmasında nasıl da önemli bir rol oynadığından' söz ediliyordu. Bir süre sonra, yarımayın altında bir yılbaşı ağacı misali ışıldayan gemi, gün ağarmadan önce caka sata sata Süveyş Kanalı'na doğru seyretmekteydi ve hepimiz ne olduğunu biliyorduk.

Küçük bir kılavuz teknenin ardına takılıp, Süveyş Kanalı Yönetimi'nin sömürge döneminden kalma ofislerinin önünde demirleyen büyük gemi ağaran günle birlikte yüzünü gösterirken, Amerika'nın Kahire büyükelçisi Nicholas Veliotes, emrindeki diplomatlara, Klinghoffer'i öldüren 'orospu çocukları' hakkında yağıp gürlemekteydi. Yolcular arasındaki vatandaşlarını ziyarete giden diğer yabancı ülke elçileri gemiden dönünce hikâyenin tamamı da ortaya çıktı. "Bu Amerikalı adam güvertedeymiş," diye anlatıyordu bize, Avusturya büyükelçisi Franz Boğan. "Niye orada olduğunu bilmiyorum. Tekerlekli sandalyedeymiş. Gece vaktiymiş. Kaptan bana, kurşun seslerini duyduğunda kaptan köşküne çıktığını ve teröristlerden birini elbisesinde kanla gördüğünü söyledi."

Sonra güneş kanal üzerinde yükseldi ve gemi gövdesinin yan tarafında, tam 'A' güvertesinin aşağısında, boyanmış gibi görünen siyah bir leke ortaya çıktı: Leon Klinghoffer'in kanıydı bu, geminin yan tarafına, ihtiyar adamın güverteden atıldığını belli edecek şekilde saçılmıştı. Mısır, gemi korsanlarını Ebul Abbas ile birlikte, Mısır Havayollarına ait bir Boeing'e bindirdi ve hepsini Tunus üzerinden Kahire yakınlarındaki bir askeri üsse uçurdu; FKÖ'nün karargahı da buradaydı. Fakat Amerikalılar da karşılığında uçağı kaçırdı (Mısır Devlet Başkanı Hüsnü Mübarek öfkeyle 'hava korsanlığı' diye bağırıyordu; ki Albay Oliver North'un meşum maceralarından biri olduğu anlaşıldı bunun da) ve İtalya'daki bir NATO hava üssüne inmeye zorladı. Burada hazır bekleyen silahlı İtalyan askerleri ABD güçlerinin Filistinlileri yakalamasına engel oldu; Ebul Abbas Yugoslavya'ya geçirildi. Abbas daha sonra ölümcül olduğu kadar entrikayla da dolu şaşırtıcı bir macera yaşadı. İsrail tarafından tantanalı bir şekilde affedilip 1983 Oslo Anlaşması sonrası bir mini-devlet adamı sıfatıyla, Filistin seçimlerinde oy kullanması için Gazze'ye girmesine izin verildi, fakat on yıl sonra bu kez Bağdat'ta yaşıyordu. ABD birlikleri onu Bağdat'ta, elbette 'büyük bir terörist lider' yakaladıklarını iddia ederek tutukladı. Aylar sonra Amerikalılar, hiçbir özür dilemeksizin, Irak'taki tutukluluğu sırasında 'doğal nedenlerle ölmüş olduğunu' açıklayacaktı.

Achille Lauro fiyaskosunun üzerinden üç yıldan az bir süre geçmişken, Yaser Arafat Avrupa Parlamentosu'nun sosyalist üyelerine hitap etmek üzere Strasbourg'un yolunu tuttu. Yerel gazetelerden biri (dışarıdaki İsrail yanlısı göstericiler gibi) Arafat'ın 'terörizmden ne zaman vazgeçeceğini' soruyordu; sanki 'terörizm' alkolizme benzer bir sağlık sorunuymuş gibi. Ancak esas önemli olan, aynı gazetenin yirmi dört saat içinde Arafat'ın 'zaferinden' söz etmeye başlamasıydı. FKÖ liderine, Strasbourg'a yaptığı bu ilk ziyarette maskara değil, aslan muamelesi yapılmıştı. Arafat İsrail'i barışa çağırmıştı. Yahudi yeni yılı vesilesiyle İsrailli Yahudilere esenlikler dilemiş ve üstelik iyi dileklerini Arapça değil, İbranice dile getirmişti. Batı Şeria ve Gazze'de bir devlet istiyordu — bunlar, hatırlayalım, Eylül 1988'de oluyordu ve anlaşılan Arafat dost canlısı bir 'eski terörist' olmanın davasına yardımcı olacağını düşünmekteydi.

Sonradan Arafat'ı köşeye sıkıştırdım (soru sormaya kalktığımda gözleri kedi misali beni takip ederdi). Batı Şeria'da kurulacak bir devlette Filistinli mültecilerin de yaşamasına izin verilip verilmeyeceğini sordum; ne de olsa 5 milyon Filistinlinin ailelerinin kökeni, Filistin'in artık İsrail olarak anılan kısmına dayanıyordu. Hiç hoşlanmadı bu sorudan. Her Filistinlinin bir pasaporta sahip olabileceğini söyledi kekeleyerek. "Evet ama, yeni Filistin devletinde yaşayabilecekler mi?" diye ısrar ettim. Arafat, "En azından oraya gömülebilecekler," diye yanıtladı. Talihsiz bir yanıttı, yardımcıları hemen fark etmişlerdi durumu. Solunda oturanlar derhal FKÖ liderinin sözünü kestiler, fakat Arafat pek de akıllıca olmayan yanıtını tekrarladı: "En azından Filistinliler Filistin'de gömülebilirler."

"Peki herhangi bir Filistinli gidip Filistin'de yaşayabilecek mi?" diye bir kez daha tekrarladım. Filistinliler, Filistin'de ölmekle değil yaşamakla ilgileniyor olsa gerekti. Ancak mezarları olduğunda dokunabilecekleri bir toprağın onlara ne faydası olacaktı? Ve bunun ardından dördüncü defa denedim: Filistin diasporası, Arafat'ın Batı Şeria devletine gidip orada yaşayabilecek miydi? Yardımcılarıyla fısıldaştı bir süre ve "Kesinlikle," diye patladı. "Bu onun [bu kelimeyi kullandı] hakkı." Bu hem doğru hem de yanlış bir cevaptı. Doğruydu, çünkü kendi ülkesinde yaşamak her Filistinlinin hakkı olmalıydı. Yanlıştı, çünkü Arafat milyonlarca Filistinli mültecinin Batı Şeria'ya girmesine asla izin vermezdi. Böyle bir durumda 'Filistin' nüfusu İsrail'i geçerdi ve buna da zaten İsrail asla izin vermezdi. O izin vermezse Arafat da veremezdi. Aralık 1988'e gelindiğinde Filistin'in taksimini kabul ediyordu. Davasını Birleşmiş Milletler'in Cenevre'deki özel oturumunda sunma biçimi bu değildi. Bu saygıdeğer kurumun (ve bilhassa da Amerikalıların) gözünde, İsrail devletinin varlığını kabul ediyordu. Fakat BM'deki konuşmasında ve hemen ardından düzenlediği basın toplantısında, manda Filistini'nin sınırlarına geri dönme fikrinden fiilen vazgeçti. Şu an İsrail'e ait olan toprak İsrail'de kalacaktı, 750 bin Filistinli evlerini bırakıp oradan kaçmış olsa bile.

Ardından Arafat'ın klasik ve karakteristik hatası geldi: 1990'da Kuveyt'in Irak tarafından işgal edilmesinin ardından Saddam Hüseyin'e verdiği destek. Mantıkla değil, bir anlık heyecanla alınmış bir karardı bu. İran-Irak savaşının kahramanı, Pers akınlarına göğsünü siper eden ve füzelerini İsrail'e fırlatmaktan korkmayan o Saddam Hüseyin, Filistin devleti davasında değerli bir ortak olur muydu? Olur mu olurdu. Arap tarihçileri belki günün birinde liderlerinin, halklarının kaderine karar verirken hislerini daha az, mantıklarını daha çok kullanıp kullanmamaları gerektiği konusunda soru sorarlar. Batılı liderler ise bu ikisi arasında gaddar bir denge gözetmişlerdir; Osmanlı İmparatorluğu'nun çöküşü üzerinden emperyalist tasarılarını soğukkanlılıkla ilerletmiş, Süveyş'i işgal etmeyi planladıklarında acımasız hesaplar yapmış, Kuveyt'i kurtarmaya karar verdiklerinde pragmatik davranmış, İsrail'e verdikleri destek konusunda siyasetle suçluluk duygusu arasında kalmış, Irak'ı ise delicesine bir coşkuyla işgal etmişlerdir. Arafat da coşkuluydu. O, yurdundan zorla sürülmüş ve kırk yıldan fazla bir zamandır işgal altında yaşayan, fakat Amerika'da (ve genel olarak medyada) hâlâ tehlikeli, şuursuz 'teröristler', evlerini ve mülklerini elinden alan, 1967'den bu yana topraklarının her metrekaresini işgal altında tutan ülkeye yönelik bir 'tehdit' olarak nitelenen bir halkı temsil ediyordu.

Fakat Arafat'ın en vahim hatası, yani Saddam'a desteği, ona en büyük ve en nafile zaferini de verecekti. Körfez'deki en zengin Arap devletlerinin (özellikle de bizzat Kuveyt'in) para musluklarını kapattığı ve dünya tarafından dalga geçilen Arafat, Ürdün Kralı Hüseyin'le aynı kaderi paylaştı: Artık İsrail'in 'barış ortağı' kabul edebileceği kadar aciz durumdaydı. En başta Filistinlilerin kendilerini temsil etmelerine izin verilmedi. ABD Başkanı (Baba) George Bush'un Ortadoğu 'barışı', Filistinlilerin Madrid'deki Ortadoğu konferansına ancak Ürdün heyetinin bir parçası olarak katılmalarına imkân verecekti; dahası, Arafat'ın adeta göstere göstere davet edilmeyip dışında bırakıldığı bir heyetti bu. Fakat Ekim 1991'de Araplar ve İsrailliler, Bush'un 'yeni dünya düzeni'nin himayesi altında İspanyol başkentinde bir araya geldiler (Başbakan İzak Şamir liderliğindeki İsrail'in gönülsüzlüğü hemen dikkat çekiyordu). Kimse ABD sopasının tadına bakmak istemiyordu.

Ortadoğu 'barışı' adlı tefrikadaki kritik ânı tanımlayan şey, George Bush'un, o bildik, güya kararlı çözüm jestiyle inip kalkan sağ eliydi. "Bırakalım onlar ayarlasın," diye rica ediyordu. "... biz onlara bir anlaşma dayatmak için burada değiliz." Konferansın açılışı için Palacio Real'in[9] süslü salonuna girmesine yirmi dört saatten az bir zaman vardı; Amerikan başkanı orada, geleceklerinin sorumluluğunu iki halka coşkuyla teslim ediyordu işte. Öte yandan bu iki halk, Bush'un durmadan başvurduğu jargonla, artık 'dünyanın sorunlu bir köşesinin sakinleri' olarak anılıyordu.

Tarihe tekrar dönüp bakmak isteyenler, muzafferlerin fethedilenlerin ganimetlerini paylaştığı bir başka sarayı ve barış konferansını da hatırlardı elbette. Madrid'deki Palacio Real Versay değildi, fakat bazı gözle görülür paralellikleri de yok değildi. Soğuk Savaş'ın 'kaybedeni' Mihail Gorbaçov, sırıtkan ve uysal bir siluet olarak oradaydı ve Amerikan başkanının bütün sözlerini ağırbaşlılıkla onaylıyordu. Bu Bourbon[10] sarayında masaya yatırılan şey, Gorbaçov'un eski Arap müttefiklerinin geleceğiydi.

Tabii ölçek bakımından farklılığa kimse itiraz edemezdi. 1919'daki Paris Barış Konferansı'na 10 binden fazla delege katılmıştı. Savaşın en mazlum halkı Ermenilerin kırk bağımsız heyeti vardı. Kral Faysal bile Siyonist tezi destekliyordu — ve Siyonistler, bugün Güney Lübnan olarak anılan toprakların kıyısına dek uzanan bir ülke istiyordu. Yetmiş yılı aşkın bir süre sonra Madrid'de delegelerin sayısı daha az, izleyiciler daha çoktu. Madrid'e altı bin gazeteci ve televizyoncu gelmişti, fakat büyük kısmı Bush'u, Gobaçov'u ve Ortadoğulu yıldızları kanlı canlı göremeyecekti. Bunun yerine tavuk kümesine benzer bir salonda oturup barış yapanları, William Orpen'in son tablosunda, Versay'ın Aynalı Salonu'nda yer alan Lloyd George ve Clemenceau'nun silik muadillerini, televizyon ekranlarından izlediler.

Madrid'de en azından Ortadoğu ulusları temsil ediliyordu. Paris'te ise Faysal'a 1914-18 savaşının yaşandığı cepheler gezdirilmiş ve ardından Britanyalılar ve Fransızlar tarafından göz göre göre ihanet edilmişti. Siyonistler Balfour Deklarasyonu'nun hayata geçirilmesi için yirmi dokuz yıl beklemek zorunda kaldı. Fakat Woodrow Wilson (Paris'teyken) On Dört Nokta prensiplerine sıkı sıkıya sarılmıştı. Madrid'deki Amerikalı diplomatlar ise George Bush'un BM Güvenlik Konseyi'nin 242 ve 338 sayılı kararları hakkında yorum yapmayı reddettiğini açıkladı; İsrail'in işgal altındaki Arap topraklarından çekilmesi çağrısı yapan bu kararlar, Araplar için herhangi bir barış anlaşmasının da mihenktaşıydı. Bush da Gorbaçov da, 'toprak karşılığı barış' hakkında konuşmayacaktı. 1990-91'de bir BM Güvenlik Konseyi kararının (bir başka Ortadoğu ordusuna, Irak'a, bir başka işgal edilmiş Arap toprağından, yani Kuveyt'ten çekilmesi çağrısı yapıyordu bu karar da) uygulanması için yarım milyon asker gönderen adam, tarihin karanlığını yırtma gücünü bulamadı kendinde. "Farklılıkların belirlediği yıllara geri dönme niyetinde değilim," diyordu Bush.[11] Amerikalılar için bugün demek gelecek demekti; Araplar ve İsrailliler içinse bugün aynı zamanda geçmiş de demekti. Yahudilerin ve Müslümanların vaktiyle İspanya'da barış içinde bir arada yaşadığını hatırlayanlar Amerikalılar değil, onlardı. Palacio Real ise, Arapların Toledo'yu korumak için inşa ettiği bir kalenin yıkıntıları üzerinde yükselmişti.

Madrid'deki heyetler en azından Tanrı konusunda tümüyle hemfikirdi. Başkan Bush, konferansın başlangıcında O'nun yardımını açıkça niyaz etti. İsrail Başbakanı Şamir, tek bir Tanrı'ya inancı vurgulayıp Yahudiliğe itibar kazandırdı. Ürdün Dışişleri Bakanı Ebu Cabir konferansa, Tanrı'nın 'insanoğlunu birbirlerini tanıyabilmeleri için kabileler halinde yarattığını' hatırlattı. Filistin'den Haydar Abdül-Şafi Tanrıyı, en merhametli, en müşfik sıfatlarıyla yâd etti. "Tanrı bize rehber olsun ve bize ilham versin," diye dua etti Lübnan Dışişleri Bakanı Fariz Bouez. Madrid Barış Konferansı'nın başında temiz kâğıdı alan yegâne şahsiyet Tanrı'ydı.

Konferans delegelerinin büyük kısmının kullanmayı tercih ettiği İngilizce ise o kadar temiz değildi. Eğer klişeler barış sağlayabilseydi, Ortadoğu'da son kurşunlar çoktan sıkılmış, bitmiş olurdu. Barış yolu 'amansız'dı (Şamir), 'nefret zincirleri' kırılmalıydı (Ebu Cabir), 'tünelin sonunda ışık' vardı (Abdül-Şafi), 'yeni bir gün' doğuyordu (Suriye Dışişleri Bakanı Faruk El-Şara), o gün 'uzun bir karanlık geceden' doğacaktı (yine Ebu Cabir). Havada uçuşan alıntılar adeta yüreklere su serpiyordu: Kuran ve Albert Einstein, Işaya Peygamber ve Yaser Arafat, Mark Twain, Yahudi filozof Yehuda Halevy ve Filistinli şair Mahmud Derviş, uygun delegelerin onayıyla hep beraber ezbere okunuyordu. Şamir, Huckleberry Finn'in yaratıcısına Filistin'in İsrail'in varlığından önce balta girmemiş bir yer olduğunu kanıtlamak, Derviş'in şiirlerine ise bir Filistin vatanının artık niye bir mültecinin bavuluyla temsil edilemeyeceğini izah etmek için başvuruyordu. Asil fikirler bıçaklar gibi şakırdıyordu: 'insan hakları', 'özgürlük', 'adalet', 'barış', 'uzlaşma', 'ülkelerin bütünlüğü', 'uluslararası meşruiyet'...

Bazı anlarda, meşruiyetten ziyade acı çekme derecelerinin barışı getireceğini düşündürten manzaralar yaşanıyordu. Şamir Yahudilerin İspanya'dan sürülmesini (fakat aynı yerden sürülen Müslümanlara hiç değinmeden) ve Yahudi Soykırımı'nı hatırlatıyordu. Araplar Nazi Almanyası'nın günahlarını kabul ediyor, fakat bu günahların bedelini niye kendilerinin ödediğini soruyordu. 1948 ve 1967'deki Filistin göçleri ve işgal acısı Abdül-Şafi'nin hiç aklından çıkmıyordu. Lübnan'ın on altı yıllık iç savaşı ve iki İsrail işgali Bouez tarafından hatırlatılıyordu. Bir tür cımbızlama eşitliği de eksik değildi. Şamir, Arapların bir İsrail devleti kurulması çağrısı yapan 181 sayılı BM kararını niye görmezden geldiğini bilmek istiyordu.[12] Ebu Cabir İsrail'in 242 sayılı karara bağlılık bildirmesini talep ediyordu. Fakat söylemin altını kazıdığınızda bir başka dengesizlik ortaya çıkıyordu. Araplar topraklarını geri istiyor ve İsrail'le barışı da bu yüzden arzuluyordu. İsrailliler de barış istiyordu, fakat Arap topraklarının bir kısmını elde tutmak niyetindeydi. Toprak meselesini konuşmak, 'çıkmaza giden en kestirme yol' olur, diyordu Şamir. Fakat Abdül-Şafi İsrail'in 'genişleme hayaline' atıfta bulunduğunda, Şamir sol eliyle masada trampet çalıyordu.

Kasım 1991'in ilk günü, Madrid'in de öfke gününe dönüştü. Aynı hafta Madrid'deki Ortadoğu görüşmelerine yönelik kendi 'öfke günlerini' organize eden Tahran'daki mollalar bu duruma epey sevinmiş olmalı. Saddam Hüseyin havaya birkaç el sıkmış olabilir. Zira Palacio Real'in şölen salonunda, barış konferansının ilk oturumunun son gününde rezaletten fazlası yoktu. Orada olmasaydım, Arapların ve İsraillilerin birbirlerine beslediği kinin doğasını asla anlayamazdım. Bunun nedeni, utanç verici bir manzara oluşturan karşılıklı 'terörizm' suçlamaları değildi aslında. İsrail başbakanının ilk konuşmasını yaptıktan sonra aldığı olağanüstü ayrılma kararı da değildi (Şabat nedeniyle İsrail'e dönmek istediğini[13] iddia ediyordu). Suriye dışişleri bakanının eski bir Britanya manda yönetimi posterini (İzak Şamir adlı genç bir Yahudi 'terörist' vardı posterde) göstermesi bile değildi. Nedeni, İsraillilerle Arapların barış konferansını savaştan söz etmek için kullanmasıydı.

Şamir Suriyelileri uçak kaçırmakla, sivilleri öldürmekle ve kendi Yahudi cemaatlerini bir ömür boyu 'teröre' mahkum etmekle suçladı. Filistinlilerin 'Soykırım sırasında Yahudilerin imhası için Nazilerle işbirliği yapmış' bir liderleri olduğundan söz etti (görünen o ki Hacı Emin El-Hüseyni'nin bile Madrid'deki konferans masasında bir yeri vardı). Öte yandan Suriye Dışişleri Bakanı Faruk El-Şara, Şamir'i yalancılıkla, İsrail'i de sivil yolcu uçaklarını kaçırmakla ve düşürmekle itham etti. Ardından 'terörist' Şamir'in eski posteri ortaya çıktı. El-Şara, Britanyalıların bastığı 'aranıyor' posterinde yazanları okumaya başladı: "32 yaşında. 1.65 boyunda..." Araplar da İsrailliler de donmuş kalmıştı, televizyon ışıklarının altında ter yüzlerinden süzülüyordu. Bu mıhlanma halinde, Ortadoğu'nun kanla dolu tarihine dair büyüleyici bir şeyler vardı. '1.65 ha?' diye düşünmeden edemiyordu insan. Yani Şamir 32 yaşındayken bu boydaydı. Dikkatinizi çekerim, diyordu El-Şara, 1.64 değil. El-Şara kesin konuşmak istiyordu.

ABD Dışişleri Bakanı James Baker ise, konferanstakilerin sadece tribünlere oynadığı kanısındaydı. Ama oynamıyorlardı. 'T' şeklindeki masada oturanların (huysuz, tetikte, kuşkulu, arada bir öfkesini güçlükle bastıran) yüzlerine baktığınızda, birbirlerinden gerçekten nefret ettiklerini açıkça görüyordunuz. Delegelerin eline birer otomatik silah verseniz, kapılara doğru hücum edebilirlerdi. Şölen salonunun duvarlarının önüne dizilmiş kibirli büyük Sezar büstleri, bu içler acısı ruh sefaletini mermer acımasızlığıyla süzüyordu. Şamir salonu çoktan terk etmişti elbette. Bir Yahudi, eğer insan hayatı mevzubahis ise Şabat'ı ihlal etme iznine sahipti, fakat diğer delegeleri dinlemeden konferanstan (ki bu müzakereler sayısız hayatı kurtarabilirdi) ayrılmayı tercih etmişti. Nedenleri ne kadar samimi olursa olsun, sanki Şamir kendini bir dişçi randevusundan kurtarmışa benziyordu. Abdül-Şafi, "Cuma da bizim kutsal günümüz," diye gururla hatırlatıyordu İsraillilere. "Fakat biz dini ibadetimizi yapmak için gitmek yerine, bugün bu konferansta kalmayı tercih ediyoruz."

Şamir daha önce, Suriye'nin İsrail'e yönelik eleştirilerinin, 'zerre kadar inandırıcılık taşımadığını' söylemişti. Suriye 'dünyanın en baskıcı rejimlerinden biriyken', El-Şara İsrail'in insan hakları sicilini kınamaya nasıl cüret ederdi? "Yalan yalan' diye karşılık verdi El-Şara. İsrail'in ithamları 'külliyen sahtekarlıktı'. İsraillilerin bölgeye gidecek olan ilk BM müzakerecisini öldürdüğünü söyledi. Şöyle düşünmeye başlamıştım: Belki de biz gazeteciler, hepimiz, gelecekte barış konferanslarına bir 'gerçek çantasıyla' gitmek zorunda kalacaktık. Evet, o çanta bize, Suriyeli Yahudilerin ülkeden ayrılma serbestliği olmadığı (ve önceki rejimlerde çok kötü muamele gördükleri), fakat bugün ibadetlerini yapmakta özgür oldukları bilgisini verecekti. Evet, İsrailliler hava sahasına giren Libya'ya ait bir sivil yolcu uçağını düşürmüştü. Evet, İsrailliler Suriyeli hükümet yetkililerini taşıyan bir uçağı zorla Tel Aviv'e indirmişti. Evet, Suriye'nin korkunç bir insan hakları sicili vardı. Evet, Şamir ve silah arkadaşları İrgun ve Stem gibi Yahudi çetelerinde sivilleri katletmişti. Evet, bir Yahudi suikast timi 1948'de Kont Folke Bernadotte'yi öldürmüştü. Evet, Hacı Emin Himmler ve Hitler'i, Filistin'e Yahudi göçüne engel olmaları konusunda teşvik etmişti ve böylece binlerce Avrupalı Yahudinin hayatını kaybetmesine yardımcı olmuştu.

Fakat bu bir cinayet davası değil, bir barış konferansı, bir uzlaşma zeminiydi güya. Abdül-Şafi alnı açık bir şekilde çıkıp Yahudi yerleşimlerine son verilmesini istedi, İsrail'in güvenlik ihtiyacını kabul etti, ısrarla 'barışın diğer dolambaçlı yollarla değil, sorunların çözümüyle geleceğini' söyledi. Mısır Dışişleri Bakanı Emir Musa delegelerin 'heyecanlı nutuklar atmaktan' kaçınmasını telkin etti ve Şamir'in 'vahşi genişleme hayallerini' kınadı. Fazlasıyla üzücü bir olaydı ve ona verilen karşılık da fazlasıyla yetersizdi.

Madrid barış konferansı resmi olarak, ABD, Sovyetler Birliği (Gorbaçov'un da orada bulunmasının nedeni buydu) ve Birleşmiş Milletler'in himayesinde yapılıyordu. Fakat sarayın arka tarafındaki salonda, şovu kimin yürüttüğünden kimsenin şüphesi yoktu. Amerikalılar, yüzlerce Dışişleri Bakanlığı görevlisinin doldurduğu bir büro silsilesine sahipti. Birleşmiş Milletler'in ise, bir avuç bürokratla bir faks makinesinin bulunduğu iki bürosu vardı. Rusların ise bir bürosu, üç görevlisi bulunuyordu, faks makineleri yoktu. Şamir sonradan Madrid'deki tek niyetinin görev savmak olduğunu kabul edecekti. Asıl mesai (yani asıl barış önerileri), Araplar tarafından Madrid civarında yerleştirildikleri lüks otellerde yayınlanıyordu.

Sözgelimi Suriye, Ortadoğu için on bir maddelik bir plan hazırlamıştı. Plan İsrail'in işgal altındaki bütün Arap topraklarından tamamen çekilmesini talep ediyor, fakat İsrail-Suriye sınırının iki tarafında askerden arındırılmış bölgeler oluşturulmasını ve belirtilmeyen miktarda Yahudi yerleşimcinin, 'kurtarılmış' bir Filistin Batı Şeriası'nda, Arap egemenliği altında varlıklarının devamını da kabul ediyordu. Diğer bir deyişle, 1967'de Golan Tepeleri'ni kaybeden ve daima 'karşıt' Arap devletlerinin en inatçısı olarak nitelenen Suriye, hem de bu kadar erken bir aşamada Arap topraklarındaki bazı Yahudi yerleşimlerinin devamına rıza gösteriyordu. Suriye'nin azami taleplerini temsil eden planı, Devlet Başkanı Hafız Esad'ın ABD Dışişleri Bakanı James Baker'a yazdığı bir güvence mektubu izledi. Suriyeliler mektupta, ABD'nin İsrail'in Golan ve Doğu Kudüs ilhakını, yanı sıra Batı Şeria'daki Yahudi yerleşimlerinin yasallığını reddettiğini öne sürüyordu.

Suriye'nin, BM Güvenlik Konseyi'nin 242, 338 ve 425 sayılı kararlarından[14] sapılmaması gerektiğini vurgulayan önerileri, Baker'ın Esad'la görüşmek için yaptığı Şam ziyaretinin ardından hazırlanmıştı. Suriye devlet başkanı Baker'a, BM kararlarının 'pazarlık konusu' yapılmayıp tam olarak uygulanması gerektiğini söyleyerek şunu da sözlerine ekledi: "Eğer Irak'a BM kararlarının uygulanması konusunda pazarlık yapma izni vermiş olsaydınız, Irak ordusu hâlâ Kuveyt'te olurdu." Esad'ın İsrail'in çekilmesine yönelik ya hep ya hiç yaklaşımında, aynı zamanda Amerika'nın Lübnan hükümetine gönderdiği ayrı bir 'güvence mektubu'nun da etkisi olmuştu. Yine Suriyelilerin iddiasına göre, bu mektup İsrail'in çekilmeye Lübnan'dan başlamasına, 'barış karşılığı toprak' verdiğini öne sürmesine ve ardından Golan, Batı Şeria ve Gazze'yi geri vermeyi reddetmesine imkân tanıyabilirdi. Esad kendi heyetine, tek bir BM kararından vazgeçildiği takdirde, Madrid'i 'tamamen hükümsüz' sayacağını söylemişti.

Suriye, bütün Yahudi yerleşimlerinin Batı Şeria'da kalabileceğini söylemiyor olsa da, bölgedeki Yahudileri sineye çekmeye hazırdı; yerleşimcilerin İsrail'e özgürce girip çıkabilecekleri, fakat yerleşimlerinde İsrail bayrağı dalgalandırmalarına izin verilmeyeceği ve Arap egemenliğini kabul etmek durumunda olacakları belirtiliyordu. El-Şara yaptığımız özel görüşmede bana şunları söylüyordu: "Eğer İsrailliler bunu kabul etmezlerse, o zaman biz de İsrail içindeki Arap köylerinde Arap bayrağı ve egemenliği talep edebiliriz." El-Şara'ya göre, Suriyeliler tavizsiz de olabilirdi, İsrail işgal altındaki Arap topraklarından çekilmeye başlamadan önce, Amerikalıların 'güven artırıcı önlemler' (askeri gözlemcilerin varlığı, propaganda kampanyalarına son verilmesi) adını verdiği öneriyi kabul etmeyeceklerdi. İsrail 'işgal altındaki topraklardan tamamen çekilmediği' sürece Arapların İsrail'e yönelik ekonomik boykotu da sona erdirilmeyecek, su kaynakları üzerinde de hiçbir anlaşma imzalanmayacaktı.

Amerikalılarla perde arkası görüşmelerinde Suriyeliler, İsrail'in, Şam'ın konferanstaki en zayıf Arap ekibi olduğundan korktukları Ürdün-Filistin ortak heyetini suiistimal etmesini önlemek için, Filistin sorunuyla Golan'ı bir arada müzakere edeceklerini de ısrarla belirtmişlerdi. Filistinlilerin 'kendi kaderini tayin' hakkı (müstakbel devlet tümüyle bu cümleden doğacaktı) Ürdün ile 'iç içe' değil, 'yan yana' savunulmalıydı. Suriyeliler, Baker'ın Esad'a yazdığı özel bir mektupla, İsrail'in Kudüs'ün idari bölgesini genişletmesine karşı çıktıklarını da bildirdiğini söylüyordu. 1967'den beri Doğu Kudüs çevresinde inşa edilen bütün Yahudi yerleşimleri (ki İsrail şimdi onların kentin ve dolayısıyla İsrail'in parçası olduğunu iddia ediyordu) Batı Şeria'nın parçası sayılacaktı; zaten ABD Batı Şeria'daki yerleşimleri de yasadışı kabul etmiyor muydu? Doğu Kudüs Arap egemenliğine verilmeliydi, fakat Suriyeliler bütün dinlerin (tabii İsrailli Yahudilerin de), Kutsal Kent'e girmesine izin verecek 'idari prosedürler' üzerinde ortaklaşa çalışmaya gönüllü olacaktı. Suriye İsrail'in su kaynaklarının yüzde 60'ının Batı Şeria, Golan ve Güney Lübnan'dan geldiğine inanıyordu (Esad'ın İsraillilerin Araplarla görüşmelerde, ancak askeri bir anlaşmanın ardından eşit ortaklar sıfatıyla müzakere etmesini istemesinin nedeni de buydu), yani İsrail artık kabul edilemez talepler öne süremeyecekti.

Ortak Ürdün-Filistin heyetindeki Filistinlilerin arkasında Arafat'ın liderliğinin olduğunu hissetmemek elbette mümkün değildi. Madrid'den uzak tutulsa da (gerçekten de İsrailliler, 'terörist' FKÖ'nün, Abdül-Şafi veya akademisyenlerin en kentlilerinden Hanan Aşravi gibilerini etkilediğini gösteren en ufak kanıtın üzerine atlayacaktı), Arafat görüşmelerden önce Esad ile bir araya gelmiş ve BM kararlarına harfiyen uyulması gerektiği yönünde söz vermişti; iki yıl içinde unutacağı bir sözdü bu. Bir Filistinli yetkiliye göre, Esad Arafat'a şunu söylemişti: "Kendimizi uluslararası meşruiyetin arkasında savunacağız, çünkü bizim taleplerimiz uluslararası meşruiyete uygun."

Başkan Bush'un 1992 seçiminden yenilgiyle çıkması, Ortadoğu görüşmelerine ivme kaybettirdi. Görüşmelerin Bush yönetiminin az sayıda dış politika başarılarından biri olup olmadığı bir yana, yeni başkan Clinton'ın ilk baştaki değerlendirmeleri hiç de cesaret verici değildi. İlk basın toplantısında verdiği tek söz, neredeyse hiçbir şey ifade etmeyen bir yorumdan ibaretti: 'Ortadoğu barış sürecinin rayında gitmesini' gözetecek ve 'sürecin kesilmemesini sağlamak için elinden geleni' yapacaktı. 'Barış süreci' ifadesi çoktan bir klişeye dönüşmüştü ve gelecek yıllarda (sürekli aynı güzergah üzerinde raydan çıkan gıcırtılı bir tren vagonu misali) tekrar tekrar 'rayına' sokulacaktı. Artık Washington otellerinin süitlerinde vakit öldüren İsrailliler, Filistinliler, Ürdünlüler, Suriyeliler ve Lübnanlılar için ufak bavul toplama mesaileriydi bunlar. 1992 Kasımı'nın ikinci haftasına gelindiğinde, ABD Dışişleri Bakanlığında yaptıkları toplantıya, Ottawa'daki çok taraflı görüşmelerde yaşanan abuk sabuk bir olay damgasını vurdu. İsrailliler Filistin heyetinden birine, FKÖ üyesi olduğu gerekçesiyle itiraz etmişti. İsrail, ancak kendisine bu delegenin toplantılara katılmaya ehil olduğu, zira Filistin Ulusal Konseyi'ndeki üyeliğinin 'zaman aşımından dolayı düştüğü' bildirildikten sonra görüşmelere devam etmeye razı oldu.

Washington'da Suriye heyetinin başkanı Muvaffak Alef'i arayıp buldum; huzursuzdu, zira Clinton'ın görüşmelerin içerdiği meseleleri hiç de biliyor gibi bir hali yoktu. Yeni başkan, ABD büyükelçiliğini Tel Aviv'den Kudüs'e taşıyacağı yönündeki seçim vaadinden çark etmiş olsa bile, neler olup bittiğini anlamıyordu. "Bush yönetimi en azından dört yıldır bu işin içindeydi ve barış süreci Bush ile Baker'ın şahsi çabalarına bağlanmıştı," diye sızlanıyordu Alef. "Fakat... hangi başkan gelirse gelsin, dürüst ve dengeli bilgiye dayanmayan fikirlere inandırılmış olsa bile, kısa süre sonra gerçeklerin farkına varacaktır; durumu Amerikan çıkarlarının ışığı altında tekrar gözden geçirecektir."

Arap delegeler şimdi, anlaşmaya varma süresi uzadıkça kendi ülkelerinde giderek zor duruma düşmekten hiç olmadığı kadar korkuyordu. Filistinliler özel konuşmalarda, görüşmelere katılmalarına yönelik muhalefetin Batı Şeria ve Gazze'de her geçen gün artarak şiddete dönüştüğünü kabul ediyordu. Suriyeliler, görüşmelerin alenen başarısızlığa uğraması halinde ülkelerindeki Müslüman köktendinci hissiyatın artmasından korkuyorlardı. Müzakere edilen ayrıntılar ise işkenceden farksızdı. Sözgelimi Filistinli delege Saib Erakat'ın, İsrail heyetini işgal altındaki Batı Şeria'nın İncil'deki adını (Yudea ve Samarya; İsrail'in hikâyesinden 'Filistin' kelimesini kaldıran isimlerden sadece ikisi) kullanmaktan vazgeçmeye ikna etmesi aylarını almıştı. Ve bu noktaya da ancak, Danny Rothschild adlı bir İsrailli delege Dışişleri Bakanlığı masasından kalkıp Erekat'ın yanına giderek, "Filistinliler 'işgal altında' demeyi bırakırsa, ben de 'topraklar' derim," dedikten sonra ulaşılabilmişti. Bir başka uzlaşmaya da şu konuda varıldı: Filistinliler 'İşgal Altındaki Filistin Toprakları' ifadesini, sadece kısaltma halinde (İAFT) kullanacaktı.

Yani bütün bir yıl süren müzakerelerin sadece kelimelere dair bu tür bir at pazarlığı düzeyinde kaldığını söylemek hiç de abartılı sayılmazdı. Filistinliler toprak, İsrailliler ise 'devredilecek yetkiler' hakkında konuşmak istiyordu. Filistinliler 'geçişsel özerklik', İsrail ise 'geçici özerklik' hakkında konuşmak istiyordu. Filistinliler, adına Filistin denen bir ülkeden söz etmek istiyor, İsrailliler bunu duymaya bile tahammül edemiyordu. Kudüs meselesi, bu 'geçici görüşmeler' sırasında bir kez olsun zikredilmeden kaldı; bu konunun ancak müzakerelerin son aşamalarında açılmasına karar verildi.

Filistinliler için sorun, İsraillilerin 'iki bölgelilik' ve yetki alanlarının kapsamı hakkında konuşmak istemesiydi. İsrailliler, Yahudi yerleşimcilerin özerk bir 'Filistin'de Araplarca yönetilmesine razı olmayacaktı. Ne de Doğu Kudüs'ün İsrail'den ayrılmasını kabul edeceklerdi. 1992'ye gelindiğinde İsrailli taksi şoförleri artık geceleri kentin doğu tarafına girmeyi göze alamıyorsa da, Kudüs 'İsrail'in daimi ve birleşik' başkenti olarak kalmalıydı. İsrailliler masaya 'Arap bölgeleri', 'güvenlik bölgeleri', 'yerleşimci bölgeleri' ve Filistinlilerle İsraillilerin 'işbirliği' halinde yöneteceği söylenen bir bölge sürmüştü. Washington'daki bir İsrail sözcüsüne göre, hükümeti bu bölgelerde Araplara ait topraklar bulunduğunun farkındaydı ve gayri-menkul tapularının gösterilmesi halinde bu sahipliği tanımaya teşneydi. Fakat toprakların büyük bölümünün 'ihtilaflı' olduğunu söylemeden de geçmiyordu: "Bu ihtilafları kimin hukukunun çözeceği sanılıyor? İsrail hukuku mu? 1967 savaşı öncesinden kalma Ürdün hukuku mu? Britanya'nın manda hukuku mu? Osmanlı hukuku mu?"

Filistinliler bunu kabul etmeyecekti. Washington'da hâlâ görüşmelerin tekrar başlamasını bekleyen ve hiddetinden patlayacak noktaya gelen Erekat, onu aradığımda öfkesini zorla kontrol edebiliyordu. "Güvenlik garantileri vermeyi istiyoruz. Fakat bu sorunu en başta yaratan, İsraillilerdi. Yerleşimleri yaratanlar da onlardı. Bizim topraklarımızda 'güvenlik kuşakları' dedikleri şeyi bizzat kendileri kurdu. 1967'den bu yana, Batı Şeria ile ilgili tapulara ve yasalara sadece İsrailliler ulaşabiliyor. Bütün bu yetki devri meselesini neden kabul etmek zorunda olalım? Biz daha fazla yetki yerine daha azına razı olmayız. Ancak bu şekilde halkımızı yönetme otoritesine sahip olabiliriz ve İsrail'in ihtiyacı olduğunu söylediği güvenlik garantilerini verebiliriz."

Washington'daki Filistinli delegeler kaçınılmaz olarak işgal altındaki bir halkın rolünü oynuyorlardı; kendi başlarına tavizler veremezken (zira toprakları işgal altındaydı), onlardan işgalcinin verdiği tavizlere, özerklik taleplerini zayıflatarak icabet etmeleri isteniyordu. Konuştuğum Filistinli delegelerden biri kızgınlıkla şunları anlatıyordu: "Dışişleri Bakanlığındaki o salona gidip, 'bölgeler koordinatörü' olduğu söylenen Rothschild'ı gördüğümde, bir Filistinli yetkili, 'Kendi gardiyanımla birlikte oturuyorum sanki,' dedi. Ya İsrail'in cevabı ne oldu? İsrailli delegelerden biri, 'Burada görüşmelerdeyiz, mahkemede değil,' dedi. 'Kimin kime ne yaptığını tartıştığımız bir mahkeme değil burası. Bu sorunu tarih yarattı,' diye de ilave etti."

Kasım 1992'de Washington'dan yazdığım bir haberde, Arapların, İsrail'in aynı 1979'da Mısır'la yaptığı gibi, Arap devletleriyle tek tek anlaşma yapıp güçlerini kırmasından korktuğunu vurguladım. "Bu yüzden Suriye, Ürdün'ün İsrail'le ayrı bir anlaşma yapacağından korkuyor; Arafat da Suriye'nin aynısını yapabileceğinden korktuğunu söylüyor... Ürdün İsrail ile, iki ülkenin karşılıklı güvenliğini tanıyan nihai barış müzakereleri... ve Ürdün topraklarındaki iki bölgeye dair ihtilafı çözmek için bir gündem belirledi bile..."

Aylar içinde İsrail'in yaptığının tam da 'anlaşma peşinde koşmak' olduğu anlaşılacaktı; fakat Filistinlilerle değil, Ürdünlüler ve Suriyelilerle. Washington'daki görüşmelere gönderilen Filistinli delegeler geri döndüklerinde, Arafat'ın arkalarından iş çevirip İsraillilerle gizli kanallardan temas kurduğunu ve hattâ ayrı, fakat aynı derecede ölümcül bir barış planının pazarlığıyla meşgul olduğunu keşfedeceklerdi. Arapların Washington'da elde ettikleri (veya elde etmeye çalıştıkları) her şey bir gecede buharlaşıp gitmişti. Fakat göğüslemiş oldukları sorunlar, iç karartan Madrid Konferansından beri bütün o uzun aylar boyu akıllarını karıştıran ayrıntılar, şimdi 1993'ün ölümcül derecede sakatlanmış Oslo Anlaşması'na dönüşecekti. Arafat ve kötü eğitimli yetkilileri (aralarında tek bir avukat bile yoktu), İsrail'in en eğitimli ve açıkgöz müzakerecilerinin öne sürdüğü argümanlarla başa çıkmaya çalışacaktı. Bir Filistin devleti ve Kudüs'te bir başkent fikrine öcü gibi bakan İsrailliler, bu ikisini asla vermeyecekti.

İsraillilerle Arafat'ın gizli bir anlaşmaya ortak çıkarları gözüyle bakmalarının sebebini anlamak zor değildi. İsrail işgali çok daha acımasız bir hale gelirken, dinci Filistinli militanların, özellikle de Hamas'ın gücünün giderek artması hem İsraillileri hem de Filistin liderliğini korkutuyordu. İsrailliler yıllar boyu Hamas'ı cami yapması ve sosyal hizmetler vermesi konusunda teşvik etmişti, zira onu 'terörist' FKÖ'ye ve sürgündeki 'süper-terörist' Arafat'ın liderliğine rakip olarak görüyordu. Usame Bin Ladin ve Saddam Hüseyin'in yaratılmasında nasıl Amerika'nın katkısı varsa, İsrail de Hamas'ı ve onun imamlardan oluşan liderliğini beslemişti. Ve örgütün davalarının haklılığına inanan savaşçıları şimdi Filistinliler adına Filistin'i, hem de tamamını talep ediyordu. Sonuçta Arafat'ı yok olmaktan kurtaran da İslami rakiplerinin Filistinliler içindeki gücü ve işgal altındaki topraklarda İsraillilere karşı döktükleri kanın miktarı oldu. Hamas ve İslami Cihat'ın karşı koyuşu olmasaydı, İsrailliler çekilmeyi düşünmeyecekti. Onların varlığı olmasaydı (Arafat'ın arzularını fersah fersah geride bırakan o tavizsiz İslami talepleri olmasaydı), İsraillilerin FKÖ'yü tanımaya veya Filistin'in küçük bir kısmını Arafat'a geri vermeye hiç niyeti olmayacaktı.

Gazze. 20 Nisan 1993. İsrailliler ambulansların çalışmasına izin vermiyor. Birleşmiş Milletler bırakıp gitmiş. Gazze kentinin Tüfe Mahallesi'nden dumanlar yükselirken, İsraillilere itfaiye araçlarını oraya sokmamaları söylenmiş. Patlamaları bütün gün duyabiliyoruz, araya tüfek sesleri ve kenar mahalleler üzerinde turlayan bir savaş helikopterinin patpatları karışıyor. İsrailliler Gazze'de verdikleri savaşı kaybetmekle meşgul. Elbette Filistinliler böyle hissetmiyor. Kalbinin üç santim yanından girmiş yüksek hızlı İsrail mermisinin acısıyla El-Ehli Hastanesi'nin röntgen cihazının önünde inleyen Abdurrahman El-Şebaki'ye göre, İsrailliler Tufe'de istediklerini yapıyorlar. "Sokağa çıkma yasağı sırasında dışarda yürüyordum — askerlere çok yakındım — ve eve gitmeme izin vereceklerini sanıyordum," diye anlatıyor El-Şebaki, Doktor Salih Saf kalbinin altındaki yarayı sargı beziyle sararken.

Hemşireler, El-Şebaki'nin diyaframını delip geçen ve beyaz bir çizginin açıkça görüldüğü bir dizi röntgen filmi getiriyorlar; El-Şebaki'nin kızgın, homurdanan ailesi ve arkadaşları, ışığa tuttukları filmlere bakıyorlar. 21 yaşındaki Filistinli, kendisini tam göğsünden vuran İsrail askerini görmüş. El-Şebaki daha Tufe'den buraya getirilmeden Filistinlilerin öfkesi taşmış. Ben bir eczanede saklanmaya çalışırken (zira İsrailli belediye başkanının tutuklamasından kaçmaya çalışıyorum; kendisi daha geçenlerde 'kapalı askeri bölge' yasağını içeren belgeyi yüzüme doğru sallamış ve Selahaddin Caddesi'nden çıkarılmamı emretmişti), "Niye buradasın?" diye soruyor sakallı bir Filistinli. "Yardıma ihtiyacımız var," diye bağırıyor. "Sadece gelip nasıl dans ettiğimizi izliyorsunuz." Az önce Tufe'den alınan ilk mahkumları, bir İsrail cipinin arkasında başları yere eğilmiş halde götürülürken seyrettik.

İsrailliler 'Tufe'ye baskın düzenledik' demiyor, fakat Gazze kenti'nde kimsenin bunun sebebinden kuşkusu yok. İki gün önce, Avrupa İşbirliği ve Kalkınma Örgütü'nün bürosunda oturan İlan Feinberg'i bıçaklayarak öldüren Filistinli saldırganları arıyorlar. 'Kurtuluş Cephesi İçin Halk Cephesi' adlı örgütün sözde (Ortadoğu'nun kendi kendini üreten savaşları için ne kadar sık kullanmak zorunda kalıyoruz bu 'sözde' kelimesini) 'Kızıl Kartallar' kanadı İsrailli avukatın öldürülmesinin sorumluluğunu üstlendi. Niyetleri büyük olasılıkla, İsrail'i tam da bu tür bir askeri operasyona kışkırtmaktı; böylece binlerce Filistinlinin kafası daha da bozulacak. Eğer niyetleri buysa, başarılı oldular.

Peki bütün bunlar nereye varıyordu? Filistinli çocuklar yüz metre ötede ilk lastikleri ateşe verirken, Selahaddin Caddesi'nde birlikte dikildiğim İsrailli belediye başkanına tam bu soruyu sordum. Gazze umutsuz bir davadan başka neydi? İsrail'in çoktan kaybettiği bir savaş değil miydi bu? "Ne yapmamızı bekliyorsun?" diye sordu, bıkkın. "Ne yapabiliriz?" Peki Gazze'yi terk etmeye nasıl bakıyordu? "Bu siyasi bir konu," diye yanıtladı. Ve haklıydı. Feinberg cinayetinin intikamı için kaç gecekondunun havaya uçurulduğu, kaç Filistinlinin tutuklandığı, sokağa çıkmanın yasak olduğu 'askeri bölgelerin' dışında kaç Filistin ambulansının beklemek zorunda bırakıldığı önemli değildi, zira İsrailliler Gazze'deki savaşı kaybetmişti. Gazze nefret dolu duvar yazılarından, 'işbirlikçilik' iddiasıyla yapılan infazlardan, Hamas'ın ateş ve kan kokan tehditlerinden ve FKÖ'nün El-Fetih gerillalarından geçilmiyordu. İsrailliler terk ettikleri an, sokaklar Filistinlilerin kontrolüne geri dönüyordu.

Ertesi gün Tüfe Caddesi'nde gerçekten ne olduğunu, belediye başkanının bizden neyi saklamak istediğini gördük. İsrailliler Tufe'de silahlı bir Hamas militanını bulmuş ve Hamas'ın 'Kasım Tugayları'na üye olan Zekeriya Şerbeci adlı şahsı hafif bir anti-zırh silahıyla öldürmüştü. Şerbeci'nin başını Filistinliler almış, gövdesini ise İsrailliler alıkoymuştu; elbette Şerbeci'nin Cibaliye mülteci kampındaki dul eşi ve ebeveynleri için dayanılacak gibi bir durum değildi bu. Kanı yerle bir olmuş briketten bir mescidin yanında duruyordu hâlâ, hemen kıyısında da şaşırtıcı şekilde zarar görmeden kalmış bazı Kuran sayfaları vardı. Yandaşları, öldüğü anda cebinden düştüğüne dair pek de inandırıcı olmayan iddialarda bulunuyorlardı. "Kafasından kalan kemikleri ve beynini toplayıp götürdüler," diye anlatıyordu yeni açılan mescidi ziyaret edenlerden biri. "Fakat İsrailliler cesedi çoktan alıp gitmişti."

Otuz yaşındaki bu şehidin (daha altı aylık bir bebeği vardı) Hamas üyesi olduğunu kimse inkar etmiyordu. Üç aydır Tufe'de İsraillilerden kaçıyordu, arada bir Cibaliye'de saklanıyor, sonra yine Tufe'ye geliyordu. Bunun üzerine İsrailliler, mahir oldukları toplu cezalandırma işinden küçük bir örnek vermek istemiş, sadece on iki saat içinde çevre sokakları boşaltıp (yaklaşık 200 insanın yaşadığı) en az on yedi Filistin evini havaya uçurmuştu. Selahaddin Caddesi'ndeyken duyduğum patlamalar bunlardı. Şerbeci'nin son saklanma yerinin enkazı, bu yüzden ilenmelerin ve öfkenin odağı haline gelmişti; bin kadar Filistinli toplanmış, İsraillilerin geride bıraktığı çökmüş duvarlar ve çatılar, yanıp kömüre dönmüş mobilyalar, lime lime olmuş şiltelerle elbiseler, ezilmiş buzdolapları, çamaşır makineleri ve televizyonlardan oluşan yıkıntıya bakıyordu. İnsan cezanın nerede bitip vandalizmin nerede başladığını merak ediyordu.

Şerbeci'nin anne-babasının herhalde böyle meseleleri düşünecek hali yoktu. Oğullarının cesedinin sadece bir parçasını alabilen ailenin Cibaliye kampındaki evlerinde oturup ölülerine ağıt yakmak dışında bir seçenekleri yoktu ne yazık ki; zira İsrailliler o kendilerine has yöntemlerini buraya da uygulamış, Cibaliye'de sokağa çıkma yasağı ilan etmişlerdi. Cibaliye de (Gazze'nin lügatinin ne zamandır ayrılmaz parçası olan o ifadeyle) 'kapalı askeri bölge' olacaktı.

Bu ifadenin üzerinde büyük bir dikkatle durmak gerekiyor. Zira Gazze'de, bir İsrailli yetkili ne zaman çekmecesinden bir kâğıt parçası çıkarıp üzerine bir isim, tarih ve saat yazsa, o an 'sokağa çıkma yasağı' başlıyordu (veya başlatılıyordu). Şerbeci'nin ailesini ziyaret etmeye çalıştığımız sırada benim de başıma geldi. İsrail sınır polisine bağlı bir devriye, karşı konulamaz bir komut eşliğinde arabamı durdurdu: "Resim yok!" Gazze'de fotoğraf çekmemizi yasaklayan kanunun nerede yazdığını sordum. Bir flaş patlaması kadar kısa sürede, yeşil üniformalı polisin cebinden forma benzer bir kâğıt çıktı, kara gözlüklü bir İsrailli Arap, 'Kapalı Askeri Bölge başlığının altındaki boşlukları hızla doldurdu: 'Cibaliye', '21 Nisan', 'Saat 06:00'... Kâğıt parçasını imzalarken onun bir fotoğrafını çekmek ister miydik? Elbette isterdik. Bu manzara Kafka'yı bile aşardı zira.

Bütün bu maskaralığın Gazze sokakları üzerinde pek az etkisi oluyordu. Yanan lastiklerin dumanlarının arkasından İsraillilere daha ilk taş atılır atılmaz ilk yaralı da, acılı feryatlar eşliğinde El-Ehli Hastanesi'ne taşınıyordu. Bir adam uyluklarının derinlerine girmiş plastik kaplı bir mermiyle, bir diğeri mermi isabet etmiş topuğundan akan kanla geliyordu. Doktorlar sürekli olarak lokal anestezi uyguluyor, kurbanların yaralarını açıyor ve mermileri bir bir çıkarıp, ameliyat salonundaki metal kaba nazikçe, 'çınnn' sesi eşliğinde atıyordu.

O akşam karanlık çökerken, üniformalı ve maskeli adamlar (ikisi baltalar taşıyarak), Zekeriya Şerbeci'nin, Gazze'nin tam merkezindeki boş bir arazide düzenlenecek cesetsiz cenaze töreninde arzı endam etti. Beni yoksul bir sokağa götürdüler; bir evin duvarının aşağısında, yeni düzlenmiş kumdan bir kare zeminin üzerinde ucuz tuğladan bir blok duruyordu. "Şehidimizin beynini buraya gömdük," dedi sakallı bir Hamas yetkilisi, büyük bir ciddiyetle, sonra bir ağacı işaret etti. "Oraya da çenesinin bir kısmını gömdük." Burada bir an durup sordu: "Kazıp size göstermemizi ister misiniz?"

Üç gün boyu Gazze'de silah sesleri hiç susmadı; Filistinli kurbanlar (silahlı militanlar, taş atanlar, çocuklar, oradan geçmekte olanlar), sanki sağanak yağmur başlamış da üstelerseniz bir saçak altına sığınıp korunabilirmişsiniz gibi, artık hiç de dehşet verici, gerçekdışı, hattâ anormal olmayan bir şeymiş gibi vurulup durdular. Şifa Hastanesi'ndeki kaos ve histeri içinde, çığlıkların ve feryatların arasında dirseklerine kadar kana batmış doktorlara gelen her kurbanın kimliğine dair bir şey sormak imkânsızdı. 24 Nisan'daki sokağa çıkma yasağı vaktine kadar 27'si Şifa'ya, 13'ü Refa'ya ve 25'i de El-Ehli'ye olmak üzere, kurşun yarası almış toplam 65 Filistinli hastanelere getirilmişti; bu bilançoyu çıkarmak İsraillilerin üç saatini bile almamıştı. Şifa Hastanesi'nin girişi kan izleriyle doluydu. Yaralananların pek çoğu, Tüfe bölgesinde evlerin yıkımına dair hâlâ devam eden gösteriye katılmıştı.

Akşam 6'dan kısa süre sonra hastaneye vardığımda, yaralıların perişan olmuş yakınları çoktan gelip feryada ve gözyaşına başlamıştı. Genç adamlar ve küçük bir oğlan çocuğu yataklarda yatıyordu, bacakları veya göğüsleri kan içindeydi; bir başka adam ise, giysileri açılmış, göğsü kanla kaplı halde, bir masanın üzerinde öylece etrafa bakıyordu. Çenesinde de bir kurşun deliği göze çarpıyordu. Yatağının yukarısındaki bir ekranda yer alan yeşil bir tablo, adeta acımasız bir borsa endeksine benziyordu. Hayat yukarı, hayat aşağı, hayat fonksiyonları zayıf... Bir hemşire, "Kurşun beynine girmiş, durumu ciddi," diye bağırırken, doktorlar adamın boğazından aşağı bir tüp, koluna da damla beslemeli bir iğne soktular. Parmaklarını ağzına sokup adamın kendi dilini yutmasını önlemeye çalışıyorlardı. Fakat gözümüzün önünde öldü adam, gözleri sıkıca kapandı, başı sağına düştü, doktorlar adamı yaşatamamanın sersemliği içindeydi. Ekrandaki kalp atışları, ince yeşil bir çizgiden ibaretti artık. Aradan bir dakika bile geçmemişken, erkek akrabaları (hepsi sakallıydı ve dini sloganlar atıyorlardı) adamın cesedini sarıp sarmalayıp eski bir beyaz Peugeot'nun arka koltuğuna taşıdılar. Hastanenin önündeki kalabalık arabanın uzaklaşmasını izlerken hep bir ağızdan bağırıyordu: "Yahudilere ölüm!" Arafat'ın miras aldığını sandığı 'Filistin' işte buydu.

Kapalı kapılar ardında planlanan, garantisi olmayan hayallerle dolu, devlete, Kudüs'e, İsrail işgalinin ve Yahudi yerleşimlerinin inşasının sona erdirilmesine dair yalan yanlış vaatler içeren Oslo Anlaşması, dünyadaki devlet adamları (ve gazetecilerin büyük kısmı) tarafından, sanki Hazreti İsa ikinci kez dünyaya gelmiş gibi karşılandı. 13 Eylül 1993'te İzak Rabin ile Yaser Arafat'ın 'Beyaz Saray'ın bahçesinde el sıkışması' bir tür ideoloji haline geldi. Eleştirel lafların yeri yoktu orada. Bu kadar kan ve gözyaşı yeterdi. Ayrıca kurtla kuzu pekâlâ birlikte yaşayabilirdi (sadece kurt kim, kuzu kim, bize söylenmiyordu) ve kılıçları kınlara sokma vakti gelmişti. Beyaz Saray'ın bahçesinde dikilen üç adamın arasında, Kuran'dan alıntı yapanın Başkan Bill Clinton olması kimsenin dikkatini çekmedi. Bu yüzden de kimse, yığınla Norveçli politikacının (bazılarının Ortadoğu ile ilgili pek az pratik tecrübesi vardı), bu sözde mucizenin yaratılmasında nasıl bir katkıda bulunmuş olabileceğini sormadı. Kısacası 'barış', en az savaş kadar gazete sattırabiliyordu. Ve Oslo'nun Filistinliler için (ve nihayetinde İsrailliler için) bir trajedi olduğunu söylemeye cüret eden bizler, barış karşıtı veya 'terörist yandaşı' olmakla suçlanıyorduk.

'Geçici statü' anlaşması uyarınca Arafat ve FKÖ'deki kafadarları Gazze ve Eriha'da bir 'Filistin Yönetimi' kurabilecekti; ardından, Batı Şeria'nın diğer büyük kentlerinde İsrail ordusunun uzun ve içinden çıkılmaz çekilme takvimine tabi olacaklardı. Kudüs'ün, Yahudi yerleşimcilerin ve en az 3 milyon (belki de 5 milyon) Filistinli mültecinin 'geri dönüş hakkının' geleceği ise ancak beş yıl sonra, bir 'kalıcı statü' anlaşması çerçevesinde belirlenecekti. Diğer bir deyişle, Arafat'ın kaçınılmaz olduğuna inandığı (ve dünyanın inandırıldığı) devlet, güven üzerinden ele alınmak durumundaydı. İsraililer ve Filistinliler, samimiyetlerini kanıtlamadan önce evlenmek ve üvey babalarının (yani kaçınılmaz olarak İsrail'in çıkarlarının koruyucusu olan bir Amerikan başkanı sıfatıyla, Bill Clinton'ın), bu evliliğin yürüyeceğine dair sözünü kabul etmek zorundaydı.

O el sıkışmadan önce Arafat, Mısır Devlet Başkanı Mübarek'i ziyaret etmişti. Ben de, vaktiyle Filistin'den 80 bin kilometre uzakta olmaktan söz eden, fakat şimdi 'eve döneceğine' inanan dağların ihtiyar adamını görmek için İskenderiye'ye gittim. İskenderiye'de Mübarek'in yanında dururken, gerçekten acıklı bir figür gibi görünüyordu. Bir zamanlar tombul olan gövdesi, neredeyse zaafiyet ölçülerine gerilemiş, dinleyicilerine hitap ederken sergilediği o gururlu, sarsılmaz öfkenin yerini, daimi, neredeyse yapmacık ve alıkça bir gülümseme almıştı. "Bu planın birçok sayfasında Mısır'ın da parmağı var," diyordu, kendisine ve itibarsız FKÖ'süne İsrail işgali içinde iki küçük Filistin verecek olan önerilere dair. 'Parmağı var' ifadesi, planın bir suç olduğunu çağrıştırıyordu (sesleri Amerikan veya Avrupa medyasında nadiren duyulsa bile, birçok Filistinli de zaten tam da böyle olmasından kuşkuluydu), fakat Arafat bunun farkında değildi. Mübarek'e hoş görünmekti onun derdi. Şimdi, Filistin'in hayatı boyunca reddettiği taksimini resmen ve kâğıt üzerinde kabul etmek, Ortadoğu uzmanı gazeteci David Hirst'in son derece isabetli şekilde dikkat çektiği üzere, 'vaktiyle dünya yüzünden silmeyi kutsal görev addettiği Yahudi devletinin başbakanıyla' el sıkışmak üzereydi.

On yıl önce Lübnan'da, Arafat'la taksim edilmiş bir Filistin üzerine konuşmuştum. "Birleşik olacağız ve kendi devletimize sahip olacağız," diyordu, fakat sonradan, manda yönetimi altındaki Filistin'in yüzde 78'ini İsraillilere bırakacağını kabul etmeyecekti. Ona, İrlanda'nın bağımsızlığı için kanlı bir savaş veren Michael Collins'i hatırlattım; İrlanda'nın otuz iki bölgesinden sadece yirmi altısına razı olmaya ve eski sömürgeci efendisine bağlılılık yemini etmeye zorlandığını anlattım. Bu anlaşmanın bağımsızlık için savaşmış İrlandalıları paramparça ettiğini biliyor muydu? "Toprağımın her köşesine yerleşeceğim," diye tekrarladı Arafat, fakat sonra Collins'e ne olduğunu sordu. Britanya'ya karşı birlikte savaştığı adamlar tarafından öldürüldüğünü söyledim. Collins Arafat'tan kesinlikle daha dürüst bir adamdı, fakat Filistin lideri sessizce dinledi. Ve ben Britanya ordusunun Dublin'i terk etmeye hazırlanırken, Collins'in adamlarına eski yoldaşlarını yok etmesi için nasıl silah dağıttığını anlattım. Ardından Arafat'a sordum: Muhtemel bir anlaşmayı reddeden yoldaşlarını yok etmesi için Amerikalılar veya İsrailliler kendisine silah verirse ne yapardı? "Asla!" diye bağırdı Arafat. "Asla!"

Başındaki belaların sonu gelmeyecek gibi görünüyordu, ne var ki Arafat bunların hiç farkında değildi. Belki de onu bu tuzağa sürükleyen şey, kibriydi. Veya sonraki yılları. Altmış dört yaşındaki Arafat ve etrafını kuşatan orta yaşlı adamlar (Beyrut'ta semirmiş şişman, kır saçlı kafadarlardı bunlar) öyle bir noktaya geliyorlardı ki, bırakın yönetmeyi, Filistin'i görmeleri bile mümkün olmayabilirdi; hayatlarına atfettikleri mitoloji asla gerçeğe dönüşmeyebilir, hayatta kalmak ve tanınmak için verdikleri mücadelenin hikâyesi eksik kalabilirdi. Sürgündeki tüm hayatları boyunca, destansı hikâyelerinin zaferle sona ermesini beklemişlerdi; 'kurtarılmış' Kudüs'e muzaffer bir edayla girmeyi, son sinemaskop hayalin gerçek olmasını beklemişlerdi.

Veya ben yanılıyor olabilir miydim? Birkaç istisna dışında (Edward Said onların en cesuruydu), 'uzmanlar', Ortadoğu 'analizcileri' ve bu pespaye Arap-İsrail savaşlarını takiple on yıllarını harcayan yaşlı gazeteciler, Ortadoğu'nun jeopolitiğinin sonsuza dek değiştiğine ikna olmuşlardı. Bizzat Independent'ın Ortadoğu editörü Charles Richards, Oslo Anlaşması'na mutlak, sorgusuz sualsiz inancıyla ilgili eleştirildiğinde küplere biniyordu. "Meseleler değişti, Robert," diyordu telefonda rahatsız edici bir şekilde, ben Eylül 1993'te Mısır'dan ayrılıp gerçekte neler olup bittiğini görmek için İsrail işgali altındaki Batı Şeria'ya giderken. Ben Gurion Havaalanı'na indim, Kudüs'e gittim ve ertesi sabah Eriha'dan başlayıp El-Halil üzerinden İsrail'in güneydoğu sınırına uzun bir yolculuğa çıktım; bu sınır noktası, bir Filistinlinin Gazze Şeridi'ne en fazla yaklaşabileceği yerdi.

Ve oraya vardığımda, Arafat'ın geçeceği yolu çoktan yapmaya başladıklarını gördüm. Ubeydiye kasabasının altındaki sıcaktan kavrulan yamaçta bir Filistinli inşaat işçisi, tozla kaplı yolun üzerindeki kamyonunun gölgesinde otururken pek de mutlu görünmüyordu. "Bu yol Filistin halkının mezarı," diyordu İmam Eyd. "Yola bir bak — nerede olduğuna bir bak, ne dediğimi anlayacaksın." Paslanmış siyah bir çaydanlık, işçinin yanındaki bir küçük tüpün üzerinde şeytani bir sesle tıslıyordu.

"Arafat'ın Eriha'dan Gazze'ye kadar bu yolu geçmesine izin verecekler ve bu yüzden Kudüs üzerinden gelemeyecek," diye devam etti Eyd; parmaklarıyla aşağıdaki vadinin kayalıklarına doğru ilerleyen tozu takip ediyordu. "İsraillilerin istediği de bu." Eyd'in yanında oturan beş adam, onaylar şekilde başlarını salladılar. Hepsi Filistinliydi, kendilerini olduğu kadar Arafat'ı da hâlâ günün birinde başkenti olacağını sandığı kentten dışlayacak yolun yapımında çalışıyorlardı.

Yol, en az bariz amacı kadar çirkin görünüyordu. Ebu Dis dışındaki kayalıklara doğru keskin bir şekilde kıvrılıyor, güneşin kavurduğu vadiye doğru iniyor ve köpürdeyen bir lağımın üzerindeki köprüden geçiyordu. Eyd ve mesai arkadaşları yolu genişletiyor, yirmi yıllık keskin ısı değişimlerinin paramparça ettiği yüzey için metal destekler hazırlıyorlardı. İsrailliler-onlara kış yağmurları başlamadan önce yolun onarılması gerektiğini söylemişti; böylece Batı Şeria'nın kuzeyindeki Ramallah, Nablus veya Cenin'den gelen Filistinliler, İsrail işgali altındaki toprakların güney yarısında yer alan El-Halil'e, Kudüs'ten geçmeksizin gidebilecekti; halihazırda kutsal kentten geçici dışlanmaları (ki ilk Filistin intifadasının patlamasından sonra başlamıştı bu uygulama), kalıcı sürgüne dönüşecekti.

İnsancıl bir jest gibi sunulabilen bir şey (kuzeydeki Filistinlilerin güneydeki Filistinlileri ziyaret etmesini, sırf Kudüs İsrailliler tarafından kendilerine geçici olarak kapatıldı diye engelleyecek olan bu yol insafsızlığın daniskasıydı), aynı zamanda yıkıcı bir siyasi karardı. İmam Eyd ve işçileri, yolu asfaltlamayı bitirdiklerinde, Batı Şeria halkı Kudüs üzerinden geçiş hakkı talep edemeyecekti; zira kendileri için kusursuz bir alternatif yol kullanıma açılmış olacaktı.

Tuzaklar ne de kolay kuruluyordu. Eriha'dan El-Halil'e bu yolu kullanıp arabayla üç saatte gitmek (halbuki aradaki mesafe 50 kilometreydi), tek başına nasıl bir zulüm yapıldığını gösteriyordu. Belki de Arafat kendi siyasi 'koridorunu' bulmuştu. Seyahatimin ilk on kilometresinde bir Yahudi 'Filistin'inin içinden geçmiştim; Eriha'nın Ekabat Cabir mülteci kampından başlayan, İsrail askeri karargahlarının ve Menzil Cibr'deki kurumuş bir Bizans sarnıcının yanından geçen ve Kilt Vadisi'ndeki Yahudi yerleşiminde sona eren bir güzergahtı bu. Ben oraya vardığımda inşaat projelerini genişletmekle meşguldüler, Kilt Vadisi'ndeki İsrail 'turist köyünün' çimenlerini düzeltiyorlardı. İnşaatı idare eden ve on bir yıl önce Beyrut'ta Arafat'ı yok etmeye çalışan Lübnan savaşı gazisi bir yerleşimcinin tahminine göre, Filistinli Araplar arasında kesinlikle iç savaş çıkacaktı.

Kilt Vadisi'nden Kudüs'e giden otoyol, Yahudi yerleşimlerinden müteşekkil bir kanyondu, gözün alabildiği her yer üst üste Avrupa tarzı evlerle doluydu (Doğu Kudüs etrafındaki o büyük beton 'halkanın' parçasıydı burası da) ve Arafat'ın hâlâ hatırladığını iddia ettiği Arap topraklarının hatlarını değiştiriyordu. Arafat Kudüs'e ulaşamayacaktı. Onun yerine, bu yılan gibi kıvrılan, sıcaktan kavrulan, küçük Ubeydiye yolundan ve güneye doğru uzanan Arap köylerinin yakınından geçecekti. O köylerin duvarlarındaki yazılarda farklı bir ses yankılanıyordu: "Filistin'i satan komploya hayır!" yazılı bir afiş yapıştırılmıştı bir bakkal dükkânının yanına. "Kudüs'ü teslim edenler halkımızı temsil edemez!" Ve bir mezarlığın yanında daha sert bir yazı göze çarpıyordu: "Haklarımızı Yahudilere verenler affedilmeyecek!" Fakat Filistin liderine, bu topraklarda yaşayıp ihanetten korkan bir başka liderin eski mekânına (Kral Herod'un sarayı artık bir taş yığınından ibaretti) ulaşmadan önceki yüksekliklere çıkıp Kudüs'e çok uzaktan bakabilme fırsatı bahşedilecekti; 8 kilometre uzaklıktan, Kubbet-üs Sahra ile Osmanlı surlarının ancak tepelerin arasındaki yarıklardan görülebildiği bir yerdi bu. Arafat'ı varlığıyla sarsacak kadar yakın, çaresizliğini hatırlatacak kadar uzaktaydı Kudüs. Yaşlı Ayda Cadur, "Kudüs yoksa çözüm de yok," diyordu, neredeyse küçümseyerek, İslamın üçüncü kutsal şehrinin görüş alanı dışındaki Si'ir köyünün meydanında otururken. "Eğer Arafat buraya uğrarsa... ona hoş geldin demeyeceğiz. Çocuklarımızın intifadada, topu topu Eriha ve Gazze için ölmüş olmasını kabul edemeyiz."

Yolumun üzerindeki kimse, Arafat'ın 'geçici' anlaşmayı kabulü lehinde konuşmuyordu. El-Halil dışındaki Harsina Yahudi yerleşiminde (yeni karavan evler iki ay önce, yani Arafat İsrail'le anlaşmayı imzalamaya ikna edilirken getirilmişti) bir İsrail askeri konvoyu, farları güneşin altında parlayarak kente giriyor, kamyonlarda oturan askerler tüfekleriyle Arap dükkânlarını gösteriyordu. Bir grup İsrailli sınır muhafızının (bir başka sokağa çıkma yasağını daha ihlal etmeye çalışan herkese bağırıp çağıran yeşil bereliler) arkasındaki arazide altı Filistinli erkek oturuyordu; beni onların yanına götüren malumat sahibi gençlere bakılırsa, hepsi muhbirdi. Altısı da sararmış gözleriyle etrafı süzüyorlardı, biri kendi kendine deli gibi söylenip duruyordu.

"Kokain," diye kıkırdadı beni getiren gençlerden biri. Muhtelemen de öyleydi; İsrail istihbaratının muhbirleri uyuşturucu 'oltasına takarak' kontrol ettiği söyleniyor, fakat İsrail bu iddiayı sürekli yalanlıyordu. Ancak bu keder veren yaratıklar bile Arafat'ı derhal suçluyordu: "İhanet," diye homurdandı içlerinden biri. İstemeye istemeye Şin Bet'le çalışmaya başlamadan önce İsrail hapishanelerinde on dört yıl geçirmişti. Hiç gereği olmadığını biliyordum elbet, ama Batı Şeria'nın o sıcak öğleden sonrasında Yaser Arafat için üzülmeden edemedim. Günün en iyimser yorumu, kendisini sadece Bassam diye tanıtan bir Filistinliden geldi: "Eğer küçük bir işbirlikçiysen İsrail de sana küçük küçük yardım eder. Fakat Arafat gibi büyük bir işbirlikçiysen, belki günün birinde Kudüs'ü ziyaret etmene izin verirler."

Durumun bundan kötü, çok daha kötü olduğu anlaşılacaktı (ve Arafat'ın Kudüs'ü ziyaret etmesine asla izin verilmeyecekti), fakat dünyanın yaşadığı heyecan nöbeti sınır tanımıyordu. Eriha'dan El-Halil'e yaptığım yolculukla ilgili yazım, Independent'ta şu başlıkla yayımlandı: "Arafat'ın Gazze yolu, 'Filistinlilerin mezarı'." Ancak ertesi gün, Kudüs'teki Kral Davud Oteli'ndeki odamda Harvey Morris'ten bir telefon aldım — on dört yıl önce Reuters'in Tahran bürosunun geveze şefi, şimdi benim dış haberler editörümdü. "Fiskçiğim, laf kalabalığında asıl meseleyi kaybetmişsin," diyordu. "Buradaki büyükbaşlar meseleyi doğru anlayıp anlamadığını merak ediyor." Charles Richards'ın, barışın kaçınılmazlığı konusunda nasıl kafa ütülediğini tasavvur edebiliyordum. "O değil eski dostum, şu anda ben ütülüyorum," diye yanıtladı Harvey. "Sanırım baş editör hazretlerimiz hızlı gidip gitmediğini bilmek istiyor." Harvey'e eğer Andreas Whittam Smith (ki kendisi, onca sözlü saldırıya maruz kalmasına rağmen haberlerimi daima sadakatle yayımlardı) buna inanıyorsa, beni bizzat araması gerektiğini söyledim. Birkaç dakika sonra aradı. "Oradaki kötümserliği doğru şekilde bildirdiğinden kuşkum yok," diyordu o da. "Fakat bütün resim bundan mı ibaret? Yahudi arkadaşlarım haberlerin harika olduğunu ve Filistinlilerle barış olacağını söylüyor." Whittam Smith'e, Müslüman arkadaşlarının ona ne dediğini sormamak için kendimi zor tuttum.

Fakat Beyt Agron'un içinde (Kudüs'teki basın askerlerinin Gerçek Tapınağı), İsrailliler Yaser Arafat hakkındaki dosyalarına bakmakla meşguldü. Arap şeytanının cisimleşmiş hali olarak görüldüğü günlerde (Menahem Begin onu 'mağaradaki Hitler' olarak niteliyordu) Arap basınından titizlikle toplanmış sayfalar dolusu Arafat konuşmaları, vaatleri, talepleri ve tehditleri... Yıllar boyunca FKÖ başkanından dinlediğimiz bütün o yorucu, umutsuz laflar; El-Fetih gerillalarına ve Filistin kamplarındaki bahtsızlara, terleyerek ve bağırarak, bazen duygu sağanağı içinde ağlayarak yaptığı konuşmalar... "Filistin toprağı Filistinlilerin vatanıdır ve Okyanus'tan Körfez'e kadar Arap ulusunun vatanıdır," diyordu 1989'da. "... FKÖ zayıfın barışını önermiyor, o Selahaddin'in barışını öneriyor." Öyle değildi artık. "Filistin halkının meşru hakları verilene dek Filistin isyanı hiçbir surette sona ermeyecek." Bu da geçmişte kalmıştı. "Geri dönüş ve kendi kaderini tayin hakkı, başkenti Kudüs olan bir Filistin devletinin kuruluşu... dışında hiçbir barış mümkün değildir." Bu da.

Arafat çocukları propagandacılar gibi kullanmayı seviyordu. Usandıracak kadar sıcak bir Lübnan akşamında, savaş alanının yukarısındaki bir zeytinlikte Arafat, FKÖ'nün geleceğini konuşmak üzere bir grup gazeteciyle bir araya gelmişti. Kibarca nasıl bir gelecek beklediğini sorduk. Ve Arafat, küçücük gerilla üniformasının içindeki on iki yaşındaki bir çocuğu kucaklayıp dudaklarını birkaç saniye yanağına bastırdı ve şunu söyledi: "Bizim geleceğimiz işte bu." Silah arkadaşları bile mahcup olmuştu. Arafat'ın bu hareketinde yakışıksız bir şey yoktu. Onları rahatsız eden şey, cevabın lüzumsuzluğu, akıldan yoksunluğu ve alakasızlığıydı. Kendilerine şunu soruyor olmalıydılar: Yaser Arafat ulusunun geleceğiyle ilgili böyle konuşmayı tercih ediyorsa, Filistin devletini gerçekten müzakere etmek durumunda kaldığında nasıl tepki verecekti acaba?

Nasıl verdiğini biliyorduk artık. Arafat'ın verdiği sözler, o münzevice 'devrimle evliliği' (ki 1991'de, yarı yaşından da genç, 28 yaşındaki bir Filistinli Hıristiyanla mutsuz bir evliliğe dönüşmüştü) gibi, hayallerden, halkının iyiliğini temenni eden açıklamalardan ibaret kaldı; vardığı nokta, Norveçlilerin harita odalarında eline Eriha ile Gazze varoşlarının tutuşturulması oldu. Artık hayalleri hayal edebilmesi mümkün müydü? İsrail'in 1982'deki Beyrut kuşatmasının doruğunda, İsrailliler ablukadaki kenti Saraybosna'yı aratmayacak bir gaddarlıkla bombalarken, FKÖ için ölüm kalım meselesi olan o kritik anda bir ziyaretçi, sığınağının dışında gezinen Arafat'a Kudüs'ün renkli bir yapbozunu hediye etmişti. FKÖ başkanı televizyon kameralarını gördü ve yapbozu onlara doğru kaldırarak, "Ah evet, elbette," dedi. "Bu benim kentim. Bu benim evim. Ben burada doğdum."

Hayaller bitmiyordu. Arafat Kudüs'te falan doğmamıştı, (bazı yoldaşlarının iddia ettiği gibi) Gazze'deki Han Yunus mülteci kampında da doğmamıştı. O 1929'da, Abdül-Rauf El-Kudva El-Hüseyni adlı bir tüccarın yedi çocuğundan beşincisi olarak dünyaya gelmişti; babası yirmi yıl sonra, İsraillilerle çarpışırken öldürüldü. Eski arkadaşlarının dediğine göre Arafat, babası ölmeden önce her gün saatlerce Kuran okurdu. Kahire Üniversitesi'nde mühendislik eğitimi görürken kısa bir süre Mısırlı Müslüman Kardeşler'in etkisi altında kalacaktı, fakat (sonradan epey aşina olacağımız o anlık heyecanıyla) ismini değiştirmeye karar verdiğinde, milliyetçilikle dini de birleştirdi. Gerçek ismi Rahman'ı bıraktı ve Britanya manda yönetimi askerlerinin Filistin'de öldürdüğü 'Yaser' adlı bir Arabın ismini aldı. 'Arafat' ise, İslamiyetin en kutsal kenti Mekke'nin dışındaki kutsal bir dağın ismiydi.

İsmini nasıl tekrar keşfettiyse, kendisine umutla bakan milyonlarca mülteci için Filistin'i de öyle tekrar keşfedecekti. Sonunda Arafat, bir şeylerin hiçbir şeyden daha iyi olduğunu düşünme noktasına geldi. 1993'ün başında Bosnalı Müslüman Devlet Başkanı Aliya İzzetbegoviç'ten bir telefon aldı; Bosnalı lider Arafat'a, sonradan vazgeçilen Vance-Owen barış planı konusunda ne tavsiye ettiğini sordu. Arafat telefonun öbür ucunda bir soruyla karşılık verdi: "Sana toprak teklif ediyorlar mı?" İzzetbegoviç ettiklerini söyledi, fakat çok azdı. Arafat hemen girdi lafa: "Al! Al! Kabul et!" İzzetbegoviç kabul etmedi. Arafat ise kabul etmenin korkunç sonuçlarını gördü.

Başına teatral bir şekilde sardığı kefiyesi,[15] haki üniforması ve saçma mavzeriyle Arafat, artık tuhaf ve miadı dolmuş bir figür, kısa süre sonra çocukça işleri bir kenara bırakacak olan bir eski zaman devrimcisiydi. 'Devrimci' kelimesi bile kulağa abes geliyordu. Arafat'ın devrimi artık bitmişti. Bugün İsrail diye anılan 1948'deki evlerine asla dönemeyecek olan (zira Oslo'daki nihai anlaşma, sadece Hayfa, Netanya ve Celile'ye 'dönüşe' izin veriyordu) Lübnan'daki yarım milyon Filistinli mülteci için bu bir ihanetti. 1993 Eylülü'nün başında, "Onu kabul edebilirim," diyordu konuştuğum bir İsrailli asker, El-Halil'deki bir başka sokağa çıkma yasağını uygulamaya çalışırken. "Kabul edebilirim, çünkü diğerleriyle kıyaslandığında o kadar da kötü bir terörist değil." Yaser Arafat'ın devrimci hayatına dair ne de güzel bir ölüm ilanı.

Devrimcilerin aynı zamanda entelektüel olduğu düşünülür. Robespierre, Lenin, Marx, Troçki, Atatürk, Nasır, Castro, Guevara... Hepsi kitaplar yazmış veya mücadele ederken büyük fikirler ortaya koymuştu. Arafat öyle değildi. Bırakın yazmayı, kitap okuduğunu bile gören pek yoktu. Bununla birlikte onun sahip olduğu şey, kafasını davasına takmış olmasıydı. Bunda kesin bir kendini adama ve kararlılık (ve bol miktarda kibir) vardı, ki bu büyük bir güç demekti. Başından sonuna kadar Filistin, Filistin, Filistin'di. Filistinli yoksullar için onun üniforması ve kefiyesi (Batılılar ve İsraillilere tuhaf gelen giyimi) olmazsa olmazdı; sürgünde olanların ruhunun bir parçasıydı. Fakat o ruhlar şimdi terk edilecekti.

Oslo Anlaşması'nın ilk satırları basına sızdığında Mısır'daydım, Muhammed Heykel'i aradım. Bana göre Arafat, banka kredisiyle ev alıp evi bankaya geri satmaya çalışan bir adam gibiydi. "Yanılıyorsun," diye azarladı Heykel beni. "Arafat evi çoktan sattı-bu ikinci satışı!" Ve ta en başından (Beyaz Saray bahçesindeki o nutuklardan) itibaren, Oslo'nun nasıl tel tel döküleceğini görmek mümkündü. İsrail başbakanı Rabin, yeni 'barış ortaklarına' dair duygulandırıcı açıklamalar yapıyordu. "Siz Filistinlere şunu söylememe izin verin: aynı toprak üzerinde, aynı ülkede birlikte yaşamaya yazgılıyız," diyordu. Arafat'ın konuşmaları daha spesifikti, sanki 'bu tarihi umudu' neyin felakete sürükleyeceğini biliyordu. "Anlaşmayı uygulamak ve nihai anlaşmaya doğru ilerlemek, iki yıl sonra, BM'nin 242 ve 338 sayılı kararlarının bütün veçhelerini bütün veçheleriyle hayata geçirmek, Kudüs, yerleşimler, mülteciler ve sınırlarla ilgili bütün meseleleri çözmek, Filistin ve İsrail'in yükümlülüğü olacaktır," diyordu.

'Bütün veçheleri'? Ve ardından, tekrar 'bütün veçheleriyle'? Kudüs? Yerleşimler? Mülteciler? İsraillilerden ödüller istiyordu, ama karşılığında 'barış'tan fazla bir şey vermiyordu. Buna 'cesurların barışı' diyordu (Arafat bu ifadeyi Clinton'dan almıştı) ve muhtemelen bunun General Charles de Gaulle'ün, Cezayir'e bağımsızlık veren nihai anlaşmaya dair sarf ettiği 'cesurların barışı' sözünden araklama olduğunun da farkında değildi. Paralellik, Arafat'ın (veya İsraillilerin) anladığından daha vahimdi.

Beyrut'ta, 1974'te Hacı Emin El-Hüseyni'nin cenazesini organize eden ve FKÖ'nün Lübnan elçiliğini yürüten Şefik El-Hut, Arafat'tan bir telefon almıştı. "FKÖ'nün tüzüğünü değiştirmiş, üç milyon Filistinli mültecinin geri dönüş hakkından vazgeçmiş; üstelik bütün bunları gizli kapaklı yapmış," diye çaresizce yakınıyordu El-Hut konuştuğumuzda. "Şimdi var olan benim FKÖ'm değil. Arafat telefon etti ve bana 'kardeşim' dedi, fakat böyle devam edemem. Ona, Filistin Ulusal Konseyi'nin anlaşmayı tartışmak için tek bir toplantı dahi yapmadığını söyledim. Anlaşmanın ayrıntılarını bilmediğimizi söyledim. 1948'deki 194 sayılı BM kararı, Filistinlilerin şimdi İsrail olan yerdeki evlerine dönebileceklerini belirtiyordu. Şimdi Arafat hepsinden vazgeçmiş. İstifa ettim. Artık elçi falan değilim."

Şakir Yasin, Lübnan mülteci kampındaki kulübesinde, bir kapı anahtarını masaya bırakıyor; kirli sarı renkte, uçları aşınmış, baş tarafı ışıkta parlıyor. Yasin ve ailesi 1948'de Filistin'deki evlerini terk ederken bu anahtar gıcır gıcırdı herhalde. Mülteci konumuna düştüğünde sadece beş yaşında olan Yasin, siyah ince bir silindirden, dürülüp oraya konmuş bir tomar kâğıt çıkarıyor; bu lime lime olmuş kâğıtlar Britanya manda hükümetinin, Yasin ailesinin mülklerini gösteren tapuları (üstünde Britanya kraliyet arması var). Akre'ye 10 kilometre uzaklıktaki Ezzib köyünde bir ev ve birkaç narenciye bahçesi. "Bunları sakladım, çünkü günün birinde eve döneceğime inanıyordum," diyor. "Fakat şimdi gerçeği biliyorum. Arafat İsrail'le hazırladığı barış planına 1948 mültecilerini dahil etmedi."

Bin dokuz yüz kırk sekiz. Bu tarih, Sidon'daki Eyn El-Helve'nin, devasa, döküntü, kavrulan, öfkeli kampında yapılan bütün konuşmaların, her şikâyetin ve her resmi nutuğun içine sızıyor. Lübnan'daki Filistinlilerin neredeyse hepsi mülteci (veya mültecilerin çocukları ya da torunları), Filistin'in ilk taksimi sırasında yaşanan Arap göçünün mağdurları. 65 bin kadarı Eyn El-Helve'de sefalet içinde yaşıyor. "Televizyonlar ve gazeteler bunun harika bir barış olduğunu söylüyor, fakat bizden söz eden yok," diyor Muhammed Hudr, Eyn El-Helve'nin yollara açılan arapsaçı gibi ara sokaklarını göstererek. "Liderlerimiz yalancı. Bize evimize gideceğimizi söylediler. Fakat barış anlaşması, 1967'de mülteci olan Filistinlilerin sadece bir bölümünü kapsıyor. Biz ne yapacağız peki?" Hudr, Filistin'den çıkıp, Yasin'in ailesiyle aynı külüstür kamyonda, İsrail devletinin ilanından sadece dört gün önce Lübnan'a geldiğinde sekiz yaşındaymış.

1948 mültecilerinin 1.5 milyonu da Ürdün ve Suriye'deki kamplara dağılmış durumda, Gazze ve Batı Şeria'da bir milyon mülteci daha var, bazıları kendilerini Arafat'ın küçük devletçiklerinin sınırları içinde bulacak. Fakat 'eve' dönemeyecekler. Tahminen 3 milyon Filistinli (Filistin nüfusunun yaklaşık yarısı) 'geri dönüş hakkından' yararlanamayacak, çünkü evleri şimdi İsrail denen ülkenin sınırları dahilinde. Bununla beraber, Eyn El-Helve'de, mültecilerin kaçtığı kasaba ve kentlerin, zamanın içinde donmuş hayaletleri geziniyor, zira her kulübe kümesine kaybedilmiş kasaba ve kentlerin isimleri verilmiş. Akreli mülteciler 'Akre', Hayfalılar 'Hayfa', Hıttinliler 'Hıttin' adı verilmiş sokaklarda yaşıyor. Yasin 'Akre'de yaşıyor, çünkü orası köyü Ezzib'e en yakın kasaba. Yirmi yedi yıl boyu Arafat'ın El-Fetih ordusunda gerilla olarak savaşmış, 1969'da bir gece İsrail sınırını geçmiş, 1978 ve 82'deki İsrail işgallerinden, hattâ 1985 ve 86'daki kamp savaşlarından sağ çıkmış, Arafat'ın 'Filistin'e geri dönüş sözünden hiç kuşku duymamış.

"Umut etmediğimiz ve umutla yaşamadığımız bir günümüz bile olmadı," diyor. "Erkek kardeşlerimden biri 1981'de öldürüldü, İsrail müttefiki milislerin Sidon'da ateşlediği bir top mermisiyle. Çok acı çektik, umudumuzu kaybetmeye dayanamayız. Babam Allah'a ve ülkesine inanırdı. Eve dönmeyeceğine asla inanmadı, buna izin vermedi. Evet, barıştan yanayız. Barış istiyoruz. Fakat şerefli bir barış olmalı, bize haksızlık yapan bu anlaşma değil. Ezzib'den geldim ben, babam oralıydı, büyükbabam ve büyükbüyükbabam orada gömülü. Hepimiz köylerimize geri dönmeliyiz."

Yararı yok elbette. 1948 mültecilerine, İsrail'in 3 milyon Filistinliye sınırlarını asla açmayacağını izah etmenin, onlar ayrıldıktan sonra İsraillilerin iki yıl içinde 400 köyü yerle bir ettiğini, yani çoğunun artık bir 'evi' olmadığını hatırlatmanın yararı yok. Yasin bunun gerçek olduğunu biliyor, fakat idrak edemiyor. Annesi Meryem'in kocası Tevfik ve on beş çocuklarıyla birlikte kaçtıkları günü hatırlıyor; elbiseleri, mercimekleri ve zeytinyağını evde bırakmış — çünkü bir hafta, bir ay dışarıda kaldıktan sonra geri dönebileceğini düşünüyormuş.

"Bir köy eviydi, beyaz boyalıydı, kahverengi kapısı kocamandı ve tahta merdivenleri vardı," diye anlatıyor. "Etrafındaki limon ağaçlarıyla birlikte pek güzel bir evdi. Fakat birkaç yıl sonra geri dönmeyi başaran bir arkadaşımız, bütün evlerin yıkıldığını anlattı, bizimkileri de yıkmışlar. Kalan tek bina, köyün ta öbür ucundaki eski taş evmiş. İsrailliler o evi otele çevirmiş."

Yasin anahtarını alıp elinde döndürüyor, başını ellerinin arasına alıyor, bir kapıyı açarmış gibi. "Yirmi gündür, bütün bunları ilk duyduğumuzdan beri, biz buradaki Filistinliler diken üstünde yaşıyoruz," diyor. "Akıbetimin ne olacağını hâlâ bilmiyorum. Umudum o ki Ebu Ammar [Arafat] bu anlaşmanın bir yerlerine 48'liler için de bir şeyler yazılmasını söylesin; söylesin ki biz de vatanımıza dönebilelim." Yasin aile evinin anahtarını elinde tartıyor (artık var olmayan bir evin anahtarı), sanki o bir cevap verebilirmiş gibi. "Bu anahtarı, bu hâzineyi kırk beş yıldan fazla sakladım. Bütün bu belgelerin ve tapuların içinde olduğu metal silindiri sakladım, günün birinde sorunumuza bir çözüm bulabiliriz diye... Top mermilerinin altındayken çıkarıp bunlara bakardım... Eğer umut olmasaydı bütün bu nesneleri taşımazdım..."

ON İKİ

Son Sömürge Savaşı

Orada, Şeria Irmağı yanında Eriha karşısındaki Moav ovalarında Rab Musa'ya şöyle dedi: "İsrailliler'e de ki, 'Şeria Irmağı'ndan Kenan ülkesine geçince ülkede yaşayan bütün halkı kovacaksınız. Oyma ve dökme putlarını yok edecek, tapınma yerlerini yıkacaksınız. Ülkeyi yurt edinecek, oraya yerleşeceksiniz; çünkü mülk edinesiniz diye orayı size verdim. Ülkeyi boylarınız arasında kura ile paylaşacaksınız. Büyük boya büyük pay, küçük boya küçük pay vereceksiniz. Kurada kime ne çıkarsa orası onun olacak. Dağıtımı atalarınızın oymaklarına göre yapacaksınız. Ama ülkede yaşayanları kovmazsanız, orada bıraktığınız halk gözlerinizde kanca, böğürlerinizde diken olacak. Yaşayacağınız ülkede size sıkıntı verecekler. Ben de onlara yapmayı tasarladığımı size yapacağım."

Eskî Ahît, 33: 50-55,
Kitabı Mukaddes Şirketi çevirisi,
Nisan 2010

Ben Greenberger Araplara güvenmiyor. Amerikalılara güvenmiyor. Bir sürü İsrailli siyasetçiye de güvenmiyor. Ona göre sadece Tanrı Yahudi halkını topraklarıyla birleştirir. Tanrı'nın Ortadoğu defterlerimde hatırı sayılır bir yer kapladığını söylemeliyim. 1992 baharı. Oslo Anlaşması'na daha on sekiz ay var. Yudea ve Samarya'da asayiş berkemal — şimdilik.

Greenberger'in sözünü ettiği toprak Araplara ait (işgal altındaki Batı Şeria'nın hemen içlerine doğru uzanıyor), fakat Batı Şeria'daki en büyük Yahudi yerleşimi Ma'ale Adumim'in belediye başkanı bunu katiyen kabul etmiyor. Zeytin Dağı'na uzanan gelincik tarlalarıyla kaplı kayalık tepelerde yeni Yahudi yerleşimleri inşa etmenin hakları olduğunu söylerken yüzünde kuşkunun zerre izi yok. İnancın da ötesinde bir duruşu var. Araplar bunun fanatizm olduğunu iddia ediyor, ama yanılıyorlar. Akla gelen kelime dindarlık.

"Elbette burası bizim toprağımız," diyor, New Jersey aksanıyla, soluk mavi gözleri yüzümde geziniyor. Böyle bir soruyu sormaya nasıl cüret edebiliyorum? "Eğer Tel Aviv Yahudi ise, El-Halil daha da Yahudidir. Orada başka insanların yaşaması talihsizlik. Fakat hepimiz bununla yaşamayı öğrenmek zorundayız." Taviz vermeyi reddedenler Araplar, liderleri Arap toprağının ("Yahudi toprağı" diye düzeltiyor Greenberger) geri verilmesini talep ediyor, ki İsrail'in ortadan kaldırılmasının ilk aşamasından başka bir şey değil bu. "Onlara güvenmiyorum. Elbette Filistinli Araplara 'özerklik' verilsin, kendi hayatlarını idare etsinler, fakat bu bir devlet anlamına gelmez. Bütün topraklar İsrail'in olmalı. Burayı 1967'de ilhak etmiş olsaydık, şimdi Araplarla bu sorunları yaşamazdık."

İbrani Üniversitesi'nde hukuk dersi veren 42 yaşındaki Greenberger'i dinlerken insan sormadan edemiyor: Sen ciddi misin? Ve: Kesinlikle emin misin? Fakat elbette bütün söylediklerinde emin, ödünsüz ve ahlaken net. "Tarihini ve kutsal kitabını öğrenen her Yahudi öğrenci, buranın Yahudi halkının vatanım diyebileceği yegâne toprak olduğunu anlar. Eğer İsrail 1967 sınırlarının gerisinde olsaydı ve El-Halil'i sadece seyretmekle yetinseydi, bunun için bir savaş başlatmamanın hiçbir gerekçesi olmadığını düşünürdüm. Biz kazandık ve şimdi bana ait olduğunu düşündüğüm bir toprak üzerindeyim. Öyleyse niye bırakıp gitmem gereksin ki?"

Bu tür fikirlerin hiçbir saçma tarafı yok. Ma'ale Adumim hâlâ genişliyor (90 bin dolara satışa çıkarılan iki odalı evler de eklendiğinde 16 binlik Yahudi nüfusu gelecek sene yüzde 25 oranında artacak) olması bir şey değil; El-Halil yolu üzerindeki 3 bin 500 kişilik Efrat yerleşimi, Araplarla Yahudiler arasında neredeyse her gün çatışma yaşanan bir bölgede bile Ma'ale'den iki kat hızlı genişlemeye kararlı. Ve Efrat sakinlerinden Bob Lang'ın (New York, Manuet'ten gelmiş, Wisconsin Üniversitesi mezunu) söylediklerinin yanında Greenberger'inkiler ılımlı kalıyor.

"Eğer orada bir Yahudi halkı varsa, Yudea ve Samarya onların vatanıdır," diyor. "Bir Yahudiye El-Halil'de yaşayamayacağını söylemek, Yahudi halkının varlığını ve tarihini reddetmektir. Tevrat'ta adı geçen yerlerin yüzde 90'ı Yudea ve Samarya'da. Öyleyse Yudea ve Samarya, Filistinlerin — burayı onlar nedeniyle 'Filistin' diye anıyoruz — geldiği bir sahil şeridini değil, İsrail devletini oluşturmak zorunda." Lang müthiş bir enerjiyle ve gerçek bir inananın hızıyla konuşuyor, kullandığı dil bir anda duygusal ve ilahi bir ton kazanıyor: "Bu toprak benim. Onu iliklerimde hissediyorum. Benim. Büyükbabam Almanya'da bir evinin olduğunu düşünüyordu. Birinci Dünya Savaşı'nda Almanya için savaştı, fakat Hitler'in, sinagogların yakıldığı Kristal Gecesi'nden sonra kaçtı. Fakat burası bizim ülkemiz, evlerimizin burada olup olmaması bir şeyi değiştirmez. Burası Yahudi toprağı ve tarihi iliklerimde hissediyorum. Tevrat'tan başka kılavuza ihtiyacım yok benim. Buldozerler yeni evler yapmak için çalışırken sürekli antik kalıntılara çarpıyor — ve bu kalıntıların hepsi Yahudilere ait."

Elbette ortada bir sorun var. Batı Şeria ve Gazze Şeridi'nde, hiçbir zaman modern İsrail'in bir parçası olmamış 1.7 milyon Arap yaşıyor; ve ilk intifadalarının sebebi, bütün diğer meselelerden daha çok, 115 bin Yahudi yerleşimcinin varlığıydı. İsrail'in bu toprakları işgal ettikten yirmi beş yıl sonra elinde tutmayı sürdürmesini tek bir devlet bile kabul etmiyor; ve İsrail buraları ilhak etmemiş olsa bile, Greenberger ve Ma'ale Adumim'deki diğer yerleşimcilere evlerini satın alabilmeleri için 49 yıl vadeli kredi sağladı. Başkan George Bush'un (burada baba Bush'tan söz ediyoruz elbette) İsrail'e vereceği kredileri yerleşimlerin dondurulması şartına bağlaması, bu değirmenin suyunun nereden geldiğini gösteriyordu.

Greenberger ve Lang bu kararsızlığa son verilmesini, ABD yönetiminin yardımları sürdürmesini istiyorlar. Arapların yanı sıra İsraillilerin de toprak karşılığı barış çağrılarını reddediyorlar. Onlara göre, toprak üzerinde mutlak İsrail egemenliği (yani ilhak) dışında bir seçenek yok. "Bu sorunları yaşıyor olmamız şaşırtıcı değil," diyor Lang. "Bugünkü statüko hiç iyi değil. Burada yaşayan Araplar günün birinde Filistin devletine sahip olacaklarını düşündükçe, bizimle uzlaşmak için hiçbir nedenleri de olmayacak. O yüzden İsrail askeri işgali bitirip bütün toprakları ilhak etmeli ve Araplara da, 'Ürdün Nehri'nin bu yakasındaki ulusal haklarınız sona erdi' demeli. Ciddi olduğumuzu görürlerse Araplar bunu kabul eder. 1948 savaşından sonra Celile'deki Araplar 1956'ya dek polis kontrolü altında yaşadı, çünkü İsrail'in orada kalacağını artık anlamışlardı. Önlerindeki tek seçeneğin birer vatandaş haline gelmek olduğuna karar verdiler ve 1957'de öyle yaptılar."

Bu acımasız çözümün derinliklerinde bir cömertlik kırıntısı yatıp yatmaması bir yana, senaryonun gerçek anlamını kavramak için Greenberger'in kendi versiyonuna kulak vermeniz yeterli: "1948'den sonra İsrail'deki Araplara vatandaşlık verildiğinde gelişen bir süreç vardı ortada. Bu süreç bir demir yumrukla Yudea ve Samarya'da da tekrarlanabilir. Eğer sağlam durursak —yani herkes geriye dönüş olmadığını idrak ederse— bu sorunu çözeriz." Peki Araplar bunu neden idrak etmiyor? Ve Greenberger'in sözünü ettiği 'demir yumruk' nasıl bir şey? "Her ülkenin bir polis gücü vardır," diye yanıtlıyor rahatsız edici bir edayla. "Eğer sorunlar varsa, üstesinden geliriz."

Bu sömürgeci mantığa meydan okuyacak kadar belagat ve cesaret sahibi İsraillilerin olduğunu görmek insanın içine bir parça su serpiyor; ancak Dedi Zucker (Knesset'in liberal milletvekillerinden ve Sivil Haklar Hareketi'nin lideri) gibi insanlar epey azınlıkta. Zucker (açık fikirli, gözlüklü, akademisyen görünümlü), İsrail'e gidenlerin duymak isteyeceği sözleri söyleyen türde biri. Zucker gibi bir dostu tanıdıktan sonra, kendimize, işte bizim İsrail'imiz, diyoruz. İnanmak istediğimiz Ortadoğu demokrasisi işte bu; Batılı değerlerimizi temsil eden, ordusu gerçekten 'silahların masumiyeti' doktrinine bağlı, Filistinli Müslüman Arapların toprağına Yahudiler için ev inşa etme projesini, bu iğrenç sömürgeci projeyi gerçekten desteklemeyen bir ülke. Fakat Zucker, İsrail hükümetlerinin işgal altındaki topraklara koloniler inşa etmeyi sürdürme arzusuyla ilgili yanılsamalara kapılmıyor; sömürgecilerin neyi temsil ettikleri konusunda ise hiç şüphesi yok.

"Bunlar yeni bir İsrailli tipi," diyor. "Bir kurban unsuru var onlarda, kendilerini kurban gibi görüyorlar; öyle 'kurbanlar' ki bunlar, ellerinde potansiyel nükleer silahlar var. İsrailli bir maçoluk unsuru var. Ve bir diğer kökeni de, eski İsrailli önder arketipinin diriltilmesi; önder yeni topraklara gelir ve o toprakları kan dökerek, eğitim vererek, yanında çocuklar getirerek fethetmeye çalışır. Amerika'nın vahşi düşmanlarla dolu Batı'ya gidiş efsanesiyle de uyuşur bu... Çok dar bir eşikten bakarsanız, çocuklarıyla birlikte her gün tehlike içinde yaşayan bir yerleşimciyi görebilirsiniz. Fakat bu dar perspektif, yerleşimcilerin oraya devlet tarafından, işgalin maşaları olarak sokulduğu gerçeğini göz ardı ediyor. Bir başka unsur da köktendincilik. Köklerini kutsal kitaplarda bulan bir 'klan'dan söz ediyoruz — modernizmden yalıtılmış durumdalar, Batı felsefeleri ve Batı'nın başarılarına karşı kibirli bir husumet besliyorlar." Zucker'e göre, her iki ülkenin ulusal arzularının bir kısmını hayata geçireceği bir yeniden taksim dışında hiçbir alternatif yok. "Yerleşimciler, Siyonizmleri — yani bir Yahudi devletinde yaşama arzuları — ile dinsel bakımdan önemli bir yerde yaşama istekleri arasında karar vermek zorunda kalacak," diyor Zucker sert bir şekilde. "Büyük bölümü İsrailliler arasında yaşamayı tercih edecektir."

Sömürgecileri İsrail'in varlığına tehdit olarak gören İsraillilerin sayısı gerçekten de çok az; Yeşayahu Leibowitz İsrail'in 1967 zaferinden bu yana, kalıcı işgalin ülkesine zarar vereceği konusunda sürekli uyarıda bulunmuş. İbrani Ansiklopedisinin doksan yaşındaki eski editörü, İbrani Üniversitesi'ndeki Biyolojik Kimya Bölümü'nün eski başkanı ve nöropsikoloji profesörü. Şimdi felsefe bölümünde konuk profesör olarak mantık dersleri veriyor; Doğu Kudüs'teki küçük çalışma odasında söylediklerine bakınca, mantık konusunda epey başarılı olduğunu anlıyorsunuz.

"Teorinin ötesinde, ideolojinin ötesinde, hattâ inancın ötesinde, temel meselelerle başlamamız lazım," diyor. "Biz bu ülkeye Kadim İsrail diyoruz, onlar ise 'Filistin' diyor, iki halk da var ve burada ikisi de zihinlerinde bu ülkenin kendi ülkeleri olduğu konusunda köklü bir bilince sahip — ve bunu iliklerine kadar hissediyorlar. Ve tarih değiştirilemez veya tashih edilemez. Bu vahim durumdan ancak iki olası sonuç çıkarabiliriz, üçüncü bir sonuç yoktur." Sandalyesinde eğilmiş, kippa'sı[1] kel kafasında düştü düşecek gibi duran Profesör Leibowitz, bu noktada uzun müddet susuyor. Siyasi nüfuzu yok, fakat onu genç İsrailli solcular arasında oldukça etkili kılan ahlaki otoritesini görmek zor değil.

"Bu iki halktan biri diğerini fethediyor, diğer ülkeyi işgal ediyor ve diğer halkı ulusal bağımsızlık hakkından mahrum bırakıyor. Araplar 1948'de bunu denedi ve kaybetti. Fakat 1967'den beri biz de bunu yapıyoruz ve günümüzde yaşadığımız bütün korkuları yaratan da bu durum. İsrail devletinin bir başka halk üzerindeki tahakkümü, ancak şiddetle sürdürülebilir. Tek alternatif taksimdir. İki taraf ülkenin tamamı üzerindeki hak iddiasından vazgeçmelidir. Taksim teknik olarak çok zor, fakat psikolojik olarak daha da zor — çünkü iki halkın bu ülkenin kendilerine ait olduğuna dair çok köklü bir bilinci var. Fakat bir felaketten kaçınacaksak, taksim mutlak bir zorunluluktur."

Leibowitz taksimin Birleşmiş Milletler'in İsrail için çizdiği ilk sınırlar üzerinden yapılmasını savunmuyor. Ne de Ürdün'ün 1948 savaşından sonra Batı Şeria'yı ilhak ettiğini, yani (BM tarafından en başta öngörülen bir devlet olarak) 'Filistin'in kurulmasına Arapların da izin vermediğini unutuyor.

"Fakat şunu hiç çekinmeden ifade ediyorum ki, nasıl 1948 savaşından Araplar sorumluysa, ki o savaşta bütün dünya İsrail'in arkasındaydı, bugünkü korkunç durumdan da biz sorumluyuz. Ve eğer taksim olmazsa, eğer — eğer — mevcut durum devam ederse, bunun iki kaçınılmaz sonucu olur: içte, İsrail devleti, sadece Araplar için değil, benim gibi Yahudiler için de toplama kampları kuran, her yönüyle faşist bir devlet haline gelecektir. Ve dışta, Araplara karşı bitirici bir savaşa tutuşacağız ve bütün dünyanın sempatisi Arapların yanında olacak. Bu felaketten ancak taksim yoluyla kaçınılabilir. Kudüs'ü İsrail'in egemen başkenti yapma iddiamızı hayata geçirmemiz psikolojik olarak çok zor olacaktır. Zira gerçek bir taksim, Kudüs'ün de taksim edilmesini gerektirecektir."

Yahudi sömürgecilerin (hattâ belki İsraillilerin büyük kısmının), Üçüncü Reich'ın ilk yıllarında, Yahudilere yapılan en büyük zulümler öncesinde Almanya'dan Britanya mandasındaki Filistin'e kaçan yaşlı profesörü neden sevmediğini görmek zor değil. Greenberger Leibowitz'i 'medya maymunu' diye niteliyor. Leibowitz ise Greenberger ve sömürgeci arkadaşlarını İsrail devleti için en büyük tehlike olarak görüyor. İki adam gerçeğin iki kutbunu temsil ediyor, birisinin yaratmaya, diğerinin kaçınmaya çalıştığı bir gerçeklik bu. Birinin yanında Tanrı ve mantık var. Diğerinin yanında ise Tanrı ve buldozer.

Usame Hamid, Bilal Camisi'nde dua ettikten sonra kendisini havaya uçurmak üzere yola çıkmıştı. Hiçbir arkadaşı onun bomba yüklü bir arabayı kendisiyle birlikte patlatmaya hazırlandığına inanmak istemedi, fakat Hamdi Hamid oğlunun öldüğü kendisine söylendiğinde şaşırmadı. "Şahadet hakkında konuşurdu durmadan, İsraillilerle savaşta ölmekten söz ederdi," diyordu yaşlı adam, oğlunu son kez gördüğü caminin duvarına sırtını vermiş otururken. "Bana, bu dava için şehit olursa cennette daha yüksek bir mevki kazanacağını anlatıyordu." Hamid, Arafat'ın Beyaz Saray bahçesinde el sıkışmasından iki ay sonra kendisini ölüme hazırlamıştı.

Her saniye, ağlayan bir akraba veya arkadaş gelip Hamdi Hamid'in sözünü kesiyordu, zira kırk sekiz saat içindeki ikinci Filistinli 'şehidin' babasını kucaklamak istiyorlardı. Daha bir gün önce Enver Aziz, patlayıcı yüklü bir ambulansı Gazze Şeridi'ndeki bir cip dolusu İsrailli askerin üzerine sürmüş, askerlerden üçü yaralanmıştı; kömürleşmiş ve parçalanmış cesedi altı saat boyu yolun kenarında kaldı. Arkadaşları ise onun ölüme hazırlanışını (muhitindeki camide abdest alıp namaz kılmıştı) ve büyük bir gururla eyleme gönderilişini hatırlıyorlardı.

İsrailliler için korkutucu bir haftaydı: İntihar bombacıları, İsrail'in işgal ordusunun on yıl önce Güney Lübnan'a geri dönmesine yol açan bu korkutucu, engellenemez kitle imha aracı, bu kez Gazze'de ortaya çıkmıştı. Hafta içinde iki müstakbel intihar bombacısı daha yakalanmış, üzerlerindeki patlayıcılar etkisiz hale getirilmişti. İsrail başbakanı İzak Rabin bunun ne anlama geldiğinin farkındaydı. 13 Aralık 1993'te Kudüs'te yapılan bir Knesset toplantısında, "Hamas birkaç yıl öncesine göre daha güçlü hale geldi, o yüzden ilk defa intihar saldırılarına tanık oluyoruz," demişti. "Hamas'tan önce Filistinliler bu tür eylemlere başvurmuyordu; tıpkı Hizbullah'tan önce Lübnanlıların da başvurmadığı gibi."

Elbette kendisini dinleyenlere, Hamas'ı FKÖ'nün rakibi olarak en başta teşvik edenin bizzat İsrail olduğunu hatırlatmıyordu. Ne de birkaç saat sonra olacaklardan haberdardı. Gazze'deki İslam Üniversitesi'nden 25 yaşındaki bir eczacı, Usame Hamid, Bilal Camisi'nde hiçbir şeyden şüphelenmeyen babasının elini öpecek, haftanın ikinci intihar eylemi için camiden ayrılacak ve arabasının bagajında bombalar, yolcu koltuğunda bir Kalaşnikof'la eylemi gerçekleştirecekti.

Eylem sonrasında babasını teskin eden kardeşler ve kuzenlerin hepsi (deri ceketler içinde bir grup haşin delikanlı), Usame'nin kendini giderek dine vermesinden söz ediyordu. Velid Hamid kuzeninin ölümünü, her intihar eyleminin ardından başvurulan o yavan kelimelerle izah etmeye çalışıyordu. "Hep Kuran okur ve camide İsrail'le savaşta ölmek gerektiğine dair konuşmalar yapardı. Hiç gülmezdi. Arada bir masa tenisi oynardı, fakat o kadar. İsrailliler onu tutukladı. Hamas üyesi olarak dört yıl hapis yattı ve orada sürekli dövüldü." Aile üyeleri, Bilal Camisi'nin duvarlarına Usame Hamid'in bir dizi renkli fotoğrafını yapıştırmıştı. Bir dizinin üzerine çökmüş, elinde bir Kalaşnikof ve arkasında Kuran'dan bir ayetin yazılı olduğu tablo, hüzünlü bir edayla poz veren gözlüklü, sakallı bir gençti. Fakat son 'şehitlerinin' (İsraillilere saldıran yedinci Filistinli intihar bombacısı) ölümünü ilan eden Hamas posterlerinde görevin başarısızlıkla sonuçlandığına dair hiçbir ima yoktu.

Zira Usame Hamid düşmanlarını öldürememişti. Arabasını bir ordu kamyonuna çarpmak umuduyla Gazze'nin Secaya bölgesinden yola çıkan Hamid, İsrailli bir sınır devriyesi tarafından durdurulmuştu. İsrailliler arabanın çalıntı olduğunu fark edince Hamid yola devam etmeye çalışmış, fakat o anda iki İsrail kurşunuyla vurulup ölmüştü.

Cenaze çadırının etrafındaki sinek dolu sokaklara ezan okuyan müezzinin sesi yayılırken, "Usame, Arafat barışına karşıydı," diyordu babası. "Bu anlaşmanın asla uygulanmayacağını söylüyordu, fakat anlaşmadan haftalar önce Filistin'in kurtuluşu için ölmekten söz etmeye başlamıştı. Onu son görüşümde, annesiyle benim istediğimiz bir şey olup olmadığını sormuştu. Geceyi evde geçirmedi. Ve ertesi gün yaptığı şeyi duydum." Baba Hamid burada sustu, oğlunun (İsraillilerin gözünde) bir 'terörist' olduğunun farkındaydı. "Onunla gurur duyuyorum," diye noktaladı sözlerini Hamdi Hamid.

Peki bu genç adamlar ölüme niye bu kadar kolay gidiyorlardı? Usame Hamid'in cenazesinin kaldırıldığı gün Şifa Hastanesi'nde beş Filistinli gördüm, karın ve bacaklarından aldıkları yaralarla kana bulanmışlardı. İsrailliler vurmuştu onları, fakat hiçbir açıklama yapılmamıştı. Yarım saat sonra Gazze yolu üzerinde bir grup gence bağırıp çağıran askerler tarafından durduruldum. Askerlerin yanında bir Filistinlinin cesedi vardı. "İsrailliler onu gözaltına almak istediler," diye açıkladı gençlerden biri. "Filistinli de bir balta çıkarıp onlara saldırdı. İsrailliler vurup öldürdüler onu." İsrail ordusu sonradan, on sekiz yaşındaki Eşref Halil'in, bir askere nacakla saldırmak isterken öldürüldüğünü doğruladı.

Oslo Anlaşması'nın adı 'Arafat barışı'ydı artık; Usame Hamid Oslo'nun asla uygulanmayacağına inanıyordu ve haklıydı. Bunun ilk işaretleri, daha 12 Aralık 1993'te, Kahire'de kendisini göstermişti. Arafat, Rabin ile birlikte ortak bir basın toplantısı düzenleme kararı almıştı; o toplantıda İsrail'in ilk çekilmelerinin ilan edileceğini sanıyordu. Fakat Arafat'ı görür görmez ne olduğunu tahmin ettim. Bütün ışıklar onun üzerine çevrilmişti. Genelde Arafat televizyon ışıklarını severdi (ne de olsa 'Filistin Devlet Başkanı'ydı artık), fakat kameralara gözünü kırpmadan, neredeyse korkuyla bakıyordu. Zira ilk kez bize söyleyecek bir şeyi yoktu, 'kutsal bir gün' deyip durduğu şeyin arifesinde, bir gıdım neşe ifadesi yoktu yüzünde. İsrail'in işgal altındaki topraklardan çekilmesine, Filistinli mahkumlara, Batı Şeria veya Gazze'deki Yahudi yerleşimciler için açılan yollara veya Eriha'daki Filistin 'özerk bölgesinin' büyüklüğüne dair açıklayacağı hiçbir anlaşma yoktu. 'Kudüs' kelimesini ağzına bile alamayacaktı. FKÖ ve İsraillilerin çekilme takviminde anlaşamamasının işgal altındaki topraklarda olumsuz etkiler yapıp yapmayacağı sorulduğunda, Arafat kederle yanıt verdi: "Yapmamasını umut ediyorum."

İsrail başbakanı salona girer girmez, Arafat ile Rabin arasındaki görüşmelerde bir şeylerin yanlış gittiğini anlamıştık; yüzleri ölü gibi beyazdı, etraflarındaki müzakerecilerin suratları asıktı. O bildik yavaşlığıyla çıktı kelimeler Rabin'in ağzından, fakat üç ay önce Beyaz Saray'da sergilediği canlılıktan eser kalmamıştı. Güvenlik, yerleşimcilerin geçit yolları, Filistin 'özerk bölgeleri' ile İsrail işgali altındaki bölgeler arasında çizilecek 'sınırlar' gibi konularda 'zorluklar' olduğundan bahsetti.

Elbette bize bunun bir şey değiştirmeyeceğini söyledi. Görüşmeleri on günlüğüne ertelemek, meselelerin açıklığa kavuşturulmasına katkıda bulunacaktı. "Eğer on gün içinde bir anlaşmaya varırsak... müzakerelerin öngördüğü takvim dahilinde 'ilk olarak Gazze-Eriha'yı uygulamak' konusunda zorluk yaşamamıza yol açacak herhangi bir neden görmüyorum." Diğer bir deyişle, ilk İsrail çekilmesinin Nisan 1994 gibi tamamlanması hâlâ mümkün olabilirdi. Arafat ise 'bazı noktalardaki farklılıklardan' ve 'bazı fikir ayrımlarından' söz etmekle yetiniyordu. Oslo Anlaşması için uluslararası garantiler talep etmeyi beceremeyen Arafat, Norveçlilerden, 12 Aralık'ta çekilmeye başlaması için İsraillilere baskı yapmalarını rica etmişti. Clinton'ın dışişleri bakanı Warren Christopher'dan da, İsrail'i en azından bu 'kutsal günde' simgesel bir çekilmeye ikna etmesini istemişti. Ve FKÖ, giderek artan bir endişeyle, Ortadoğu'daki ABD diplomatlarının (işler sarpa sarmaya başladığında tüyeceklerine her zaman güvenilebilir), o anda bile anlaşmayla aralarına mesafe koymaya başladıklarını anlıyordu. Ancak dünyayı anlaşmaya, yüz yıllık bir ihtilafın muhtemel sonu olarak alkış tutmaya teşvik etmeyi de ihmal etmiyorlardı. Diplomatlara göre, 13 Eylül 1993'te imzalanan Anlaşma Hükümlerinde 'boşluklar' vardı. ABD elçilikleri Amerikalı gazetecilere, anlaşmanın bir son nokta değil, barış yolunda bir 'adım' olarak görülmesini telkin ediyordu.

Bunların hiçbiri 'uzmanlarımızı' (ki hepsi, İsrail ve ABD'nin barışa sahip çıkacağına yürekten inanıyordu), İsraillilerin barış gününde adım atacağına dair pespaye analizlerini sürdürmekten alıkoymadı. Independent'ın Ortadoğu editörü Charles Richards, 14 Aralık'ta okurlara şunu söylemekten imtina etmiyordu: "Tarihi bir anlaşma kaçınılmaz... Rabin bu konuda kararlı. Ülkesinin desteği arkasında. Ve inisiyatifi elinde bulunduran taraf Filistinliler değil, her zamanki gibi İsrail." Ancak İsrail'in geri çekilmeyi ertelemesi ilerleyen yıllarda bir gelenek halini alacak ve Oslo Anlaşmasının çöküşünde önemli rol oynayacaktı. Gerçekten de, bu hazin basın toplantısından sonraki yirmi dört saat içinde, Rabin, "Gelecek on yıl zarfında bir anlaşma imzalanacağını düşünmek hata olur," diyecekti.

El-Halil'de ise Hamas üyeleri intifadayı diriltmekten, Arafat'ın 'teslimiyetinin' iç yüzünü teşhir ederek kazandıkları 'zaferden' söz ediyordu. El-Halil Üniversitesi'nin arkasındaki duvarlara yeni yazılmış sloganlar, Kasım'da bir Filistinli sivili öldüren yerleşimciyi tehdit ediyordu. "Hamas İslami Hareketi Talal Bekri'nin katilini öldürecek," diyordu siyah boyayla yazılmış bir sloganda. "Silahlarımız konuşuyor ve ülkemizi satanları vuracağız." 'Satıcı' elbette ki Arafat'tı. El-Halil'in ana caddesindeki fırından bir torba dolusu yassı Arap ekmeği alan İbrahim (Filistinlilerin birçoğu soyadlarını açık etmemeyi yeğliyordu), bir Hamas taraftarı olduğunu söylüyordu. "Arafat'a yardımcı olmayı kabul etmediği için Rabin'e müteşekkiriz. Ve gördüğünüz gibi, İsrail ordusu artık FKÖ ile değil, bizimle konuşmak istiyor."

Ve işin şaşırtıcı tarafı, İbrahim doğru söylüyordu. Zira bizzat İsrail ordusu (Arafat'ı bir kez daha hiçe sayarak) Hamas'la 'diyalog' başlatmayı kabul etmiş, bu çerçevede Hamas yetkilileri İsrail'in Gazze Şeridi komutanı Tuğgeneral Doron Almong ile bir araya gelmişti. Görüşmeden sonra General Almong, Hamas'ın 'İsrail işgal yönetimini, Arafat'ın özerk yönetimine' yeğlediğinden söz etti. İsraillilerin FKÖ liderinin altını oymak konusunda bu kadar istekli olması, Hamas'ı bile şaşırtmıştı. Elbette işin aslı, İsrail ordusu içinde, Oslo Anlaşması'nı çökertmeye kararlı unsurların olmasıydı. Zaten bu unsurlar, 1995'te kendi başbakanlarını öldürecek kadar ileri gidecekler ve Filistinlilerle anlaşma umudunu topyekün ortadan kaldıracaklardı.

Bu arada Arafat da, Arap yoldaşlarına çevirdiği gizli kapaklı işleri izah etmek zorunda kalmıştı. Utanç verici performanslarından birini daha izlemek için yine Kahire yolunu tuttum; aciz Arap Birliği'nin 100. toplantısında yapayalnız bir Arafat vardı karşımızda. Levanten bir delegenin (hangi ülkeye ait olduğunu okurlar tahmin edebilir[2]) kullandığı kelime 'soytarılık' idi ve gerçekten de Arafat, Arap kardeşlerinin karşısına, verecek bol bol hesabı olan bir okul çocuğu edasıyla çıktı. İsrail'le tüm Arapların birlikte müzakere etmesi gerektiğini söylemesine rağmen Arafat'ın niye arkalarından iş çevirdiğini bilmek istiyorlardı. Bütün Arap liderlerin (Arafat'ın kendisi de dahil) talep ettiği 'kapsamlı' barışa ne olmuştu?

Arafat gözlüklerini dikkatle taktı ve aynı ölçüde dikkatle hazırlanmış bir metni okumaya başladı. Arapların 'Yeni Dünya Düzeni'ni 'göğüslemek' zorunda olduğunu, aksi takdirde dışlanacaklarını söylüyordu. Filistin, Arap ulusunun bir parçası olmayı daima sürdürecekti. "Ulusumuzun acılarını ve sözlerini, geleceğe dair arzularını unutmadık, fakat tarihin yeni bir aşamasının eşiğinde duruyoruz," diye ders veriyordu Arafat. Evet, başkenti Kudüs olan bağımsız bir Filistin devleti kurulacaktı. Filistin Ulusal Konseyi'nde tartışmalar yapılacaktı. Fakat neticede, FKÖ 'kurtarılmış Filistin'in herhangi bir parçasında bir devlet kurma' kararını çok önce almıştı.

Ve ardından asıl darbe geldi: "[Washington'daki] Filistin-İsrail görüşmelerinde yirmi iki ay boyu hiçbir ilerleme kaydedilmemişti, öte yandan İsrail'in işgal altındaki Filistin halkına zulmü her geçen gün artıyordu." Arafat işte bu yüzden Washington barış görüşmelerindeki 'kilidi çözmek, son noktada aradaki uçurumu kapatmak için' gizli görüşmeler yürütmüştü. Mesele bundan ibaretti. Arapların, İsrail ile kendi kendine pazarlıklar yaparak bütün 'barış sürecini' tek başına kurtardığı için Arafat'a minnettar olması gerekirdi. Salonun diğer ucunda Suriye Dışişleri Bakanı Faruk El-Şara (arkasında da Başkan Esad'ın gri ceketli polisleri duruyordu), oturmuş Silk Cut sigaraları içiyor, yardımcıları ise notlar alıyordu. Okuması gayet ilginç olacak bir okul ödevi hazırlıyordu sanki; Şam'a götürdüğünde ödev, başöğretmen tarafından hiç tatminkar bulunmayacaktı. Fakat Arafat'ın ifşaatlarının sonu gelmek bilmiyordu.

"İsrail'in inadının üstesinden gelmek için, müzakere sürecine atıfta bulunan maddelerden geri adım atmak zorundaydık," diye anlatıyordu. Filistinliler 'yeni bir çağın eşiğindeydi'. Arafat bize tarih dersi vermeyi de ihmal etmedi: İlk Siyonist Kongresi 1897'de İsviçre'de yapılmıştı, fakat sonunda dünya Filistin halkının 'zamanın başlangıcından beri bu topraklarda yaşadığını' kabul etmişti. Hayır, bütün sorun sadece bununla çözülmezdi. "Aşamalı süreç, Filistinimizin kıymetli bir parçasını bize geri veriyor, Eriha ve Gazze'de Filistin'in öz yönetimini öngörüyor... En önemlisi metin veya İsrail'in geri çekilmeye başlaması değil, Filistin Yönetimi'nin işgal altındaki toprakların tamamında yetkili olacak olması." Sadece bu çözüm (yani Arafat'ın yaptığı anlaşma) üzerinden 'kapsamlı' bir barış hayata geçirilebilirdi. Arafat Filistinli muhalifler, silahlı İslami muhalefet hakkında tek kelime etmedi. İsrail'le yapılan bu anlaşmanın dışında bırakılan milyonlarca Filistinliye dairse, "1948 mültecilerine ne olacağını size sonra söyleyeceğim," demekle yetindi. Fakat ne olacağını hiç söylemedi.

Esad'a gerekçelerini anlatmak için Şam'a gittiğinde, Suriye lideri Arafat'ın sağına oturdu ve İsrail ile gizli anlaşmasını izah eden FKÖ başkanını sessizce dinledi. Ardından Esad, Arafat'a ağır ağır ve kısık, acımasız bir sesle şunları söyleri: "İsrail ile barış anlaşması yapmadan önce beni görmeye geldiğinde Sedat da o sandalyeye oturmuştu ve görün bakın başına neler geldi." Sedat'ın kendi askerlerinden biri tarafından öldürüldüğü 1979'dan beri bütün Arap liderleri tedirgindi. 1982'de Lübnan'ın seçilmiş devlet başkanı Beşir Cemayel, İsrail ile barış yapmak istediğini söylemiş ve birkaç hafta sonra, Falanjist partinin Beyrut'taki bir mitingi sırasında patlayan bir bombayla öldürülmüştü. Suriye Devlet Başkan Yardımcısı Abdül-Halim Haddam, sonradan kapalı kapılar ardında Oslo Anlaşması'nı, 'Filistin'in 1948'deki taksiminden bu yana Arapların imzaladığı en kötü belge' diye niteleyecekti.

Başından itibaren, İslamcı (sanırım onlara da sağcı diyebiliriz) Filistinlilerin yanı sıra sağcı İsraillilerin de Oslo'ya ne denli inatla karşı çıktığını fark edemedik. Arafat'ın ihanetinin boyutu, Gazze ve Batı Şeria'daki sömürgecilerin Rabin'in ihanetine duyduğu öfkenin derecesini gözden kaçırmamıza yol açmıştı. Üniformalı bir İsrail askeri, Baruch Goldstein, 25 Şubat 1994'te El-Halil'deki Hazreti İbrahim Camisi'nde ibadet eden Filistinlileri katlettiğinde, biz (gazeteciler, Amerikalılar, Avrupalılar, İsrailliler) nasıl tepki vereceğimizi kestiremedik. 'Teröristler' hep Araplardan çıkardı ne de olsa. Fakat Goldstein eğitimli biriydi, Amerika'da doğmuş bir doktordu, (Tanrı aşkına) bu eylemin intihar olduğunu bilmesi gerekmez miydi? Katliamdan kurtulanlar onu yakalayıp kelimenin tam anlamıyla parçaladılar.

Gelen ilk haberler, El-Halil'de elliden fazla Filistinlinin öldüğü yönündeydi ve sayı doğruydu. Goldstein, kan gölüne dönen camide 20'den fazla Filistinliyi öldürüp 170'ini de yaraladıktan sonra, İsrail askerleri caminin dışında kendilerine taş atan ve kutsal bölgeyi koruduğu düşünülen (her nasılsa ibadet edenleri koruyamamıştı) askeri kordonu yarmaya çalışan infial halindeki Filistinlilerin en az 25'ini daha öldürmüştü. Fakat otuz altı saat içinde Associated Press istatistikleri elden geçirdi. Goldstein'ın kendisi sadece 29 Filistinliyi öldürmüştü ve bu sayı, kan banyosunun 'toplam' can kaybına dönüştü. Diğer yirmi beş ölü 'ayrılarak' başka bir hikâyenin konusu haline getirildi; onlar toplam ölü sayısının bir parçası değil, katliamın ardından hayatını kaybedenlerdi.

İsrailli saldırganın kimliği çok daha gizemli bir dönüşüme uğratıldı. Arafat'ın yeni istifa eden Beyrut büyükelçisi Şefik El-Hut'la konuştuğumuzda, "Bu katliamı bir sinagogda, bir Filistinlinin işlediğini düşün," diyordu. "Şunu bir düşün: yaklaşık elli İsrailli, silahlı ve yalnız bir Filistinli tarafından katledilmiş. Bu sabah dünyanın tepkisi ne olurdu sence? Cevap ver bana! Dünyanın tepkisi ne olurdu?" Zor bir soruydu. En başta şu olurdu: Dünya o silahlı eylemciye 'terörist' derdi. Bağlantıda olduğu grup derhal 'terörist' damgası yerdi. Böyle bir 'terörist grubu' barındıran ülkelere karşı hemen yaptırım tehditleri savrulurdu. Ve hiç kuşkusuz Amerikan başkanı, eylemi, gayet haklı şekilde, 'aşağılık bir suç' diyerek kınamış olurdu.

Fakat elbette durum farklıydı. Goldstein bir İsrailliydi. İsrailli bir yedek askerdi. Bir Yahudi yerleşimciydi. Ve bir tek gazeteci (bir tek Batılı gazete veya televizyon istasyonu) ona 'terörist' demedi. Goldstein sağcı Yahudi hareketi Kach ile ilişkideydi. Fakat Kach İsrail'de yasaldı. New York'ta büroları vardı. Ve Başkan Bill Clinton (bir Filistinli yerine bir İsrailli katliam yaptığında ABD yönetimlerinin izlediği önceki politikanın izinden giderek) Hazreti İbrahim Camisi'ndeki katliamı, 'büyük bir cinayet eylemi' diye niteledi, ki öyle olduğu açıktı, fakat Clinton'a göre aynı zamanda 'korkunç bir trajediydi'. Aynı eski teraneydi yani. Kurbanlar terörizme değil, trajediye kurban gitmişti, sanki doğal bir afette, bir selde veya depremde ölmüşlerdi.

El-Hut'un Beyrut'taki evine giden yoldaki ve Mar Elias Filistin mülteci kampının etrafındaki sokak lambalarına, telefon tellerine ve duvarlara siyah bayraklar asılmıştı. Bir kadın, "Siz lanet olasıcalar, Siyonistlere yardım ettiniz," diye bağırdı bana. "Sizin için zerre kadar önemimiz yok. Biz hayvanız." 'Filistin Demokratik Kurtuluş Cephesi'nin tıklım tıkış bürosunda Süheyl Natur'un sesi öfkeyle yankılanıyordu: "Saraybosna çarşısında 68 kişi öldüğünde Batı niye Bosnalıları korumak için harekete geçti, çok merak ediyorum. Ve bir caminin içinde ve etrafında aynı sayıda Filistinli öldüğünde, siz bizi korumak için neden hiçbir şey yapmıyorsunuz, onu da merak ediyorum. Filistinliler öylesine güçsüz ki, İsrailliler bize karşı bu suçları tekrar tekrar işleyebiliyor."

El-Halil katliamını epey yaygarayla kınayan Arap devletlerinin de suçluyu işaret etmek konusunda pek az ahlaki inandırıcılıkları olduğu aşikardı. Mısır cinayetleri kınayabilirdi, fakat kendi polis gücü Kahire ve Asiyut'taki yüzlerce Müslüman mahkumu sistematik işkenceden geçiriyordu. Ürdün bu kanlı eylemi kınayabilirdi, fakat 1970'de Ürdün ordusunun çok daha fazla Filistinliyi katlettiğini kimse unutmamıştı. Suriye İsrail'i kınayabilirdi, fakat Suriye özel kuvvetlerinin 1982'de Hama'da binlerce insanı yok ettiğini herkes hatırlıyordu. İsraillilerin Filistinlilere karşı öne sürebileceği saldırı listesi de epey kabarıktı: 1968'de Kudüs'teki bir pazaryerinde patlayan bomba 12 İsraillinin hayatına mal oldu; 1972'de Filistinlilerin Tel Aviv Havaalanı'nda açtığı ateşte, birçok İsrailli de dahil, 25 kişi öldü; aynı yıl Münih'te İsrail olimpiyat takımının on bir üyesi; 1974'te Kiryat Şmona'da 16 sivil; 1974'te Maalot'ta 21 çocuk öldürüldü. Bütün o 'barış süreci' yalanının çökmesinin nasıl tehlikelere gebe olduğunu, bu rakamlara bakıldığında kolayca anlamak mümkündü; zaten gelecekte yaşananlar, bu verilen rakamları solda sıfır bırakacaktı.

Fakat 1994'te Arapların (sıradan Araplardan söz ediyorum, seçilmemiş liderlerinden değil) öfkesi, bilhassa Batı'nın uyguladığı çifte standarda yönelikti. El-Halil katliamına niye bu kadar şaşırmıştık ki? İsrail yanlısı Falanjist milislerin, arkalarında 1700 Filistinli ölü bıraktıkları 1982'deki Sabra ve Şahla katliamını unutmuş muyduk? İsrailli öldüren bir Filistinlinin hep 'terörist', Filistinli öldüren bir İsraillinin ise 'dengesiz bir Yahudi yerleşimci', 'Amerikalı bir göçmen' veya 'yeraltı savaşçısı' sayıldığını, ama asla ve asla terörist sayılmadığını nasıl unuturduk?

El-Halil katliamının hemen sonrasında arşivlerimi gözden geçirmek, bu anlamda oldukça huzursuz edici bir deneyimdi benim için. 9 Nisan 1948'de, Deyr Yasin katliamını gerçekleştiren silahlı İrgun mensupları, Associated Press tarafından 'radikal Yahudi yeraltı savaşçıları' diye niteleniyordu (neresinden baksanız 'teröristtiler' halbuki). Ekim 1956'da İsrail kasabası Kefr Kaşem'de kırk üç Filistinli sivil İsrailli askerler tarafından, sadece sokağa çıkma yasağını ihlal ettikleri için katledildi. Ardından Sabra ve Şatila'da oluk oluk kan akıtıldı. Tuhaf olan o ki, Associated Press'in 1948'den bu yana İsrail ve Filistin arasındaki büyük saldırılar listesinde' bu katliam yoktu. Oysa bizzat İsrail'in kurduğu Kahan soruşturma komisyonu, Şaron'un bu cinayetlerde şahsi sorumluluğu olduğu sonucuna vardı; o otuz altı saatlik sürede, kampın çevresinde bulunan İsrail askerleri katliamı seyretmekle yetinmiş ve kıllarını kıpırdatmamıştı. 20 Mayıs 1990'da İsrailli bir asker bir grup Filistinli işçiyi sıraya dizdi ve yedisini makineli tüfekle tarayarak öldürdü. Bu katliam uluslararası basında büyük yankı buldu, elbette 'terörist' kelimesi kullanılmadan. Askerin 'dengesiz' olduğu söyleniyordu. Beş ay sonra İsrail polisi Kudüs'te Filistinlilerin üzerine ateş açtı ve 19 erkeği öldürdü. Bu katliamla ilgili açıklama yapmak, ABD Dışişleri Bakanı sıfatıyla James Baker'ın göreviydi. Fakat 'katliam' kelimesini kullanmadı. Clinton'ın El-Halil saldırısıyla ilgili söylediğinin aynısıydı Baker'ın ağzından çıkan da; bir 'trajedi' yaşanmıştı.

Bu dehşet listesi kapsamlı değil, fakat bir eğilim de çıkıyor içinden. Filistinliler İsraillileri katlettiğinde onlara şeytani insanlar gözüyle bakıyoruz. İsrailliler Filistinlileri katlettiğinde ise Amerika ve diğer Batılı ülkeler bu suçları birer trajedi, yanlış anlama veya bir delinin yol açtığı münferit bir olay gibi görmeyi uygun buluyor. Filistinlilere (kelimenin tam anlamıyla) bu korkunç olaylardan dolayı hesap soruluyor. İsrail'e ise sorulmuyor. Böylece yıllar içinde Batı'nın İsrail'in suçlarına yönelik tepkisinde tuhaf bir karmaşa hasıl olmuş durumda; nihayetinde İsrail'e olduğu kadar Batı'ya da zarar veren bir tepki bu. İsrailli askerler veya yerleşimciler Filistinlileri öldürdüklerinde, semantik olarak ülkelerinden ayrı tutuluyorlar.

Baruch Goldstein İsrail ordusunda binbaşı rütbesine yükseltilmişti. Fakat o dönemki haberlerde, Goldstein'n kimliği bugün artık epey aşina olduğumuz bir bozulmaya uğratıldı. Bir İsrail askeri olduğuna en ufak atıfta bulunulmadı, hattâ saldırıyı düzenlerken üzerinde ordu üniforması olduğu ve zimmetlenmiş tüfeğini kullandığından da söz edilmedi; o artık 'Amerikalı Yahudi bir göçmendi'. Sadece on iki saat zarfında ABD işlenen suçla ilgili gayet hassas bir dil kurmuş ve aynı süreçte saldırganın İsrailli kimliği silinmeye başlamıştı. İsrail bir devlet olarak masum Arapların canına alenen kastettiğinde de (sözgelimi 1982'de Beyrut'a düzenlenen ağır hava saldırıları; Haziran başında İsrail hava kuvvetleri, günde en az 200 sivili öldürmekteydi) ahlaki suçlamadan kaçınıldı. Bunlar 'terörist' eylemler değil, 'terörist hedeflere' karşı düzenlenen askeri operasyonlardı.

Aynı çarpıtılmış dil, İsrail'in Temmuz 1993'te Güney Lübnan'a yönelik bombardımanında da kullanıldı. İsrail, Lübnan içlerindeki işgal bölgesinde öldürülen dokuz askerinin intikamını almak için, 100'den fazla erkek, kadın ve çocuğu öldürdü (Goldstein'in öldürdüğü masum sayının neredeyse iki katı) ve 300 bin mülteciyi Beyrut yollarına döktü. O dönemde Lübnan'da görev yapan az sayıda gazeteciden biri olarak, hastane koğuşlarında acıyla inleyen kadınları ve çocukları gördüm, gövdeleri İsrail'in fosforlu top mermileriyle kavrulmuştu. Bu 'operasyon', İsrail maliye bakanına göre, 33 milyon dolara mal olmuştu ve faturanın altında Washington'un da imzası vardı. Peki ya Başkan Clinton'ın tepkisi ne oldu? Dokuz İsrail askerini öldüren Hizbullah'ı, ölümlerin tamamından da sorumlu tuttu, ardından 'bütün taraflara itidal' çağrısı yaptı.

Bu şaşırtmacanın ortasında, Ortadoğu'da sergilenen yeni bir mantık (coğrafi ölçekte olduğu kadar çok daha jeopolitik ölçekte bir mantıktı bu) bugün de hüküm sürmektedir. Şöyle ilerler: Amerika bir 'barış süreci' işletmektedir. Onu destekleyenler dosttur. Buna İsrail ve (tekrar bir 'süper terörist' olarak metaformoz geçirmek zorunda kalmadıkça) Arafat dahildir. Mısır, Ürdün ve Suudi Arabistan da bu çerçevenin içindedir. Fakat Arafat-Rabin anlaşmasının kandırmaca olduğuna inanan (veya bugün Washington'un Irak ve bütün Ortadoğu için yaptığı ziyadesiyle muhteris ve umutsuz planların yalanlar üzerine kurulu olduğuna inanan), bu politikaya karşı çıkan, itiraz eden, (şiddetten uzak şekilde de olsa) katılmadığını belirten veya ona zarar verecek bir şey söyleyen bütün Araplara düşman muamelesi yapılır. Veya, daha spesifik olarak, ABD basınının kullandığı terimle, 'barışın düşmanı' addedilir.

Bu durumu genişletirsek, Amerika'nın bölgedeki siyasetine karşı çıkan (bu İsrail'e karşı çıkmak manasına da gelir) kim varsa, barışın düşmanıdır. Bu her derde deva ifade, gülünç çarpıtmalara da yol açmaktadır. 1993'te Gazze'nin Tüfe Mahallesi'nde Filistinliler, İsrail'in on yedi evi dinamit ve roketlerle havaya uçurmasını protesto ettiğinde CNN İsrail askerlerine taş atan genç bir adamın görüntüsünü yayınladı. Fakat CNN'in bu görüntüye dair yorumu, genç adamın 'barış sürecini protesto ettiği' yönündeydi. Eğer İsrail'e karşı mücadele ediyorsa, muhakkak ki o da bir 'barış düşmanı' idi. Şikâyet nedeni bu olsa bile, gayri-meşru addedildiği açıkça ortadaydı.[3] Halbuki (birçok Filistinlinin gözünde) İsrail'e Batı Şeria ve Gazze'deki askerlerini ve yerleşimlerini tutma imkânı veren, FKÖ ile İsrail arasındaki Oslo Anlaşması'ydı. On binlerce muhalifine göre, El-Halil'deki Filistinlileri katleden şahsın geldiği Yahudi yerleşimlerini 'meşrulaştıran' Arafat'ın ta kendisiydi. Amerikan gazeteleri ve televizyon kanalları da 'barış düşmanı' gibi görülmek istemediklerinden, Batı'daki birçok insan ne Arafat'ın İsrail ile 'barış' anlaşmasının nasıl tehlikeli bir şekilde çökmekte olduğunu, ne de Filistinlilerin El-Halil katliamından dolayı doğrudan İsrail'i suçlamasının sebebini idrak edebildi. İsrail hükümeti katliamda hiçbir payı olmadığını öne sürüyordu. Fakat bu, İsrail'in katliamdan sorumlu olmadığı anlamına gelmiyordu. Zira El-Halil katliamına doğrudan doğruya yol açan şey, İsrail'in sömürgeleştirme politikası, sömürgecileri silahlandırması ve ardından işgale karşı yükselen Filistin direnişiydi. Katilin 'bireysel' bir eylem gerçekleştirmesi bir yana, bu aynı zamanda kaçınılmazdı da. İsrail karşıtlarının 'terörist' sıfatıyla insanlıktan çıkarıldığı, İsrailli suçlulara Filistinli suçlulardan farklı bir ahlaki düzlemde muamele edildiği bir atmosferde, böyle suçlar da işlenecekti elbet. Goldstein Arapları birer 'terörist' olarak görüyordu (İsraillileri 1982'deki Lübnan macerasına dalmaya ve yirmi bir yıl sonra Amerikalıları Irak'a palavralar üzerinden girmeye sevk eden, aynı çürütücü kelimeydi) ve El-Halil'deki camiye şeytan çıkartmak için girdi; onun şeytanının yaratılmasında hepimizin payı vardı.

Arafat'ın kendine ait şeytanları vardı. Ve yaşlı sihirbaz, her zamanki gibi, Gazze'de gecikerek arz-ı endam ettiğinde, bize bir başka illüzyon numarası sergileyecekti. On iki yıl önce Beyrut'ta muzaffer İsrail'e karşı zafer kazandığını öne sürerken ve Lübnan'dan kaçmadan önce boş bir arazideki askerlerini teftiş ederken yüzü nasılsa, şimdi de öyleydi. Daha yaşlı görünüyordu, elmacık kemikleri iyice belirginleşmişti, fakat esriklik ile korku arasında gidip gelen coşkulu kalabalığa doğru yürürken gözleri aynıydı. Sadece birkaç dakika önce, silahlı genç bir militan bir polis hoparlöründen Arafat'ın onları Kudüs'e götüreceğini ilan etmişti ve birçok Filistinli buna inanmış görünüyordu.

İllüzyon numaraları daha da alengirli hale geldi. Arafat iki saat önce Gazze'deki bu tıklım tıklım, terleten meydanda, 'bir vatan, özgür, eşit ve demokratik bir ülke inşa etmek için' geldiğini söylemişti. O korkunç işgal yıllarının ardından Filistinlilerin kurduğu bu hayalleri kim reddedebilirdi? Bununla birlikte, Mısır sınırından Refah'taki sınır geçiş noktasına uzanan yolda yaşanan bildik sahneleri de kimse reddedemezdi: bağıran silahlı militanlar, araba pencerelerinden kurşun saydıran silahlı gençler, Han Yunus'un dışında panikle sürülen at arabaları, arabaların yol kenarındaki zeytin ağaçlarına bindirmesi... Akla Lübnan geliyordu.

Daha Yaser Arafat dünyanın dört bir köşesinden gelen televizyon kameralarının önünde eve dönüşünü sahnelemeden önce, Filistin muhaberatı'nın[4] besili ve kuşkulu adamları, bellerinde tabancalarla yollarda görülmeye başlamıştı; vaktiyle Beyrut sokaklarına hükmeden aparatçiklerin aynısıydılar (bir kontrol noktasında mutlu şekilde hatırlatmışlardı bunu bana). Bunun avantajları da olabiliyordu. Gazetecilerden Arafat'ın 'Filistin'e muzaffer dönüşünün her saniyesini izlemeleri istenmişti; fakat, kendilerine zulmedenleri taklit etmek konusunda kabiliyetli olan Filistinli yetkililer, sadece İsrail'in güvendiği gazetecilere (veya 'Filistin Yönetimi'nin Gazze'de yayımladığı gazetelere) Refah sınırından girme izni veriyordu. Lübnan hükümetinin bana verdiği Beyrut basın kartımın hiçbir değeri yoktu, Independent'ın genç ve parlak Kudüs muhabiri Sarah Helm ise bütün doğru belgelere sahipti. "Tasalanma Robert," dedi bana, bir başka meslektaşımla birlikte yol kenarındaki çamurda, Mısır sınırına gitmemiz yasaklanmış bir halde dikilirken. "Refah'a vardığımda bir yetkili bulup geri döneceğim ve seni kurtaracağım." Ama geri dönmedi.[5] Fakat ince, uzun bir Filistinli, Kalaşnikof'uyla gelip imdadımıza yetişti. "Robert? Beyrut'taki Bay Robert mı?" diye sordu. "Beni hatırlamıyor musunuz? Beyrut kuşatması sırasında evinizin dışında bana çay ikram etmiştiniz." Ve gözümün önünde hayal meyal bir görüntü belirdi: 1982'de yorgun, korkmuş bir silahlı genç, kolunda sargılarla kapımın önüne kendini zor atmış ve benden su istemişti. Şimdi isteme sırası bendeydi. "Elbette bizimle birlikte Refah'a geleceksiniz," dedi. Bu genç ve Beyrut'taki silah arkadaşları şimdi cümleten asker olmuştu; bir başka illüzyon numarasıydı bu da. Tıpkı Refah'taki geçit töreninde Filistin donanmasının şık giyimli bahriyelilerinin (tören eğitimlerinin kusursuzluğuna, giysilerinin temizliğine diyecek laf yoktu), kendi adlarına bir tane balıkçı kayığına bile sahip olmaması gibi. Bu tarihi âna tanık olmak için tam zamanında Refah'a varmıştık.

Ve işte Arafat da oradaydı, yolun aşağısındaki Guş Katif'teki İsrailli yerleşimcilere göre bir Hitler'di o. Onun ise 'terörist'ten 'devlet adamlığına' dönüşümünü hâlâ idrak edememiş gibi bir hali vardı. Sınırda bildik üniforması ve kefiyesiyle arzı endam etmiş olabilirdi, fakat Arafat kendisini bekleyen karşılama töreninin (köyün muteber ve yaşlı ileri gelenleri sıcağın altında bu tören için bekleşiyordu) vakit kaybetmeye değer olmadığını çabucak anladı. Güvenlik görevlilerinden oluşan bir kalabalığın arasında onları pas geçiverdi, sadece eski yoldaşı Ebu Cihad'ın (onu suikastla öldüren ülkenin askerleri, şimdi yol kenarlarına dizilmiş Arafat'ı izlemekteydi) dul eşini selamladı.

O İsrailli askerlerden biri (Lübnan savaşı gazilerindendi, Givati Tugayı'nın mor beresini takıyordu) bana şunları söylüyordu: "Günün birinde Arafat'ı korumak zorunda kalacağımı söyleseler hayatta inanmazdım." Aynı yolun üzerinde Albay Ebu Şamra'ya rastladım, onun kafasındaki, Filistin Kurtuluş Ordusu'nun siyah beresiydi; Beyrut'ta günün birinde 'Filistin'e geri döneceğinden' katiyen kuşku duymadığını ısrarla söylemişti bana. Yaşlı büyücü Arafat, geri dönerek İsraillileri mağlup etmişti, fakat Filistinlileri değil.

Rabin'le ilk el sıkışmasından sonraki on ayın tamamı, 'Filistin'e nasıl gireceğine dair pazarlıklarla geçmişti. Fakat 2 Temmuz'un o sıcak sabahında coşmak çok kolaydı. Üzeri açık arabasından başını çıkarmış, Gazze sokaklarından geçerken, Filistinli kadın ve çocuklar hurma bahçelerinden kendisine el sallıyordu; daha sonra korumaları, Arafat'ın kendini tutamayıp ağladığını gördüklerini anlatacaktı. Gazze'nin beton bloklarında sesi yankılandığında, onun hem İsrailliler hem de Filistin Hamas hareketinin içindeki düşmanlarına hitap ettiğini işittik. İsraillilerin için, o yanıltıcı 'cesurların barışını' ilan etti; Hamas içinse, hapisteki liderleri Şeyh Ahmed Yasin'in cesaretini övdü. Lübnan, Suriye ve Ürdün'deki mülteci kamplarında yaşayan Filistinlilerin 'metanetini' selamladı, fakat imzaladığı barışın onları sonsuza dek acıya mahkum ettiğine dair tek kelime çıkmadı ağzından. Ardından kalabalığa 'hepsinin günün birinde Kudüs'te namaz kılacaklarını' söyledi.

Arafat Gazze güzergahı üzerindeki İsrailli askerleri görmemiş miydi? Muharebe giysileriyle kum torbalarının arkasında siper aldıklarını, mermi sürülü makineli tüfeklerini otoyola doğrulttuklarını fark etmemiş miydi? Vatanına girerken bir tane Filistin bayrağı görmeden önce İsrail bayraklarından oluşan bir ormandan geçtiğine dikkat etmemiş miydi? Filistin 'özerk' bölgesine girişinin İsrail Savunma Gücüyle işbirliği halinde organize edildiğini' bildiren anonsu duymamış mıydı?

Hükmü Gazze'nin dört köşesine yavaşça yayıldı. İlkin göstermelik methiyeler düzüldü, sabah gazetelerinin ön ve arka sayfalarını kaplayan reklamlarda yeni Filistin devlet başkanına abartılı övgüler sıralandı; belediye başkanlarından, restoran sahiplerinden ve Filistin 'yönetiminden' birkaç ihale kapmak istediğine kuşku olmayan inşaat şirketi yöneticilerinden gelen methiyelerdi bunlar. Narenciye ihracatı yapan Ragıb Muteca Şirketi ve Gazze motor ithalatçılarının ilanında, "Kardeşimiz ve liderimiz Yaser Arafat ile bütün kardeşlerini, eşsiz Filistinimize dönüşleri vesilesiyle kutlarız," deniyor ve ilave ediliyordu: "Başkenti Kudüs olan bir Filistin devletinin inşasına başlamanızdan dolayı size teşekkür ediyoruz."

Arafat, Filistin Oteli'nin alt katında, İsrail işgaline karşı direniş mücadelesini yürüten El-Fetih liderleri ve uşaklarıyla (ki ilerleyen yıllarda onların mutlak sadakatine çok ihtiyacı olacaktı) birlikte tebrikleri kabul ediyordu. Britanya, Fransa ve Almanya'nın Kudüs başkonsoloslarıyla görüştü; onların mali desteğine de, en az adamlarının sadakati kadar ihtiyacı vardı. Onlarca silahlı korumanın eşliğinde (İsrail'e karşı birinci intifadanın başladığı) Cebaliye mülteci kampına gitti ve döküntü bir okul binasında binlerce mülteciye konuştu. "Ruhumuzla, kanımızla kendimizi senin için feda ettik," diye yorgun argın bağırdı kalabalık. Hayır, diye bağırarak karşılık verdi Arafat, gelecekte kendilerini 'Filistin için' feda ettiklerini haykırmalıydılar. Oslo barış anlaşmalarına yönelik derin ve yaygın rahatsızlığı nihayet fark eden Arafat, artık anlaşmalardan daha pişman bir edayla söz ediyordu. "Yaptığımız anlaşma bizi çok da memnun etmedi," diyordu, bir İsrail helikopteri okul binasının üzerinde uçarken. "Fakat, Arapların vaziyetinin daha kötü olamayacağı bir dönemde elde edebileceğimizin en iyisiydi." Bu sırada Arafat'ın adamları kalabalığı Kalaşnikof'larıyla kolaçan ediyorlardı.

'Arafat'ın adamları' kısa süre sonra Gazze'de ortak bir kavram haline geldi. Bazıları Gazzeliydi, fakat birçoğu direnişte rol oynamamış Filistinlilerdi; Bağdat'ta veya Kahire'de ya da Lübnan'ın bitmek bilmez iç çatışmalarının ortasında çürüyüp gitmişlerdi. Şimdi Gazze'yi yönetmek için gelmişler ve beraberlerinde ülkelerinin sürgünlerine has birçok karakteristik özelliği de getirmişlerdi. Mısır'dan gelen Filistinli askerlerin ve polislerin üzerine, Osmanlı bürokrasisi ile Britanya sömürge kibrinin Mısırlılarda tezahürünü bulmuş bir karışımı sinmişti. Bağdat'ta çok fazla kalan Filistinliler ise sağa sola bağırarak emirler yağdırıyordu. Bir Gazzelinin teşhisiyle, "Sopa kullanmak istiyorlardı." Lübnan'da yaşamış olanlar ise daha geniş insanlardı, yolsuzlukları görmezden gelmeye veya birkaç rüşveti cebe atmaya meyilliydiler.

Ömer Muhtar Caddesi'nde, polis karakolunun dışında bir dizi antika daktilonun başında oturuyorlar, yeni araç plakası düzenini organize etmeye çalışıyorlardı. Filistinliler İsrail'den kalma askeri kâğıtları verip karşılığında, tepesinde 'Filistin Yönetimi' yazan bir belge alıyorlardı. Fakat bu devlet sembolleri, gerçek bir ülke duygusu vermiyordu kimseye. Gazze'deki Şati veya Cebaliye mülteci kamplarının sokaklarında yürüyen herhangi biri, Arafat'ın yeni Gazze tebaasının büyük kısmının (belki de yüzde 90'ının) Gazzeli olmadığını hemen anlıyordu.

Onlar Filistin'in güney kesiminden (şimdi Güney İsrail olan bölgeden) gelmiş mültecilerdi (veya mültecilerin çocuklarıydı), neredeyse yarım asırdır Gazze'nin sefil kampları ve gecekondularının arasında, Arafat'ın günün birinde Aşkelon veya Berşebaa'ya geri döneceklerine dair verdiği sözü hayata geçirmesini beklemişlerdi. Nasıl Çelileli Filistinliler Lübnan, Suriye ve Ürdün'deki kamplarda istiflenmişse, güneyli Filistinliler de Gazze'nin bakir topraklarını doldurmuşlardı. Ama kuzeydeki diğer bölgelerle arasında bir fark vardı: Şimdi Arafat Gazze'yi yönetmek durumundaydı. Fakat aynı zamanda, 'eve' hiçbir zaman dönemeyecekleri gerçeğiyle de yüzleşiyorlardı. Eve dönmek bir yana, ilk baştaki İsrail işgal ordusunun üçte ikisinin hâlâ varlığını koruduğu, oradaki Yahudi yerleşimlerini ve Filistin gazetelerinin çılgınca alkışladığı ülkenin sınırlarını muhafaza etmeyi sürdürdüğü bir Gazze'de yaşamak zorundaydılar.

Şati kampında, Arafat'ın Gazze'ye gelişinin ertesi günü İbrahim'le tanıştım; artık İsrail sınırları içinde olan Ramleh kasabasından bir taksi şoförüydü. Döküntü evinin kapısında durmuş, Arafat'ı görmeyi bekliyordu. "On yıl önce annemi arabayla Ramleh'e götürdüm. Evini buldu ve ben sokak kapısını çaldım. İçeride Yahudi bir aile vardı. İsrailli adam içeri girmemizi istedi ve 'Evimize hoş geldiniz' dedi. Ve annem —düşünün ki vaktiyle onun eviydi orası, zorla çıkarılmıştı— gözyaşlarına boğuldu. İsrailliler bize nazik davrandılar ve oranın aile mülkümüz olduğunu anladılar. Annem bir yıl önce öldü. Hayır, evimizi asla geri alamayacağımızı biliyorum. Zaten şimdi yıkılmış, yerine yeni bir bina yapacaklarmış. Belki tazminat alabilirim. Ve belki İsrailliler 1948'de evlerimizi elimizden aldıklarını da itiraf ederler."

Şati'nin diğer kısımlarını gezerken konuştuğum, Berşebaa, Yaffa ve Lod'dan gelmiş mülteciler, evet, diyorlar, günün birinde 'Allah'ın izniyle' o kasabalara (şimdi İsrail olan topraklara) dönebileceğimize gerçekten inanıyorduk. Elbette İsrail'in onlar için düşündüğü bu değildi. İsrailliler kapılarının yanında düzenli, iyi kontrol edilen bir 'özerk bölge' görmek istiyorlardı ve bu iş için de Yaser Arafat'ı seçmişlerdi. Birkaç saat sonra, yeşil bir otomobildeki iki takım elbiseli adam beni Şati'de durdurduğunda, izbe otelime dönmek üzere kum tepelerini aşmaya çalışıyordum. FKÖ'nün güvenlik elemanları şüpheci ve kabaydı. "Ne yapıyorsun burada? Nerelisin? Belgelerini ver!" Arafat'ın 'Filistin'i de, onca badireden sonra, tipik bir Arap devletine dönüşüyordu anlaşılan.

Ekonomi danışmanlarına bakılırsa, Arafat üç hafta içinde Filistin posta pulları, üç ay içinde de Filistin pasaportları çıkarmaya söz vermişti. O danışmanlardan biri, otelimin kumla kaplı bahçesinde birlikte volta atarken, "İsraillilerle bu konuda hiçbir sorun yaşanmaz," diyordu bana şevkle. "Protestocuların önemi yok. İsrailliler artık bizim 'düşman-dostlarımız.'" Eşsiz bir bakış açısıydı. Gazze'deki FKÖ yetkilileri, artık müzakere edebildikleri 'iyi Yahudilerden', güvenebilecekleri dürüst İsraillilerden söz eder olmuştu. Fakat Gazze'den ayrılıp İsrail ve Batı Şeria üzerinden Arafat'ın diğer vilayeti olan Eriha'ya doğru yola çıkar çıkmaz, bütün eski çifte standartlar da kendini göstermeye başladı. Gazze ile İsrail arasındaki Erez geçişinde güneşin altında, açık araziye oturmaya zorlanan iki yaşlı Filistinli kadın, ellerini açmış, belgelerini kontrol eden İsrailli subaya geçiş izni vermesi için yalvarıyorlardı. İsrailli bir sınır polisi, belgelerinin tarihi geçmiş bir Filistinliyi arabasının yanında hazırola geçirmiş, bağıra çağıra hakaret ediyordu.

Jerusalem Post'un o sabahki sayısı, aynı çifte standardı sürdürüyordu. Başsayfada İsrailli bir Yahudinin Arap 'teröristler' tarafından yaralandığı duyurulurken, arka sayfadaki küçük bir haberde, Filistinli bir Arabın öldürülmesinden 'Yahudi aşırılıkçıların' sorumlu olabileceği bildiriliyordu. İsrailli Arap taksi şoförüm, başlarında yarmulka'larıyla[6] bir grup sakallı Yahudinin, Aşkelon-Tel Aviv otoyolunun kesiştiği noktaya devasa bir pankart asmalarını korkuyla izliyordu; pankartta, Arafat'a suikast düzenlenmesi isteniyordu. Arafat ise Gazze'de arzı endam etmesinden dört gün sonra, aynı numaraları bu kez Eriha'da sergilemekle meşguldü.

Hayallerin gerçeğe dönüştüğüne dair zırvalıklar sürüyordu — Yaser Arafat Batı Şeria'ya havadan, bir İsrail savaş helikopterinin eşliğinde ulaştı; Yaser Arafat'ın sağ elinde mikrofon vardı, romantik şarkılar söyleyen bir şarkıcı misali, yandaşları 'özgür Eriha'daki platforma hücum ederken sesini duyurmaya çalışıyordu; Yaser Arafat dünyanın en eski kentinde 'sanayi devrimi' vaat ediyordu; Yaser Arafat, İsrail devletini tanımayan tek kabine üyesinin 'Yahudi İşleri Bakanı' (ki o da bir Yahudiydi) olduğu bir 'hükümette' yemin ediyordu. İhtiyar adam köhne başkentine nihayet dönmüşken, geriye bizi şaşırtacak herhangi bir şey kalmış mıydı? Yüz hatları hepimize öyle tanıdık gelmeye başlamıştı ki, kır sakalının başındaki siyah-beyaz kefiyeyle epey uyumlu olduğunu yeni fark ediyorduk. Gözlerinin küçüklüğünü telafi etmek için kaşlarını kaldırma alışkanlığı, ona şaşkın bir fok görünümü veriyordu, Eriha'nın amatör duvar ressamları tarafından acayip ve acımasız bir isabetle yakalanan bir nitelikti bu.

Tümüyle kaybetmeden önce kalabalıkları susturmaya çalışırken daha da haşin hale gelen kulak tırmalayıcı sesi ve sürekli hareket eden, vahşi kedilere benzeyen yüz hatları onu bir şekilde hem coşkun hem de öfkeli gösteriyordu. "Beni dinleyin! Beni dinleyin!" diye bağırıyordu. "Ben Filistin'e döndüm... O insanlara dokunmayın." Dokunmamasını emrettikleri, kalabalığı idare etmeye çalışan Filistinli polislerdi. "Sakin olun... dinleyin, Dr. Saib size ne dedi, beni dinlemenizi söylemedi mi... beni dinleyin... 1948'de İsrailliler halksız bir toprak bulduklarını ve kendilerinin de topraksız bir halk olduklarını söylediler... Şimdi onlara kimsenin Filistin halkını silemeyeceğini hatırlatıyoruz... kendimizi adil bir barışa adadığımızı, buna inandığımızı size söylemek isterim... insanların bugün buraya, Eriha'ya gelmesini kimin engellediğini bilmek istiyorum... birlik, birlik, birlik... Kudüs'te namaz kılacağız — Kudüs'te namaz kılana kadar, Kudüs'te namaz kılana kadar birlik."

Konuşmasını kaydetmek acı vericiydi — ve zayıflayan sesini, fikirlerini ve birbiriyle alakası olmayan cümlelerini; derken iriyarı bir kadın tek başına silahlı güvenlik görevlilerini aşarak çığlık çığlığa 'Filistin Devlet Başkanı'na sarılmak arzusunu belirtti. Arafat donup kaldı, fakat aniden yumuşadı ve kadın kürsüye götürüldü. Kendisini, korkuyla geri çekilen Arafat'ın kollarına attı. Arafat buz gibi bir gülüşle kollarını kadına sardı.

Filistinlilerin Eriha'ya gelmesini kimin 'engellediğini' bilmek istediğini söylediğinde, gerçek problemi de işaret etmişti aslında. Zira kalabalıklar güvenlik kordonlarını yardıktan ve gazetecilerin ve fotoğrafçıların önünde izdiham görüntüleri sergiledikten sonra, arkadaki alanın bomboş olduğu ayan beyan ortaya çıktı (bizim yukarımızda duran Arafat herhalde bu boşluğu çok iyi görmüştü). Eriha halkının ancak yarısı, belki de çeyreği Arafat'ı görmek için gelmeye tenezzül etmişti. İsrail ordusunun otobüsler dolusu Batı Şerialıyı geri çevirdiğine dair söylentiler vardı — en yakın kontrol noktasında bir İsrail askeri onları durdurduğunu kabul etti, fakat sonra tam tersini söyledi; yerleşimcilerin Kudüs-Eriha yolu üzerindeki araçları taşladığı ise kesindi. Fakat Batı Şeria'da bir milyon Filistinli yaşıyordu. Onları evde tutacak sokağa çıkma yasağı da yoktu. Arafat'ı karşılamak için toplananlar, 1982 kuşatmasından sonra Beyrut'ta ona şükranlarını sunmak için toplanan Lübnanlılardan azdı.

Filistinlilerin büyük kısmı Arafat'ın dönüş amacını çoktan idrak etmişti. El-Halil katliamını İsrail'in Afula kasabasındaki bir otobüse kanlı bir bombalı saldırı takip etti (CNN bize 'terörist' bir saldırı olduğunu bildirmek hususunda elini çabuk tuttu); Filistin liderliğinin 'teröre' bir son vermesi gerektiği açıkça belliydi. Aylar ve yıllar geçtikçe bu, İsrail ve Amerika'nın (ve bildik, uysal gazetecilerin) masaya koyduğu gündem haline geldi ve şu sorunun kendisi bir klişeye dönüştü: Arafat kendi halkını kontrol edebiliyor muydu? Yani Arafat'ın halkını kontrol değil temsil ettiği fikri, gazeteciler veya Batılı siyasetçiler tarafından hiç üzerinde durulmayan bir konuydu. Ne de kimse Şaron'un giderek başıbozuk hale gelen, taş atan Filistinli çocukları gerçek mermilerle vurmak konusunda iyice gemi azıya alan ordusunu 'kontrol' edip edemediğini sordu.

'Filistin Yönetimi' de arada bir aynısını yapmaya hazırdı. Kasım 1994'e gelindiğinde Arafat paralel bir tiyatro oyununda yerini alıyordu. Emrindeki polisler, Hamas ve İslami Cihad'ın Gazze'deki şiddetli protesto gösterilerine katılan Filistinlileri vururken, İsrailliler de hem Gazze hem Batı Şeria'da Filistinlileri vuruyordu. Birkaç gün içinde Arafat, Ortadoğu'daki bütün despotların kendi halklarının saldırısına uğradığında başvurduğu o meşhur iddiayı öne sürdü: Kendisine karşı çıkanlar 'kökü dışarıda bir komploya alet oluyordu. Arafat'ın hikâyesinin esaslı bir parçasıydı bu — Arafat'ın iktidarından nefret eden Filistinlilerin kökünün dışarıda olmadığı ve itiraz ettiklerinin barış kavramı değil, Arafat'ın bir yıl önce alelacele imzaladığı 'İlkeler Deklarasyonu'nun içerdiği gülünç adaletsizlik olduğu gerçeğini gözlerden gizlemek için elinden geleni yapıyordu. 'Kökü dışarıdalık', karşıtlarının kimliğiyle yüzleşemeyenlerin her daim masaya sürdüğü bir karttı; 2003, 2004 ve 2005'te topyekün bir Irak isyanıyla yüzyüze geldiklerinde Amerikalılar da aynı pespaye bahaneye sığınacaktı. Mesihçe bir kendine güvenle sürüklendiği tuzağın ne kadar vahim olduğunu Arafat da çoktan anlamış olmalıydı. Oslo'ya muhalif İslami hareketlere karşı koymayı reddetmesi, Oslo Anlaşması'nda verileceği belirtilen toprakları hak etmediğinin kanıtı sayılacaktı. Diğer yandan İslamcılarla bir iç savaşa tutuşması, bu kez de Arafat'ın sırtını anarşiye yasladığının kanıtı sayılan bir kaosu beraberinde getirecekti ve bu durumda da toprak falan alamayacaktı. Ve üstelik Filistinliler İsrail'in çekilmesini ne kadar çok beklerse, Arafat da gücünü o oranda yitirecekti.

İlerleyen yıllarda (İsraillilerle Filistinliler arasındaki çatışmanın, intihar bombacıları, İsrail'in hava saldırıları, yargısız infazlar, ev yıkımları ve İsrail'in bitmek bilmeyen toprak istimlaklarıyla iyice çığrından çıktığı bir dönemdi bu) Filistinliler hem İsrail hem de Amerika tarafından, şiddeti 'kontrol' edemedikleri ve kendilerine manda Filistin'i topraklarının yüzde 22'sinin sadece yüzde 64'ünü veren bir anlaşmayı kabul etmedikleri gerekçesiyle suçlanacaktı. Velhasıl bu utanç verici trajedi ve kaybetme hikâyesinin derinine dalmadan önce, İsrail'in ileriki yıllarda imzalanan bütün büyük anlaşmaları ihlal ettiğini bilmek hayati önem taşımaktadır.

Oslo Anlaşması uyarınca, işgal altındaki Batı Şeria üç bölgeye ayrılacaktı. A Bölgesi Filistin'in idari kontrolüne verilecek, B Bölgesi Filistin Yönetimi'nin de katılımıyla İsrail'in işgalinde kalacak ve C Bölgesi'ndeki İsrail işgali ise olduğu gibi sürecekti. Batı Şeria'daki A Bölgesi toprağın sadece yüzde 1.1'ini teşkil ediyordu, (aşırı kalabalık, isyankar, huzursuz) Gazze'nin neredeyse tamamı Arafat'ın kontrolüne veriliyordu. Yani Arafat Gazze polisi olacaktı. Batı Şeria'daki C Bölgesi ise yüzde 60'lık bir orana tekabül ediyordu ve bu İsrail'e, Arap topraklarındaki Yahudiler için inşa edilen yerleşimleri hızla genişletme imkânı verecekti. İlk kez Edward Said'in dikkat çektiği üzere, Arafat Kudüs meselesinin ancak 'nihai statü' görüşmelerinde ele alınmasını kabul ederek Kudüs'ten çoktan vazgeçmişti. Zira Kudüs 'bölgeleme' sisteminin dışında tutuluyor, böylece tümüyle İsrail'in elinde bırakılıyordu.

Oslo'yla ilgili asıl mesele (Filistinliler için muhtemel bir devlet vaadi içermemesi bir yana) İsrail'in 242 sayılı BM Güvenlik Konseyi kararını tekrar müzakere etmesine vesile olmasıydı. 242 sayılı karar, İsrail güçlerinin 1967'de ele geçirdiği topraklardan çekilmesini talep ederken, Oslo İsraillilere 'Filistin'in kalan yüzde 22'sinin hangi kısımlarından çekileceğine, karar verme imkânı tanıyordu. 'Bölgeleme' sistemi de bu yeni İsrail gerçeğini temsil ediyordu. İsraillilerin elinde haritalar vardı (inanılmaz olan o ki, Oslo, Filistin tarafına dair yalan yanlış haritalar üzerinden müzakere edildi) ve hangi bölgelerin Filistinlilere hemen, hangilerinin daha sonra 'verileceğine' karar veren de İsraillilerdi.

Gerçekten de 2000 yılında, İsrail'in Anlaşma Hükümleri uyarınca uyguladığı çekilmelere yakından bakıldığında, 1991 Madrid Konferansı'ndan beri söz konusu hükümlerin bir tekine bile uymadığı görülecektir.[7] Bu arada Filistin topraklarında yasadışı şekilde yaşayan yerleşimcilerin sayısı, Oslo'dan sonraki yedi yılda 80 binden 150 bine çıktı; halbuki anlaşma hükümleri gereği Filistinlilerin ve İsraillilerin 'tek taraflı adımlar' atması yasaktı. Filistinliler haklı olarak bunu kötü niyet göstergesi saydılar. Unutulmuş ve yurtsuzlaştırılmış bir halkın tek temsilcisi sıfatıyla üstlendiği cesur rolden dolayı Arafat'a yıllar boyu hayranlık ve anlayış gösteren Edward Said, 1999'a gelindiğinde Filistin liderini sadece 'trajik bir şahsiyet' değil, 'Filistinlilerin Pétain'i'[8] olarak niteleme gereği hissediyordu.

Birkaç ayda bir Beyrut'tan yola çıkıp Kıbrıs veya Ürdün üzerinden, sonra da İsrail'den geçerek Arafat'ın küçük derebeyliklerine gidiyordum (Lübnan İsrail'le resmen, bazen de gerçekten hâlâ savaş halinde olduğu için doğrudan uçuş yoktu) ve her seyahat iki paralel, fakat tümüyle çelişik hikâyeyi açığa vuruyordu: Bir yanda, İsrail-Filistin barışının bir kesinlik olduğunu savunan (her ne kadar 'barış süreci' sürekli tekrar 'rayına sokulsa' da) ABD'nin ve Batılı muhabirlerin tüyler ürpertici iyimserliği vardı. Diğer yanda ise Filistinlilerin, Kudüs'ün başkent olması şöyle dursun, devlet kurmaya yönelik bütün umutları adım adım yok oluyordu. 8 Ağustos 1995'te Gazze'ye yaptığım yolculuk tam Alice Harikalar Diyarı'nda tadındaydı.

"Şehitlerimizin kanı adına, arabalarınızı yarış pistinden çekin," diye bağırıyordu beyaz gömlekli bir adam. "Ya arabalarınızı çekin ya da onları yakacağız. Ebu Ammar geliyor." Eski günlerde Filistinlilerden şehitlerinin kanı için coşkulu törenler sergilemeleri istenirdi. Fakat Filistin devriminin ölümü, bir park sorununu çözmek için sarf edilen bu sözlerden daha iyi özetlenemezdi. Arafat'ın altmış altıncı yaşgünüydü ve sahildeki yarış pistinde onun için bir parti hazırlanmıştı; Filistin Devlet Başkanı Arafat'ın onursal başkanı olduğu 'Filistin Binicilik Topluluğu' üyelerinin bindiği Arap atları manzarayı tamamlıyordu. Ve başkan, mavi polis arabaları, cipler dolusu silahlı militan, asker ve muhafız eşliğinde, tam yaşını gösteren bir adam olarak teşrif etti. Yorgundu, çok yorgundu, uykusuzluktan gözleri süzülmüştü (Filistin Yönetimi'nin öfkeli toplantıları artık sabahlara kadar devam ediyordu); soluk üniformaları ve aynı derecede soluk apoletlerinin üzerindeki kartallar ve çapraz kılıçlarıyla yaşlı generalleri ve albayları, çok fazla sigara içen, sonsuza dek bıyıklarını buran mazide kalmış adamlar gibi görünüyorlardı. Partideki neredeyse yegâne zinde yaratıklar, bir tentenin altındaki mavi-pembe koltuğa oturmuş Akdeniz'in ufuklarını süzen Filistin liderinin önünden geçen atlardı. Gerçekten, mutlu görünmeye çalışıyordu.

Çocukları kucakladı, bir kız çocuğunu yanağından dört kez, askeri üniforma içindeki bir oğlanı beş kez yanağından, bir kez de elinden öptü. On bir yaşındaki kızı Zehva'nın adının verildiği (Filistin'in Zehva'sının Eğlence Parkı) bir çocuk parkının ve uyuz bir aslanın Filistinli gençlerin eğlencesine tahsis edildiği hayvanat bahçesinin açılışını yaptı. Ve Filistinli çocuk alayları önünden geçit resmi yaparken, Arafat onları selamlamak için ayaktaydı. Kız muhafızları da, üzerlerine siyah giysiler geçirmiş, başlarına bantlar bağlamış Filistin Kung Fu topluluğunu da, bir çocuk akrobatı da selamladı. Ve bir binici atını Filistin Devlet Başkanı'nın önünde diz çöktürünce, Arafat yine ayağa fırlayıp atı da selamladı.

Ardından, 'barış sürecinin' zorluklarını teatral bir şekilde ifade eden dansçıların ve oyuncuların müzikal performansına doğru gülerek ve sırıtarak ilerledi. "Sizin varlığınız sayesinde Gazze ve Eriha bizim," diyorlardı hep bir ağızdan, kendilerinden emin. "Ebu Ammar'ın gayretleri Kudüs'ü de bize geri verecek," diye devam ettiler, daha az emin. "Bu ülkeyi satmak istiyor muyuz?" diye sordu bir aktör. Ve karşısındaki yanıtladı: "Kudüs'ü, Hayfa veya Bisan'ı unutmayacağım." Ve kalabalık kükredi, zira Kudüs'ün yarısı, Hayfa ve Bisan'ın tamamı halihazırda Gazze veya Batı Şeria'da değil, İsrail'deydi. Ve en sonunda, yarışlar başlamadan önce, aktörler, barışı onaylamayan, fakat birbirleriyle de asla çatışmayacak eski dostlar olarak birbirlerini kucakladı. Arafat alkışlayıp güldü. Ah evet, eğer Filistin'de kurulan olağanüstü mahkemelere ve yirmi beş yıllık hapis cezalarına, Gazze'de Arafat'a karşı çıkanlar için artık hayatın bir parçası olan geceyarısı tutuklamalarına ihtiyaç olmasaydı, işler bu kadar kolay olabilirdi. Sonra Filistin başkanı yarışları başlatırken, adamları da tentenin altında oturan yüzlerce şeyhe ve aile liderlerine sepet sepet çikolatalı gofret dağıtıyordu. İnsanlar yiyor, atlar yarışıyordu. Evet, ihtiyar adam, doğumgünü şerefine halkına ekmek ve sirk gösterisi armağan ediyordu.

Zira Arafat, Gazze'de, İsrail ve ABD'nin tam desteğiyle küçük bir diktatörlük yürütüyordu. İsrail hesabına 'terörizmin' kökünü kurutmak gerekçesiyle, şimdi emrinde birbiriyle rekabet eden 10'dan fazla Filistin istihbarat servisi vardı, ki olsa olsa Bağdat ve Şam'daki Arap liderlerin aşabileceği muazzam bir sayıydı bu. Yeni basın yasaları Filistinli gazetecileri fiilen susturmuştu; birçok gazeteci, artık İsrail güvenlik birimleriyle beraber hareket eden takım elbiseli istihbarat yetkilileriyle geceyarısı görüşmeleri yapmak üzere Gazze'deki karargaha 'davet' ediliyordu.

Görünürde, İsraillilere yönelik intihar eylemleri düzenleyen Hamas ve İslami Cihad'ı hedef alan yeni 'güvenlik' önlemleri silsilesi, Arafat'ın bir başka Arap despotuna dönüşmekte olduğunu kanıtlayacak şekilde, Gazze'deki hayatın her veçhesine sirayet etmişti. Gizli geceyarısı mahkemeleri Hamas üyesi olduğu söylenen insanları 25 yıla dek hapisle cezalandırıyordu, bu arada en az üç Filistinli gözaltında hayatını yitirmişti. Nisan 1995'te yeni salıverilen bir mahkum Arafat'ın polisi tarafından vurulup öldürülmüştü; birçok Filistinlinin yargısız infaz diye nitelediği olayda ölen mahkumun vücuduna tam yetmiş kurşun isabet ettiği söyleniyordu.

Şimdi Arafat'ın çevresinde 'Askeri Güvenlik', 'Siyasi Güvenlik', 'Ulusal Güvenlik' ve 'Önleyici Güvenlik' gibi birimler, yanı sıra bir Filistin istihbarat servisi ve üç milis örgütünün (Emin El-Riyossi-başkanlık güvenliği; Harass El-Riyassi-başkanlık muhafızı ve Arafat'ın kişisel güvenliği ile görevlendirilen özel güvenlik birimi Force 17) oluşturduğu bir muhafız teşkilatı vardı. Tam da Arafat'ın tarzını yansıtacak şekilde, bu farklı grupların başkanları birbirinden kuşku ve nefret duymaya teşvik ediliyordu. Sözgelimi Filistin Halk Kurtuluş Örgütü'nün eski yetkililerinden Albay Muhammed El-Musri, sadece resmi patronuyla, Filistin polis gücü başkanı General Yusuf Nasır ile işbirliği yapıyordu. 'Önleyici Güvenlik' birimini ise, emrindeki adamlar yoğunlukla 'El Fetih Şahinleri' (İsrail'e karşı ilk silahlı isyanda başrolü oynayan bir örgüttü) üyesi ve İsrail hapishanelerinde uzun yıllarını geçirmiş olmasına rağmen İsrail istihbarat servisleriyle yakın ilişkiler kuran Albay Muhammed Dahlan yönetiyordu. Bütün güvenlik başkanları her akşam Arafat'ın karşısına geçip, Filistin liderinin görevlerine ve devletçiğini bekleyen tehlikelere dair çektiği nutukları dinliyordu; hafif istihzayla 'Ders' adını veriyorlardı bu toplantılara.

Sınırın öte yanında giderek artan despotizmi asla kınamayan İsrailliler ise sadece Arafat'ın yeni güvenlik önlemlerini övmek için ağızlarını açıyorlardı. Sürekli insan hakları konusundaki 'endişelerinden' dem vurmasıyla meşhur ABD Dışişleri Bakanlığı, Arafat'ın gizli geceyarısı mahkemelerinin etkinliğini memnuniyetle karşılayıp kutlarken, Uluslararası Af Örgütü'nün kınamaları art arda geliyordu. Arafat'ın iç kabinesinin, siyasi muhaliflere yönelik kitlesel tutuklamalara vesile olan aynı ölçüde gizli toplantıları, ABD yönetimi tarafından görmezden geliniyordu.

Arafat kabinesinin gizlice toplandığı, ancak Filistin lideri 25 Haziran 1995'te basına yönelik bir dizi sert önlemi onayladığında ortaya çıktı. Elli maddelik önlemlerin otuz yedinci maddesinde, gazetecilerin 'Filistin Ulusal Konseyi ve Filistin Ulusal Yönetimi'nin gizli toplantılarının kayıtlarını' yayınlamaları 'kesin şekilde yasaklanıyordu'. Bu yeni basın yasalarının ne menem bir şey olduğunu anlamak için, başkanın (Filistin devlet başkanının elbette) özel danışmanı ve her nasılsa militan (ve öldürülen) şair Gassan Kanafani'nin kardeşi olan Mervan Kanafani'yi ziyaret etmek lazımdı.

"El-Vatan'ı başkan hakkındaki haberinden dolayı kapattık," diye anlatıyordu bana. "Editör ise başka bir şeyden dolayı gözaltına alındı. Evet, şu anda gözaltında. Sorgulanıyor. El-Istiklal'i de kapattık. Dezenformasyondan dolayı." Ve Kanafani bilgisayarının ekranına göz attı; sanki Hamas gazetesinin editörü İmad El-Feluci'nin geçen cumartesi sabahı, FKÖ'nün takım elbiseli güvenlik elemanları tarafından alınıp götürülmesini sağlayan yasa maddesi orada yazıyormuş gibi. El-Feluci'nin günahı, anlaşılan o ki, arka sayfada yayımladığı küçük bir haberdi: Independent'a dayandırılan haberde, Yaser Arafat'ın, bir Fransız şirketine yeni doğan kızı Zehva'nın ismini ürünlerinin üzerinde kullanma hakkını sattığı iddia ediliyordu. Aslında gazetem böyle bir haber yayımlamamıştı, fakat zaten haberin kaynağı FKÖ'nün çok da umurunda değildi.

"Hamas'ın bu haberi yayımlamasının tek amacı, Başkan Arafat'ın itibarını zedelemek," dedi Kanafani vakur bir edayla. "Kimse buna inanmıyor. Başkan Arafat çok cömert biridir; böyle aptalca bir şeyi asla yapmaz. Bunlar sadece başkanı gözden düşürmek için yazılıyor. Evet, haberle ilgili başkanla konuştum. Öfkelenmekten ziyade üzüldü. Bu yasağın geçici olmasını umut ediyorum. O gazetenin yazarlarının, bu tür 'haberlerin', 'halkın haber alma özgürlüğüyle' alakası olmadığını anlayacağını umuyorum. Zira, üç haber ajansının bu haberi vermeyi reddettiğini bizzat biliyorum." Kanafani'ye bakılırsa, bu tür yayınlardaki yazarlar kalkınmanın ve basın özgürlüğünün temelini zedeliyordu.

"Burada hiçbir tabumuz yok," diye devam etti. "Evet, Devlet Güvenlik Mahkemeleri var, peki onlardan kimin en çok rahatsız olduğunu, kimin en fazla şikâyet ettiğini biliyor musunuz? Filistinliler. Ve ben. Onları sevmiyorum. Evet, bir sürü ceza verdiler, bazıları çok ağır kararlardı. Evet, kamuoyuna söz hakkı tanınmadan konan kurallar var. Fakat bunlar, o mahkemelere uygun olan adil düzenlemeler. Ve buradaki mevcut koşullar altında belli kurallarımız demokratik olmayabilir. Savaş zamanında Britanya'nın da özel mahkemeleri yok muydu? Biz de burada barışı hayata geçirmemizi istemeyenlerle bir nevi savaş halindeyiz. Çok kritik bir durum bu. Birkaç [militanın] yaptıklarının cezasını 1.2 milyon Filistinli çekiyorsa eğer, o zaman olağanüstü önlemler gerektiren bir durumdayız demektir. Filistin halkının güvenliğini, canını ve insan haklarını tehdit edenleri adil şekilde cezalandırmaya çalışıyoruz."

Dört başı mamur bir söylevdi bu. Ve kendime, karşımdakinin Arafat'ın özel danışmanı olduğunu hatırlatıp durdum. Fakat dahası da vardı:

Washington'da imzalanan İlkeler Deklarasyonu üç kelime üzerine kuruluydu: toprak karşılığı barış. İsrail'in güvenlik talebini karşılamak için insani ölçülerde elimizden gelen her şeyi yapacağız. Fakat onlar da bizim toprak talebimizi karşılamak için ellerinden geleni yapmalı. Başkan Arafat bu anlaşmayı imzalarken, büyük boşlukları olduğunu biliyordu. Ve barış yapmanın övgüsüne İsrailliler mazhar oldu. Rabin, Nobel ödülünü Arafat ile paylaştı. Fakat şimdi zurnanın zırt dediği yere geldiğimizde, İsraillilerin hem barış hem toprak istediğini görüyoruz. Ve eğer yerleşimleri korumak için askerlerini Batı Şeria'da tutmak istiyorlarsa ve farklı gerekçeler altında toprağın büyük bölümünü ellerinde tutmak istiyorlarsa, o zaman barış falan da olmaz. Yaser Arafat bunun için bir sürü şans tanıdı. Gereken kararların hepsini şahsen aldı, evet, halkımızın umutlarını artıran kararların yanı sıra gözaltılar ve halkı rahatsız eden kararlar da dahil buna... Bunu yaptı, çünkü barışa inanıyor. Bu fırsatları kullanmak için devlet başkanı olmak yetmez, lider de olmak lazım ve Arafat da bir lider. Bu anlaşmanın işlemesini istiyor, fakat yoruldu. Endişeli. Barış sürecinin gidişatından hiç memnun değil.

El-Feluci'nin de aynısını düşündüğü açıktı. Bu yüzden Filistin polis gücünün komutanı, Golan kahramanı, Lübnan'da FKÖ savaşçısı, 1948 mültecisi General Yusuf Nasır'a telefon açtım. Ve General Nasır'ın kapısına doğru yürüdüğümde (kart sokularak açılan kilitlerden vardı üzerinde, İsrail güvenliğinin armağanıydı), kocaman gözlükleriyle durmadan gülen, kilolu ama üniformasını özenle giymiş biri karşıladı beni; nemli büyük bir el hoşgeldin demek için uzandı. O bir iyimserdi. "Filistin Yönetimi olarak yaptıklarımız hakkında ne düşünüyorsunuz?" diye sordu. Böylece ben de döküldüm: Filistinlilerin İsrail ile anlaşmalarını uygulamak konusundaki sonu gelmez ertelemeler, İsrail birliklerinin Gazze'deki varlığının devam etmesi, intihar bombaları, gözaltında ölümler, Uluslararası Af Örgütü...

"Bütün barış anlaşmaları bir güç dengesiyle uygulanır ve şimdi olan da bu," diye yanıt verdi general. "Fakat bakın, 1917'den sonraki 'dünya düzeni', Yahudilere vatan verip bizi bölen bir dönem oldu. 1948'de bir başka 'dünya düzeni' İsrail devletini yarattı ve Filistinlileri hem coğrafi hem demografik haritalardan sildi. Fakat şimdi kendimizi uluslararası haritaya tekrar yerleştirmeyi ve Filistinliler olarak kimliğimizi tekrar kurmayı başardık... Filistin varlığı artık uluslararası, İsrail'i yaratan kararların aynısı bizi de yarattı."

Fakat bu doğru değil, dedim generale. İsrail Birleşmiş Milletler tarafından uluslararası olarak tanınıyordu; FKÖ'nün İsrail'le yaptığı anlaşmaları himaye eden tek bir BM kararı yoktu. "Tamam," diye karşılık verdi General Nasır. "Tamam — fakat barış sürecini imha etmenin sorumluluğunu kimse alamaz. Yahudi yerleşimcilerin önünde iki seçenek var: ya [Filistin topraklarını] boşaltırlar ya da Filistin vatandaşı olurlar. İsrail aynı anda hem barışa hem toprağa sahip olamaz... Kolay iş değil, doğru. Fakat ortada olan bir gerçeklik var — bir olgu: Batı Şeria ve Gazze'de bilfiil üç milyon Filistinli yaşıyor. İsrail'in iki seçeneği var: ya Filistinlilere bağımsızlık ya da Filistinlilerle tam olarak birleşmek — bu emperyalist siyasetle daha fazla devam edemezler..."

Vahim bir kendini kandırma içindeydi Nasır, ki normalde İsraillilere mahsus bir karakter özelliğiydi bu. İsrail'in arkasında dünyanın ayakta kalan yegâne süpergücünün desteği vardı. Hiçbir İsrailli yerleşimci bir Filistinli olmayı tercih etmeyecekti ve Batı Şeria'yı pek az yerleşimci terk edecekti. 'Barış sürecini imha' sorumluluğu, İsrail bir sonraki intihar eylemine dair 'bu kadarı da fazla' dediği an, kolayca İsrail'in sırtından Filistinlilerin sırtına yüklenecekti (gerçekten de ilerleyen yıllarda tam böyle oldu).

Aynı 1995 yazında, Gazze'deki bir Ağustos akşamının serinliğinde, "Arafat İsrail'in adamı olmanın neye benzediğini anlıyor," diyordu, Arafat'a muhalif saflara geçen bir Filistinli. "İsrailliler onun bir diktatör olduğunu ve Filistin dahilinde ne kadar güç kazanırsa, onların istediğini yapacağını biliyor. Bu yüzden bütün yapılanları onaylıyorlar. Gerçek bir demokrasi istemiyorlar, zira Arafat seçimleri kaybedebilir ve yeni bir lider onların isteklerine boyun eğmeyebilir. Hattâ şimdi Arafat'ı, FKÖ'ye Golan Tepeleri'nin bir bölümünün Filistin'e ait olduğu telkininde bulunup Suriye lideri Esad'la kapıştırmaya çalışıyorlar... Ve bütün bunlar olurken Yahudi yerleşimlerinin inşası devam ediyor..."

Biz gazetecilerin kullandığı şu 'yerleşimler' kelimesinin nereden kaynaklandığını nafile yere araştırıp durdum. Anlamı gereği neredeyse rahatlatıcı bir ifade bu. Bir tür kalıcılık içeriyor, bir meşruiyet kavramı aynı zamanda. Her insan 'yerleşmek' ister, bir eve sahip olmak ister. İsrail'in 1967'den bu yana Batı Şeria ve Gazze'deki toprak gaspına dair çok daha rahatsız edici (ve çok daha doğru) olan kelime ise sömürgecidir. Yerleşimciler sömürgecidir. Batı Şeria'daki İsraillilerin neredeyse tamamı, başkalarının toprağında yaşamaktadır. Toprağı kendilerine Tanrı'nın verdiğini söyleyebilirler, fakat o toprağın yasal sahibi olan Filistinlilerin (ki ellerinde Osmanlı İmparatorluğu'ndan beri, Britanya manda yönetiminden beri bunu kanıtlayacak tapular bulunmaktadır) Tanrıya başvurmasına izin yoktur. Art arda gelen İsrail hükümetleri bu mülk hırsızlığını destekledi ve 2003'e gelindiğinde, 400 bin İsrailli Yahudi, Cenevre Sözleşmesi'nin 49. maddesini (bu madde, İşgalci Güç, kendi sivil nüfusunun bir bölümünü işgal altında tuttuğu topraklara süremez veya nakledemez' demektedir) açıkça ihlal ederek, işgal altındaki topraklarda yaşıyordu.

Filistinlilerle o uzun, sonuçsuz müzakereler boyunca İsrailliler, herhangi bir bölgenin geri verilmesini, sanki işgal altındaki topraklar İsrail'in cömertlik göstererek feragat edebileceği yasal mülküymüş gibi, toprak karşılığı barış 'çerçevesinde' sunacaklardı daima. Bu yüzden, 1967'den itibaren Yahudi sömürgecilerin Arap topraklarına yerleştirilmesi siyasetinin, bütün İsrail hükümetleri tarafından tutarlılıkla ve şevkle desteklendiğini hatırlamak önemlidir.

1978 gibi geç bir tarihte Başkan Carter liderliğindeki ABD yönetimi, Batı Şeria ve Gazze'deki Yahudi yerleşimlerinin genişlemesini kınıyor, İsrail Başbakanı Menahem Begin'in Mısır Devlet Başkanı Sedat ile barış yapmak istediğini söylediği bir dönemde işgal altındaki topraklarda on üç 'koloninin' yaşamasının sebebini soruyordu. Zaten 1967 savaşından beri otuz dokuz yerleşim inşa edilmişti. Kasım 1978'de Yahudi Ajansı (burada o dönem Guardian'da çıkan son derece önyargılı bir haberden alıntı yapacağım) 'Ürdün'ün Batı Şeria bölgesindeki 84 yeni köyde 16 bin ve mevcut ileri karakollarda da 11 bin İsrailli ailenin yerleştirilmesine' yönelik bir plan hazırlıyordu (italikler bana ait). Proje 1.5 milyar dolara mal olacak ve beş yılda bitirilecekti — son tarih ise, Filistin özyönetiminin 'geçiş sürecinin' bitimine denk gelecek şekilde ayarlanmıştı. Okurlar burada, Ortadoğu'daki 'barışa' dair dilin ve umutların bir kalpazanlık örneği olduğunu anlamalıdır. Bu 'geçiş döneminin' Oslo Anlaşması'yla zerre kadar alakası yoktu, fakat Begin-Sedat arasında 1977'de Camp David'de yapılan zirveye uyarlanmış ve neticede Filistinliler için hiçbir 'özerklik' sağlamamıştır.

Mayıs 1979'da Başkan Carter, yerleşimlerin genişletilmesi konusunda İsrail'e, 'uluslararası hukuka aykırı ve barışın önünde engel olduğu' gerekçesiyle 'itidal' telkin ediyordu. Fakat 'egemen bir ulus üzerinde irademizi dayatabilmemizin de bir sınırı var' demeyi de ihmal etmiyordu (İsrail yapılan uyarıları duymazdan geldikçe sonraki ABD yönetimlerinin sürekli kullanacağı bir nakarattı bu). Aynı yılın Aralık ayında, İsrail hükümetinin bir yerleşimi Nablus yakınlarındaki Arap topraklarına taşıma kararına karşı Filistinliler sessiz bir protesto gösterisi düzenledi. Gösteriye dair (Araplar seccadelerini yakındaki bir yola serip üzerine oturdu, zira bölgenin İsrailli askeri valisi protestonun caminin içinde düzenlenmesini yasaklamıştı) yazdığı haberde Londra Times muhabiri, Batı Şeria'ya sadece Yahudi adıyla (Samarya) atıfta bulunuyordu.

Gerçekten de İsrail'in bitmek bilmez toprak gasplarıyla ilgili haberlerin tuhaf şekilde yumuşak bir niteliği vardı. Sözgelimi 14 Mart 1980'de The Times'tan Christopher Walker şunları yazıyordu: "İsrail ve Mısır arasında işgal altındaki topraklarda bulunan Yahudi yerleşimlerine dair gerilim, İsrail'in yeni bir Yahudi mahallesi kurmak için Doğu Kudüs'teki 1000 dönümlük toprağı işgal etme kararıyla arttı. Bu toprağın üçte ikisi Araplara ait." Oysa bu karar, haberde söz edildiği gibi, sadece bir 'mahalle' hakkında yaşanan 'gerilim' değil, tam bir skandaldı. İsrail aynı yıl Kudüs'ü başkent ilan eden bir 'Temel Yasa' çıkardığında, BM Güvenlik Konseyi 476 sayılı kararı kabul etti; kararda İsrail'in Kudüs'ün statüsünü değiştirmeye yönelik adımlarının 'Cenevre Sözleşmesi'nin ciddi şekilde ihlali anlamına geldiği' vurgulanıyordu. Ama kararın hiçbir etkisi olmadı. Aynı yılın Mart ayında Kudüs'ün eski Yahudi kesiminde yaşayan son Arap aile (Eyüb Hamiş Tutungi'nin evi hem Ağlama Duvarı'na hem de El-Aksa Camisi'ne bakıyordu), tazminat karşılığı evini terk etmeye zorlandı. "Ben bir Kudüslüyüm," diye kararı protesto ediyordu, İbranice konuşan Tutungi. "Burada kalmak istiyorum. Bir Yahudi Kudüs'ü sevdiğinde bu ruhani bir mesele sayılıyor. Bir Arap sevdiğindeyse FKÖ üyesi olduğundan kuşku duyuluyor." İsrailli yazar Amos Elon bu 'şiddeti' protesto etti. Hiçbir işe yaramadı.

Dünya İsrail'in Kudüs'e dair başkent iddiasını somutlaştıran 'Temel Yasa'yı izlemekle yetinirken, İsrailli yetkililer Mart 1989'da daha da ileri gidip (600 bin dolarlık bir yerleşim veya The Times'ın deyişiyle 'mahalle' için 1000 dönümlük) toprak gaspına girişti. Artık Kudüs'ün 'Arap' doğusunda 60 bin Yahudi yaşıyordu, ki bölgenin 100 binlik Arap nüfusunun yarısından fazlaydı. Bir sonraki yıl İsrail başbakanı İzak Rabin, işgal edilen Arap topraklarını, Sovyetlerden gelen yeni Yahudi göçmen dalgası için elinde tutacağını söyledi ve bunu da, "Hareketimizin geçmişteki liderleri bize açık bir mesaj bıraktılar. [Akdeniz'den] Ürdün Nehri'ne kadar İsrail topraklarını gelecek nesiller için elimizde tutacağız..." sözleriyle ifade etti.

Oslo Anlaşması açığa çıktığı an, İsrail Likud partisi Filistin topraklarındaki Yahudi kolonilerinin sona ereceğini öngördü. Binyamin Netahyanu, 'FKÖ denizinin ortasında izole olmuş bu İsrail adalarının günleri sayılı' iddiasını öne sürüyordu. Endişe etmesini gerektirecek bir şey yoktu. 27 Eylül 1994'te (yani Oslo Anlaşması'nın bir yaşını yeni doldurduğu ve Batı Şeria'da halen 140 Yahudi kolonisinin bulunduğu bir dönemde) İsrail Başbakanı Rabin, Kudüs yakınlarındaki Alfei Menahe yerleşiminde 1000 ev daha yapılmasına onay verdi. 1996'ya gelindiğinde, Doğu Kudüs'ün yüzde 86.5'i Filistinlilerin kontrolü ve kullanımından çıkarılmış durumdaydı; Doğu Kudüs topraklarının yüzde 34'ü de Yahudi kolonilerinin inşası için istimlak edilmişti. Kudüs Belediyesi, gelecek on yıl içinde 70 bin yeni ev daha yapılmasının planlandığını açıkladı. Ardından Ağlama Duvarı'ndan açılıp Müslüman Doğu Kudüs'ün altından geçecek olan 'arkeoloji tüneli' meselesi gündeme geldi (işin başında, hastanelere ve Kaliforniya'da bir piyango şirketine sahip olan Irving Moskowitz adlı Floridalı bir multimilyoner vardı); masrafları İsrail Din İşleri Bakanlığı tarafından ödenen tünelin açılmasına karşı patlak veren şiddetli gösteriler, kırk üç Filistinli ile on bir İsrail askerinin ölümüne yol açtı.

Şubat 1997'de İsrail Cebel Ebu Guneym'de devasa bir yeni Yahudi kolonisinin yapılmasına onay verdi; projenin sadece ilk aşaması, inşa edilecek 3546 eve 25 bin İsraillinin yerleştirilmesini öngörüyordu. Sonradan yerleşimin inşa edildiği tepe, Filistinlilerin bir zamanlar başkentleri olacağını umut ettiği Doğu Kudüs'ün dışındaydı. Filistin protestoları görmezden gelindi ve ABD, İsrail'e inşa faaliyetini bırakması çağrısı yapan BM Güvenlik Konseyi kararını veto etti. Aynı ay İsrail Konut Bakanlığı, Batı Şeria ve Gazze'de mevcut olan kolonilerde 5 bin yeni Yahudi evi için toprak satıldığını açıkladı. Binyamin Netanyahu'nun, Cebel Ebu Guneym kolonisi karşılığında (adı İbranice Har Homa olarak değiştirilmişti) Filistinliler için 3015 ev yapılacağı iddiası, insan hakları gruplarınca 'dezenformasyon' olduğu gerekçesiyle kınandı. 1980'de Filistinlilerin 18 bin ev başvurusuna izin verileceği taahhüdüne rağmen, on yedi yıl zarfında tek bir ev yapılmadığına dikkat çekiyorlardı.

Bu muazzam yasadışı (ve Oslo 'barış süreci' boyunca devam eden) sömürgeci yayılma politikası, bizzat ABD'nin aktif teşviki olmadan sürdürülemezdi. 18 Nisan 1997'de New York Times on Hıristiyan 'ruhani liderin' (Pat Robertson ve Jerry Fahvell de dahil[9]) imzaladığı tam sayfalık bir ilan yayımladı. 'İsrail Devleti'nin kutsal kent Kudüs üzerindeki sürekli egemenliğini' desteklediklerini vurgulayan liderler, "Kudüs'ün herhangi bir parçasının herhangi bir barış sürecinde pazarlık konusu edilmemesi gerektiğine inanıyoruz. Kudüs Yahudi halkının sonsuz başkenti sıfatıyla bölünmeden kalmalıdır," diyorlardı. Bu 'ruhani' mesajda, İsrail'in 'Filistinliler de dahil, bütün Kudüslülerin endişe ve ihtiyaçlarına hassasiyet gösterdiği' ve İsrail'in Kudüs'ü egemen başkenti yapmasının 'ilahi bir hak' olduğu iddia ediliyordu.[10]

Netahyanu iktidarında İsrailli otoriteler, Filistinli karşıtlarını küplere bindirmek ve Arafat'ın altını daha da oymak konusunda neredeyse takıntılı bir çaba gösterdiler. 1997'de BM, üye devletlere Arap topraklarına yerleşim inşasına 'aktif şekilde karşı çıkma' çağrısı yapan yeni bir karar tasarısı sunduğunda, Netanyahu'nun sözcüsü, piyanist David Bar İlan, tasarıyı 'utanç verici' ve 'ahlaki düşkünlük' diye niteliyordu. İlan adeta dalga geçer gibi, "Dünyayı bekleyen bunca tehlike varken, genç çiftler için apartmanlar yapılmasını kınamakla meşguller," diyordu. ABD Dışişleri Bakanı Madeleine Albright da, Eylül 1997'de mahçup bir edayla İsrail'i, 'Filistinlilerin yerleşimlerin kışkırtıcı bir biçimde genişlemesi olarak addettikleri de dahil, tek taraflı eylemlerden sakınmaya' çağırıyordu. Bu kelimelerin anlamı belliydi elbet. Çalıntı Arap topraklarında Oslo 'barış süreci' sırasında Yahudi kolonilerin sürekli inşası sadece 'Filistinlilerin kışkırtıcı addettiği' bir şeyden ibaretse, ABD onları nasıl addediyordu acaba?

İsrailliler Filistin topraklarında Yahudi evleri inşa etmediklerinde de Filistin evlerini yıkmakla meşguldüler. Oslo Anlaşmasının imzalandığı 1993 ile Mart 1998 arasında 629 Filistin evi (535'i Batı Şeria'da, 94'ü Kudüs'te; üçte biri İşçi Partisi, geri kalanı Likud döneminde) İsrail buldozerlerince yerle bir edildi. 1800 yıkım emri daha uygulanmayı bekliyordu. Kendilerini Kudüs'ten sürmeye yönelik bu topyekün girişim (birçok durumda İsrail'in Araplara inşaat izni vermemesiyle uygulanıyordu) karşısında Filistinlilerin kapıldığı öfke, Nisan 1999'da İsrail bakanlar kurulunun, gelecek yirmi yıl içinde 116 bin sömürgeciye daha ev yapılmasını öngören kararıyla doruğa çıktı.

Ehud Barak'ın İşçi Partisi hükümeti (Rabin'den beri en liberal ve en Filistin yanlısı İsrail yönetimi olarak niteleniyordu) Batı Şeria'yı Netanyahu'nun Likud hükümetinden on kat daha hızlı sömürgeleştirdi. Eylül 1999'da İsrailliler ile Filistinliler arasında 'nihai statü' müzakerelerinin başlamasından sadece bir gün sonra Barak (devasa Ma'ale Adumim kolonisini ziyaretinde) şunu ilan ediyordu: "25 bin insanın ve... bütün İsrail hükümetlerinin kalkınmasına katkı sağladığı bir yerleşimi yıkmayacağız... Burada inşa edilen her ev, dikilen her ağaç sonsuza dek İsrail'in parçasıdır, gün gibi ortadadır bu." Kasım 2000'e gelindiğinde İsrail baskı grubu Barış Hemen Şimdi Barak yönetiminin bir sonraki yıl kolonilere 210 milyon dolar daha harcamayı planladığını ortaya çıkardı.

Bu sürecin sonundaki vahim istatistikler meseleyi açıkça ortaya koyuyordu. 1967 ile 1982 arasında Batı Şeria ve Gazze'ye sadece 21 bin sömürgeci taşınmıştı. 1990'da toplam sömürgeci sayısı 70 bindi. 2000'e gelindiğinde, yani Oslo Anlaşmasından yedi yıl sonra bu sayı, ilhak edilmiş Doğu Kudüs'teki yerleşimciler de dahil, 383 bine çıktı.[11] 17 Mayıs 2001'de İsrail ve Filistin bölgelerinde görevli Uluslararası Kızılhaç heyetinin başkanı Rene Kosimik, dünyaya Cenevre Sözleşmesi'nin şu maddelerini hatırlatma gereği duyuyordu: "İşgalci gücün nüfusunu işgal altındaki topraklara yerleştirmesi yaşadışı bir eylem sayılmaktadır ve 'ciddi ihlal' kapsamında değerlendirilir... Böyle bir yerleşim siyaseti, uluslararası hukuka göre savaş suçudur." Ancak, 2004'te Arafat ölürken ve İsrail'in 'güvenlik' duvarı daha fazla Arap toprağı çalarak yoluna devam ederken, Filistinlere yönelik işgal ve yurtsuzlaştırma harekatı hâlâ tüm hızıyla sürüyordu.

Bu devasa sömürgeci yayılma Filistinlilere Oslo'nun bir utanç vesikası olduğunu başka her şeyden daha iyi gösterdi; bir yalan, Arafat ve FKÖ'yü çeyrek asırdır uğruna çaba gösterip mücadele ettiği her şeyi terk etmeye yönelten bir hile, devlet özlemini budamak için yalan yanlış umutlar yaratmanın bir yöntemiydi söz konusu olan. Elbette yerleşimciler için Oslo, tam da parçası oldukları devlet destekli sömürgeci proje açısından bir tehditti. İsrail Başbakanı İzak Rabin, Filistinlilerin art arda gelen intihar saldırılarından sonra 'barış sürecinde' ısrar edince, sömürgeciler için Arafat ve FKÖ'nün temsil ettiği 'terörün' bir parçası haline geldi. Sözgelimi 24 Temmuz 1995'te bir intihar bombacısı Tel Aviv'de bir otobüste yedi İsrailliyi öldürdü; 22 Ağustos'ta kadın bir intihar bombacısı Kudüs'te bir otobüsün arka tarafında kendisiyle birlikte dört yolcuyu havaya uçurdu. İkinci kanlı saldırıdan bir gün sonra Rabin, bunun kendisini 'aşırılıkçı İslami terörizmle mücadeleden ve Filistinlilerle müzakereleri sürdürmekten' vazgeçirmeyeceğini söylüyordu. Sadece iki ay sonra, Kudüs'te düzenlenen ve Binyamin Netahyahu'nun baş konuşmacı olduğu bir mitingde Rabin hainlikle suçlandı. Gösteride dağıtılan bildirilerde Rabin Nazi subayı giysileri içinde tasvir ediliyordu. Mitingin televizyon görüntülerinde, Rabin'in resmini bıçakla parçalayan bir kadın göze çarpıyordu.

Rabin'in doğru dürüst bir biyografisi hâlâ yazılmış değil. İsrailli tarihçi Avi Şlaim kurnazca bir tutumla, Rabin'in 'Filistinlileri bütün İsrailli liderlerden daha fazla ceza ve acıya maruz bıraktığına' dikkat çekiyordu. Rabin 1967'de genelkurmay başkanı olarak Batı Şeria'yı ele geçirmişti. Sonraki yirmi beş yıl boyunca, işgal altındaki toprakları elde tutmak için acımasızca güç kullanmış ve bu sayede İsrail'de 'sorumlu ve güvenilir bir politikacı' olarak tanınmıştı. Başbakanlığı döneminde İsrailli askerlerin Filistinli protestocuların kemiklerini kırmasına göz yumuldu; İsrailli bir kameraman İsrail askerlerini Filistinli bir mahkumun bacaklarını taşla ezerken tesadüfen görüntüleyinceye dek süren bir uygulamaydı bu. Rabin sömürgeleştirmeyi Oslo sonrasında bile sürdürdü; Batı Şeria ve Gazze'de İsraillilerin artık güvenlik ve daha fazla yerleşim için ihtiyaç duymadığı bölgeleri yönetme onurunu Arafat'a vermek istediğini söylüyordu. Arafat'ınkinden tamamen farklı bir yorumdu doğrusu. Fakat Rabin, Tel Aviv'deki bir mitingde 'barış yolu savaş yolundan yeğdir' mealinde bir konuşma yaptıktan sonra 5 Kasım 1995'te Yigal Amir adlı 25 yaşındaki bir din okulu öğrencisinin düzenlediği suikastla öldürüldü. Amir, El-Halil katliamcısı Baruch Goldstein'ın hayranıydı. Amir yargılanırken, dinsel talimata benzer bir şey fark ettiğini, kendisi için o andan sonra 'ahlaki bir sorun kalmadığını' söyleyecekti. "Eğer ülkeyi şimdi fethediyor olsaydım, kutsal kitapta yazdığı gibi, bebekleri ve çocukları öldürmek zorunda kalacaktım," diyordu Amir. Din hanesini değiştirdiğinizde bu sözler Filistinli bir intihar bombacısının da ağzından çıkabilirdi pekâlâ.

Bu tür paralellikleri kurmak kolaydı elbet. Bir sabah erkenden Kudüs'teki Kral Davud Oteli'ne yerleşirken, şaşırtıcı uzunlukta sakalı olan ve Beyrut'a dönmek için her ayrılışımda bana selamet dileyen (zira ona göre Lübnan başkenti bir 'terör merkeziydi') başkasiyer, kendisinin bana birini hatırlatıp hatırlatmadığını sordu. "Biraz Hizbullahçılara benzemiyor muyum?" dedi sonra, kocaman bir gülüşle. Ve kabul etmeliydim ki, Lübnan'daki bazı Şii Müslüman militanlara çok benziyordu. Sakalların, Ortodokslukla, daha açık söylersek köktendincilikle bir alakası olmalı; görünen o ki sakal, tıpkı kadınların (ortodoks Yahudi kadınlar, Müslüman kadınlar, Hıristiyan rahibeler) 'kapatılması' gibi, üç Ortadoğu dininin ortak özelliği. Kendi kendime saçın nasıl bu kadar önemli sayıldığını sorar dururum. Saçın uzatılması, saçın kısaltılması erkekliğin simgesi gibi dururken, kadın saçı nasıl erkekler için şeytani bir tuzak olur? Uzun sakalın veya sakal biçiminin manası nedir? Bütün o kutsal kitap tasvirlerinde İsa neden hep sakallıdır? Neden İran'daki bütün Şii imamlar yanakların kılla örtülmesini destekler? Beyaz, yumuşak, sert, karışık... Bir kılın uzayan her santiminde, İslam hukukunun ahlaki tefsirleri veya teamülleri kadar karmaşık olan ne gibi bir yan vardır ki, onun sayesinde din adamları hiyerarşisinde bir yer edinilebilir? Sakal fazileti veya inancı ya da erkekliği mi simgeler; onun sayesinde itibar kazanıldığı mı düşünülür?

İzak Rabin 1992'de yaklaşık 400 Hamas ve İslami Cihad destekçisi Filistinliyi yasadışı biçimde Lübnan'a sürerek, Hermon Dağı'nın yamaçlarında bir İslami üniversite yaratmış oldu. Lübnan hükümetinin ülkenin kuzeyine seyahat etmelerini yasakladığı Filistinliler (birçoğu üniversite öğretim üyesi, mühendis, din adamıydı), Merc El-Zahur (Çiçek Tarlası) adlı ücra bir dağlık alanda, yaz sıcağının ve kış karının ortasında kalakaldılar. İşte orada modern İslam ve felsefe üzerine tartışmalar yaptılar, Kuran'ı satır satır hatmettiler ve Ramazan oruçlarını, yaklaşık dokuz asır önce Selahaddin'in Kudüs yürüyüşünde kat ettiği delik deşik, dar bir yolun kıyısında tuttular. Hamas liderlerinden Abdül-Aziz Rantisi burada mahkeme kuracaktı; keza Şeyh Bessam Cerrar ve İslami Cihad'ın diğer müstakbel liderleri de. Cerrar'la konuştuğumuzda, 1987-93 arasındaki ilk intifadada ölenlerin kemiklerini sızlatan gizli bir 'barış' anlaşmasından kimseye hayır gelmeyeceğinden dem vuruyordu. Kovulanlar başlarda gazeteyi bile zor buluyordu, fakat aylar geçtikçe Hizbullah ve Filistinlilere sempati duyan diğer Müslüman gruplar jeneratörler, televizyonlar ve kitaplarla donattı onları. Bir çadır-cami ve çadır-hastanenin yanı sıra üniversitenin bir çadır 'kütüphanesi' bile vardı. Merc El-Zahur'un büyük çıkıntılı kayalarının yanında tamamı erkeklerden oluşan bir topluluk gelişip serpildi.

İçlerinden biri, "Bu güzellikten mahrum kalacağım," diyordu bana, 1994'te 'Filistin'e (ve bir İsrail hapishanesine) dönmesine izin verilmeden önce. "Buradaki kayalıkların gelecekte belleğimizde özel bir yeri olacak." Ramallah, El-Halil ve Cenin'deki ailesinin telefon numaralarını verdi bana, 'Filistin'e gelirsem aramamı istedi. Hattâ İsrailli yetkililerle uzun müzakereler yürütmüş biri, bana Şimon Peres'in ev telefonunun numarasını bile verdi.

Ve sonra, 1995'te soğuk bir Aralık günü, El-Halil Üniversitesi'ne gidip, 'Çiçek Tarlası'nın 'mezunlarından' birini, Şeyh Cerrar'ı buldum. Zayıflamıştı, onu Lübnan'a yağan kardan koruyan abaya cübbesi yoktu artık üzerinde, yeni bir deri ceket giymişti, öğrenciler sendikasının bürosunda özenle taranmış sakalıyla oturuyordu. Çevresinde Merc El-Zahur'dan gelen başka Hamas taraftarları vardı, saçları sakalları ağarmıştı onların da, fakat öğretmenlerini, Merc El-Zahur'daki dondurucu çadırda verdiği tarih derslerindeki aynı esrik dikkatle dinliyorlardı. "Merc El-Zahur hepimizi değiştirdi," dedi Cerrar. "Hepimizin üzerinde tesiri oldu. Beni daha rahat bir insan yaptı, çünkü dünyanın çektiğimiz acıyı gördüğünü ve hâlâ inanılan değerler olduğunu anladım orada."

Kalabalık öğrenci bürosundaki görüşmemizde uzun suskunluklar sergiledi, belki de bütün bu sakallı öğrencilerin, tarih öğretmenlerinin bilgeliğinin yanı sıra tutarsızlıklarını da yakalayabileceğinin farkındaydı. Ne de olsa orada, Şeyh Bessam Cerrar'ı sürgünde tanıyan bir Batılı vardı; tümüyle farklı bir kültürden gelen bir gazeteci olarak, sürgündeki 400 Filistinlinin iki yıl önce nasıl davrandıkları hakkında onların bilmediklerini biliyor olabilirdim. "Dünya bizim düşündüğümüz kadar vahşi bir yer olmadığını kanıtladığı için, birçoğumuzun Güney Lübnan'da yaşadığı tecrübeyi tartmak konusunda kuşkuları vardı," diye devam etti Cerrar. "Siyasi söylemimiz değişti, Merc El-Zahur'da farklı kültürlerden insanlarla konuşmak durumundaydım. Sadece kendimizi değil, başkalarını da ikna edebilecek bir dil bulmamız gerekiyordu. Bu yüzden belli bir dil geliştirdik."

Peki sürgüne gidenlerin dağ karargahlarının karları arasında öfkeyle karşı çıktığı FKÖ-İsrail anlaşması hakkında şimdi ne düşünüyordu? "Çözüm denilen şeyin, adalet kavramıyla bağı vardır," diye karşılık verdi Cerrar. "Eğer planda yanlışlıklar varsa, ömrü de fazla olmayacaktır. Barışa dair bir olasılık var, fakat şiddetin artması olasılığı da var. Herkes, bunun adalete dayanmayan bir süpergüç çözümü olduğuna inanıyor... İsrail bize adil bir şekilde yaklaşmayacaktır." Cerrar bildik bir konuya geçince, odadaki bütün genç adamlar başlarını onaylar şekilde salladı: Washington'un, uluslararası ilişkilerde sadece ABD'nin çıkarları doğrultusunda kullandığı o muazzam, her yere (Ortadoğu'ya olduğu kadar Bosna'ya da) uzanan gücüydü mesele. "Bosna Avrupa'nın tam ortasında, kendine has bir örnek. Orada Müslümanların himaye altında tutulmasına ve İslamcılar gibi üçüncü tarafların iktidarı ele almasına engel olunmasına dönük bir çözüme ulaştılar. Fakat Filistin İslam dünyasının tam ortasında ve Amerikalılar buraya Ortadoğu'daki çıkarları, yani İsrail ve petrol üzerinden bakıyorlar."

Şeyh Cerrar'ı, Merc El-Zahur'dayken defalarca konuştuğumuz Kudüs konusunu açması için sıkıştırdım. "Arafat belki Kudüs'te ilhak edilmiş bazı bölgelerin kontrolünü alabilecek. Yerleşimciler için toprağımızı bölen baypas yollar açan İsrailliler Batı Şeria'yı kantonlara ayıracaklar. Bazı yerleşimciler gidecek, fakat diğerleri, bilhassa Ürdün Vadisi'ndeki, kuzeybatıdaki yerleşimciler kalacak. Ve zaten bütün bu bölgelerde yerleşimciler fiilen kentler kurmuş durumda." Yarı yarıya haklıydı. Arafat'a Kudüs'ün bazı yoksul mahalleleri önerilecekti. Tek bir yerleşimci gitmeyecekti (aksine, sayıları daha da artacaktı), fakat yerleşimci yolları Filistin'i bölecek ve Filistin devletinin kurulamamasını garantiye alacaktı.

Dışarıdaki koridorda yüzlerce öğrenci, militan Filistin gruplarının duyuru panolarının etrafında toplanmıştı. İslamcı panolara, ellerinde mavzerler, otomatik tüfekler ve ağır makinelilerle Hamas ve İslami Cihad 'şehitlerinin' fotoğrafları iğnelenmişti. Bir diğer Merc El-Zahur gazisi, "Bu Bessam İmasalni," dedi, kara, ciddi gözleri ve kirli sakalıyla resimden bize bakan birini işaret ederek. "Evinde İsrailliler tarafından tuzağa düşürüldü, fakat silahıyla dışarı çıkıp çarpıştı; sayıları o kadar çok olmasa ölmezdi."

Hâlâ adil bir 'barışın önerildiğine inanmamıza yol açan şey, kendi kendimizi kandırmamız veya yanılsamaya kapılmamız mıydı? Doksanların ikinci yarısında Ortadoğu'dan geçtiğim haberlere dönüp baktığımda yorgunluk ve dehşet karışımı bir hisse kapılıyorum. "Evlilik sona erdi," diye yazmışım Haziran 1996'da. "Şov uzun süre önce bitişe yaklaşmıştı. Bibi[12] Netahyahu başbakan olduğunda nihai boşanma da gerçekleşmiş oldu. FKÖ ve İsrail tarafından onca tantanayla imzalanan resmi anlaşmaların yeni İsrail hükümetinin umurunda olmadığı anlaşıldı: İsrail El-Halil'den çekilme taahhüdünü yerine getirmedi. Kudüs'ün ve işgal altındaki Batı Şeria'ya doğru hâlâ genişlemeye devam eden Yahudi yerleşimlerinin akıbetini belirleyeceği söylenen nihai statü anlaşmaları, bir gereksizliğe dönüştü."

Ve sonra Aralık 1996'da şunları yazdığımı görüyorum: "Ortadoğu'da bir patlama yaklaşıyor, bölgeyi sonsuza dek değiştirebilecek bir patlama bu. Biz Batıdakiler ise büyük oranda ufukta beliren felaket alametlerini görmemeyi tercih ettik, onun yerine uzun süre önce ölen ve derinden sakatlanmış 'barış sürecine' bel bağladık; çürümekte olan bir cesette hayat belirtisi aradık... fakat Arap dünyası kendisini korkunç olayların şok dalgalarına hazırlıyor." Bugün kendime şunu soruyorum: Tanrı aşkına, bu patlamanın ne olacağını düşünüyordum? O 'patlamanın', İsrail ve Filistin içinden bütün Ortadoğu'nun fitilini ateşleyeceğini tahayyül etmiş olmalıyım. Fakat elimde, Kasım 1998'de Toronto'da CBC'nin yayın yönetmenlerinden biriyle yaptığım söyleşinin bant kayıtları var; orada da yine 'bir patlamanın yaklaştığından' dem vuruyorum.

Hem İsrailliler hem de Filistinlilerin uyguladığı işkence, gözaltında ölümler, keyfi gözaltılar, infazlar ve adaletsiz mahkemeler: Oslo Anlaşmalarından beş yıl sonra, 'barış' enkazını Uluslararası Af Örgütü'nün yayımladığı rapordan daha iyi ne gösterebilirdi? İnsan hakları, İsrail ve FKÖ arasındaki umutsuz 'güvenlik' arayışına öyle hızlı kurban edilmişti ki, Kasım 1998 raporu en son zorbalıkları kayda geçirmekte geç kalmıştı: iki Filistinli bir FKÖ idam mangasınca cinayet suçuyla kurşuna dizilmiş, bir tebligat için Gazze polis karakoluna çağrılan Hüseyin Gali, Yaser Arafat'ın yakın korumaları tarafından dövülerek öldürülmüştü. Af Örgütü'nün kendi ifadeleri, bütün gazeteci notlarından daha açıklayıcıydı:

... Filistinlilerin İsrail güvenlik birimleri veya yerleşimciler tarafından öldürülmesi, intihar eylemlerine ve İsrailli sivillerin ölümüne yol açıyor. Bu saldırılar da keyfi gözaltılar, hücre hapsi, işkence ve adaletsiz davalara vesile oluyor. Bu tür ihlallerin başlıca kurbanı Filistin nüfusu... İşgal altındaki topraklar, kasabalar ve köyler arasına büyük kısmı İsrail güvenlik birimlerince dikilmiş duvarlardan oluşan bir yere dönüşmüş durumda.

İsraillilerin kullandığı, Şabeh (acı verici pozisyonlarda durmaya zorlayıp, bağlanmış halde uykusuz bırakma), Gambaz (iki saat boyu iki büklüm durmak zorunda bırakılmak), Tiltul (şiddetli şekilde sarsma, ki bir Filistinli mahkum böyle öldürülmüştür)[13] ve Hazana (bir dolap içinde tutulma) gibi işkence yöntemleri kullanıyordu. Kaba dayak, hayalara basınç uygulanması, sıcağa ve soğuğa maruz bırakma gibi başka yöntemler de vardı. "İsrail'in işkence kullanımını yasallaştırdığına dair uluslararası toplumda genel bir kanı bulunmaktadır," diyordu Af Örgütü. Yaser Arafat yönetiminin uyguladığı işkenceler ise, kaba dayak, Filistin askısı, elektrik veya sigara ile yakmanın yanı sıra, İsraillilerden öğrenilen yöntemleri (bilhassa Şabeh) kapsıyordu. Oslo Anlaşmasından beri Filistin Yönetimi yirmi Filistinliyi gözaltında öldürmüştü, çoğu işkencede veya işkence sonrasında hayatını kaybetmişti. Rutin işkenceden geçirilenler arasında 'asayiş gerekçesiyle tutuklananlar', işbirlikçi olduğundan şüphelenilenler ve topraklarını Yahudilere satan Filistinliler vardı.

Af Örgütü özellikle yargısız infazlar konusunda endişeliydi. Bunlar arasında, Gazze'de arabaya yerleştirilen bir bombayla iki İsrail askerini öldürmekle suçlanan Hamas üyesi Hani Abid; Malta'da vurulup öldürülen İslami Cihad lideri Fatih Şikaki ve bubi tuzaklı bir cep telefonuyla öldürülen Hamas üyesi bomba uzmanı Yahya Ayaş vardı. Ayaş'ın Hamas'ın tek taraflı ilan ettiği ateşkes sırasında ölümü, bir diğer intihar eylemi furyasını tetikledi. İsrailliler tarafından öldürülen birçok masum sivil arasında sekiz yaşındaki Ali Cevariş de bulunuyordu. Af Örgütü, New York Times çalışanı Joel Greenberg'ten (ki sonradan İsrailli insan hakları grubu B'Tselem'e de, İsrailli askerlerin bir gösteri sırasında küçük bir çocuğa ateş ettiğini gördüğünü anlatacaktı) şu sözleri aktarıyordu:

Askerlerin diz çöküp çocuklara nişan aldığını gördüm... Bana göre plastik mermi kullanıyorlardı... ama emin de değilim... Askerler geri çekildikten sonra dokuz-on yaşlarında bir çocuğun yerde hareketsiz yattığını gördüm... Alnının sağ tarafında bir yara dikkatimi çekti, yaradan oluk oluk kan akıyordu. Sonradan Mukassid Hastanesi ve Beyt Jala'daki doktorlar çocuğun beyninin dışarı aktığını söylediler bana.

Bu kanlı çatışmada artık acayip bir ortakyaşarlık vardı. İsrail ve Filistin'deki şiddet arttıkça, siyasi gelecek o oranda kararacak, Batı ise elbette bir kez daha 'rayına sokulacak' olan 'barış sürecine' dair o oranda iyimser olacaktı. Sanırım bu, Britanya ve Amerika'nın 2003'teki Irak işgali için yapılan bilinçsiz bir provaydı. Bu yasadışı askeri harekatın sonuçları giderek daha vahim hale geldikçe, Britanyalılar ve Amerikalılar buna değdiğine, sonrasının kestirilebilir olduğuna ve nihai sonucun bir 'özgürlük' ve 'demokrasi' karışımı olacağına dair mutlak inançlarını daha sık dile getirecekti. Yani 'Filistin' ve İsrail'le ilgili 1998'de de aynı laflar söyleniyordu.

O yılın Mayıs ayında, Downing Street[14] etrafında oynanan Ortadoğu barışı efsanesi yaratma oyununu seyretmek üzere Londra'ya gittim. Binyamin Netanyahu 10 Numara'dan[15] çıkıp bize Tony Blair'e ne kadar minettar olduğunu söylerken, bir polis helikopteri tembel tembel tepemizde süzülüyordu. Helikopter Britanya'nın bahar göğünde gezintisini sürdürürken, bu kez Yaser Arafat kapıda arzı endam ederek, 'barış sürecine' dair kararlılığından dolayı Blair'e teşekkürlerini sundu. Tony'yi ne kadar da seviyorlardı. Birbirlerinden nasıl da nefret ediyorlardı. Ve bütün o oyun boyunca, arkamızda, Lord Balfour'un Britanya'nın Filistin'de bir Yahudi vatanına destek verdiği deklarasyonunu hazırladığı uğursuz bina yükseliyordu.

Koyu renk takım elbisesi ve gür beyaz saçlarıyla hiç olmadığı kadar kusursuz görünen Bibi, bize her iki taraf 'esneklik' gösterdiği takdirde ilerleme kaydedilebileceğinden söz ediyordu. İsrail'in, 'zaten fazlasıyla adım attığını' öne sürüyordu. Filistinliler için o fazla adım, İsrail'in işgal altındaki Arap topraklarına doğru yaydığı son Yahudi kolonisiydi. Arafat ise (yüzü kül gibiydi, alt dudağı titriyordu ve kefiyesi ilk kez dağınıktı) şu uyarıyı yapmakla yetindi: "Netanyahu, bu görüşmelerin sonucunun müspet olmaması halinde... bölgede yaşanabilecek kaosun sorumluluğunu almak zorundadır."

Londra'nın tatil nedeniyle boşalmış caddelerinden geçip bir buçuk kilometre gittiğinizde, Grosvenor Park Oteli'ne varıyordunuz; otelin muhteşem süitlerinde İsrail başbakanı ABD Dışişleri Bakanı Madeleine Albright ile görüşüyordu. Fuaye, suni ahşap kaplamaları ve buz patencilerini tasvir eden yağlıboya tablolarıyla, Titanic'in o uğursuz sigara salonunu andırıyordu; ve birkaç dakika sonra, buz gibi soğuk devlet okulu aksanıyla İsrail sözcüsü David Bar İlan göründü. Lobiyi kat edip gazetecilere (Arafat'ın açıklamasına karşılık mahiyetinde) şunu aktardı: "Eğer formül 'terör karşılığı toprak' ise, bununla devam edemeyiz." İki taraf da çocukça bir dille konuşuyordu; tehdit ve sahte tavizlerden oluşan bir dildi bu. Netanyahu ve Arafat barışı ne kadar çok seviyordu, barışa hasrettiler. Fakat bir araya gelip konuşmasını bile beceremiyorlardı. Arafat o kadar aciz durumdaydı ki, bütün yapabildiği, acınası şekilde, Washington'un İsrail'in Batı Şeria'nın yüzde 13.1'inden daha çekilmesi talebini kabul etmek olmuştu; bu tek başına, Oslo Anlaşmaları'nın öngördüğü oranın gülünç bir düzeye indirgenmesiydi. Grosvenor Oteli'nde Madeleine Albright (sert konuştuğu söylenen bu dışişleri bakanı, İsraillileri yerleşim faaliyetini durdurmaya ve Oslo takvimine uymaya ikna etmek için bir kuzunun olanca öfkesini sergilemekteydi), Netanyahu'yu, bir sonraki toprak devrinde Arafat'a Filistin toprağının yüzde 9 fazlasını bırakmaya ikna etmeye çalışmıştı. Ama nafileydi tabii.

Filistin devleti için bu kadarı bile fazlaydı. Fakat 10 Numara'nın dışında, televizyonlar seyircilerine (BBC elemanının kelimeleriyle söylersek) Netanyahu'nun kabinesindeki bölünme yüzünden 'taviz vermeye gücü olmadığını' bildirmekle meşguldü. BBC'nin haberinde, İsrail'in imzalanan Oslo Anlaşmaları'nın hükümlerine uymadığına dair tek bir ima bile yoktu. Bar İlan durumun gayet iyi olduğundan dem vuruyordu. İsrail Arafat'tan daha fazla güvenlik istemiş, emrindeki Filistin polislerinin sayısını azaltmasını talep etmişti. Daha fazla güvenlik, daha az polis... Bu çılgın formüller kimin başının altından çıkıyordu?

Ortadoğu 'barış sürecinin' umutsuzluğunu açığa vuran bir an vardı. Görüşmelerin ikinci gününde, Londra'daki Churchill Oteli'nin kahve salonunun hemen dışındaki bir kanepede tanıdık bir şahsiyetle karşılaşıverdim; bitkin bir halde yığılmıştı kanepeye. Görünürde hiçbir güvenlik, tek bir polis yoktu; sadece uzun boylu, siyah saçlı Dışişleri Bakanlığı sözcüsü vardı ve kanepenin o köşesinde yüzü yorgunluktan sararmış bir kadın oturuyordu. Madeleine Albright çöküşün eşiğinde gibi görünüyordu. Kısa süre önce Arafat'a telefon açıp özürlerim bildirmişti. Sözleşmelerine rağmen onu görmeye gidemediğini söylüyordu. Görüşme için Cladrige'e gidemeyecek kadar yorgundu. Telefon konuşması bittikten sonra Arafat kahkahalara boğulmuştu. Kendi sağlık durumunun Bayan Albright'tan çok daha kötü olması (birkaç metre ötesinde durup ona bakmak şoke ediciydi, sağ eliyle titreyen sol elini tutuyor, konuşurken alt dudağı istemsiz bir şekilde hareket ediyordu) hiç önemli değildi. Fakat iş Netanyahu'yla görüşmeye gelince Albright birkaç saat sonra İsrailli liderin oteline limuziniyle gitmekten imtina etmeyecekti.

Arafat'ın sağlık durumundan daha da çarpıcı olan şey, Albright'ın Netanyahu'dan, aslında İsrail'den duyduğu korkunun bariz şekilde görülmesiydi. Arafat ve FKÖ, 11 Mayıs 1998'de Washington'da Başkan Clinton'la görüşme davetine dair koşulları çoktan kabul etmişti. Netanyahu ise cevap bile vermemişti. Kabinesiyle 'istişarede bulunmak' üzere gerisin geri İsrail'e dönecekti. Fakat Albright bizimle konuştuğunda (kararsız bir hali vardı, bazen kafası karışıyor veya soruları unutuyordu), İsrailli lideri öve öve bitiremedi; zira Arafat'ın Filistin devletinin parçası olmasını istediği topraklardaki Yahudi yerleşimleriyle ilgili adımlar atacağını söylemişti. Netanyahu 'cesaret vericiydi'. 'Yeni fikirler' üretiyordu. Şevkliydi. 'Yardımcı' bir tutum içindeydi. Netanyahu'ya çok müteşekkirdi. "Güvenlik taleplerinin ne olduğuna karar vermek elbette İsrail'in bileceği işti." Yani Filistinli polislere yol görünmüştü. Fakat Albright'a bütün o 'yeni fikirlerin' ne olduğunu sorduğumuzda, 'Daha fazla ayrıntının ileriye gitmeye fayda getirmeyeceği' yanıtını aldık.

Hiçbir anlamı yoktu bu yanıtın. Fakat hâlâ 'ilerlemeden' söz ediyordu. Saydım: Sadece birkaç dakika içinde en az on sekiz kere bu kelimeyi kullanmıştı. Ve Tony Blair de kendi basın toplantısında aynısını tekrarladı. Ortaya saçılan noktalama işaretlerinden biriydi bu, ne kadar sık kullanılıyorsa o kadar çok kuşku yaratıyordu. Arafat, Albright'tan 'ilerleme' olduğunu duyduğunu söylüyordu. Ben Oslo Anlaşmaları'nı imzaladığı için şimdi pişman olup olmadığını sorduğumda, yaşlı adamın gözleri büyüdü ve sesi eski gücüne kavuşuverdi. "Benim imzaladığım barış anlaşması cesurların barışıydı," diye yanıtladı. "Hayatını bu barışa adamış bir ortakla, İzak Rabin'le birlikte imza attım ben. Rabin ve Peres'le birlikte imzaladığımız bu adil uğraşı sürdürmek bizim en büyük görevimiz." Netanyahu'dan hiç söz etmedi. Ve Netanyahu ile Albright'ın açıklamalarında bir kez bile 'cesurların barışı' zikredilmedi; münasebetsiz bir rahatlık sergileyen Albright, Amerika'nın barış çabalarından, 'meyveleri iyi servis edip etmediğimize [karar vermek] taraflara kalmış' sözleriyle dem vurdu. Oslo'nun mezartaşına yazılması gereken sözler belki de bunlardı

1998 Güzü'nde, Ürdün kraliyet ailesinin yaşı küçük üyeleriyle Beyaz Saray'da düzenlenen özel bir akşam yemeğinde Başkan Clinton, Binyamin Netanyahu hakkındaki birkaç fikrini paylaşmaktan çekinmemişti. On kadar davetli vardı ve Clinton, sözlerine hayranlık besleyen kadın ve erkeklere konuşuyordu. "Ben Truman'dan bu yana en İsrail yanlısı başkanım," buyurdu davetlilerine. "Fakat Bibi ile ilgili sorun, Filistinlileri bir türlü insan gibi görememesi." Sahte tevazusundan sıyrılan başkan (ki Clinton Truman'dan daha İsrail yanlısıydı), parmağını Netanyahu'nun bam teline basıvermişti: Filistinlileri insan gibi görmeyi beceremiyordu bir türlü, onların itaat etmesi gereken bir halktan ibaret olduğuna dair sarsılmaz inanca sahipti. Bu yaklaşımı, Clinton'ın, olsa olsa bir sömürge valisinin kaleme alabileceği türdeki A Place Among the Nations (Uluslar Arasında Bir Yer) adlı kitabında da bulmak mümkündür. Clinton doğru anlamıştı. Netanyahu'nun politikalarının değil, bir bütün olarak Netanyahu hükümetinin kalbinde yatan psikolojik bozukluğu çözmüştü.

Ancak birkaç gün sonra, Clinton, Filistinlileri fiilen dilenci rolüne yerleştiren bir başka 'barış' anlaşmasının hamisi olarak (Wye'da) karşımıza çıkacaktı. Wye Anlaşmasındaki ana bölüm, çekilmelerle değil 'güvenlik' ile ilgiliydi ve harfi harfine 'teröristlere', 'terörist hücrelere' ve 'terör örgütlerine', elbette sadece Filistin kaynaklı şiddetin parçası mahiyetinde yapılan atıflarla doluydu. Yahudi yerleşimci topluluğundan gelme katillere dairse tek kelime yoktu.

Arafat gayet incelikli bir işkenceden geçiriliyordu. İsrail'le yapılan her yeni anlaşma, önceki anlaşmaların ustalıkla tekrar yazılmasından ibaretti. Madrid'de Filistinlilere verilen bütün garantiler, Oslo'da hiçe dönüşmüştü; ve sonunda İsrail'in geri çekilme takvimine dair öyle netameli bir sistem kuruldu ki, artık takvime uyma gereği falan kalmadı. Ardından 1997 El-Halil Anlaşması geldi; bu anlaşma uyarınca kentteki Yahudi sömürgeciler kalacak ve İsrail'in geri çekilmesi, İsrail karşıtı şiddetin sona ermesi koşuluna bağlanacaktı. 1998'deki Wye Anlaşması, 'toprak karşılığı barış' sloganını bile bir kenara bıraktı. Yeni uydurulan slogan 'Güvenlik Karşılığı Toprak'tı, yani 'barış' en azından geçici olarak elde edilebilir olmaktan çıkmıştı. Barış saygı, karşılıklı güven, işbirliği anlamına gelir. Güvenlik ise şiddetin ortadan kalkması, ama aynı zamanda hapis, nefret ve gayet iyi bildiğimiz üzere, işkence anlamına da gelir. Gelinen noktada Filistinliler kendi topraklarının yüzde 40'ı üzerinde kontrol sahibi olabilecekti; halbuki Oslo'da öngörülen oran yüzde 90'dı. Ve en güvenilir ve ahlaklı kurumlar arasında nadide bir yeri olan CIA, Arafat'ın olağan şüphelileri tutuklamasını sağlamak için Batı Şeria'da hazır ve nazır olacaktı.

Filistin Yönetimi Hamas'ın İsraillilere saldırmasına engel olamamıştı (Oslo'dan önce İsrail'in bile bu konuda elinden fazla bir şey gelmemişti), fakat şimdi, mucizevi bir şekilde, CIA'nın yardımıyla başarılı olacaklardı. Yasadışı silah bulunduran Filistinliler silahsızlandırılacaktı. Filistin topraklarındaki binlerce silahlı Yahudi yerleşimci (ki Wye'ın sulandırılmış halini bile 'ihanet' olarak niteliyorlardı) ise silahsızlandırılmayacaktı. İsrail korku duymaksızın yaşayabilmeliydi. Keza Filistinliler de. Fakat güvenliği barışla elde edebilirsiniz, başka bir şekilde değil. Ve İsrail'in şimdi çekileceği yüzde 3'lük Filistin toprağı (belki de Oslo'daki birçok hükmün en abuk subuk olanıdır bu), Filistinlilerin üzerine ev yapamayacağı bir 'tabiat varlığı' haline getirilecekti. İnsan, koruma altına alınan bu bölgede ne tür vahşi hayvanların kükrediğini merak etmeden yapamıyordu. Ve koruma duvarlarının dışında ne tür vahşi hayvanların kükrediğini.

Wye'da Yahudi 'terör örgütlerine' dair en ufak bir ifade, gelecekte Filistinlilere saldıracak olan yerleşimci gruplarının kontrolüne dair en ufak bir umut yoktu. Sözgelimi Temmuz 2001'de bu tür gruplardan biri (bizzat İsrail tarafından 'terör' grubu olarak niteleniyor, lâkin uluslararası basın 'gerillalar' veya 'asayiş çeteleri' demeye devam ediyordu), Batı Şeria'nın küçük Idna kasabasındaki bir kına gecesinden dönen sekiz Filistinliyi taşıyan araca onlarca kurşun yağdırdı. Muhammed Selame Tmayze ve akrabası Muhammed Hilmi Tmayze olay yerinde öldü. Beş kişi yaralandı. Üçüncü olarak, daha üç aylık bir bebek olan Diya Tmayze öldü. Bu, Filistin şiddeti veya 'terörü' için bir bahane değildi (Filistinli bir keskin nişancı da El-Halil'deki bir yerleşimde bir Yahudi bebeği öldürmüştü) elbet, fakat ortada hayati bir fark da vardı. Filistinliler silahsızlandırılacaktı. Yahudi sömürgecilerin silahları ise kalacaktı.

ABD bütün bunların olmasına nasıl izin verdi? Cehalet, İsrail'in Amerika'daki güçlü lobi grupları karşısındaki zayıflık, içinden çıkılması güç meselelerle yüzyüze gelindiğinde sergilenen zekâ tembelliği: bütün bunlar birer ipucu verebilir. Fakat ABD politikasına genel bir sorumsuzluk hakimdi. Clinton, inatla garanti vermeyi reddettiği bir 'barışın mimarı olmak istiyordu. Clinton'dan o eski nakaratları dinliyorduk: Washington belki 'tarafları bir araya getirebilirdi', ama 'zor kararları' almak 'tarafların bileceği işti'. Bu yüzden kıyaslanamaz ölçüde güçlü taraf olan (ne de olsa Filistin tankları Tel Aviv'i işgal altında tutmuyordu) İsrail, Oslo Anlaşması'nın çerçevesi içinde veya dışında istediği gibi at oynatabiliyordu. Yayınlamama kaydıyla yaptığımız görüşmelerde bize, Clinton'ın (Beyaz Saray'daki Ürdünlü konuklara çıtlattığı gibi) Netanyahu'dan yaka silktiği söyleniyordu.[16] Kamuoyu önünde ise bu konuda Clinton'ın ağzını bıçak açmıyordu. Ancak ne zaman ki Filistinliler İsraillilere karşı şiddet kullanıyor, Clinton aslan moduna geçiyor, katilleri Amman'da 'dünün adamları' diye niteliyor ve Wye'da dünyaya, 'barış' için kuşkusuz aşılması gereken son engel mahiyetinde 'nefret' hakkında dersler veriyordu.

Dilin gelişigüzel kullanılması, birbiri ardına gelen Amerikan 'barış' anlaşmalarının en tehlikeli veçhelerinden biriydi. Clinton klişeler ve laf kalabalığı konusunda iyiydi, fakat iş ayrıntılara geldiğinde tembeldi (oysa büyük jüri karşısında Monica Lewinsky ile ilişkisine dair soruları yanıtlarken ne kadar da bilgiçti). Sözgelimi Wye'daki bütün o el sıkışmalara ve basmakalıp laflara rağmen, gerek Filistinliler gerek İsrailliler evlerine, hangi noktaya gelindiğine dair taban tabana zıt fikirlerle döndüler. Netanyahu Yahudi sömürgecilere Filistin devletinin kurulmayacağına dair güvence verebiliyordu; Arafat'ın adamları ise kalan bir avuç yandaşlarını, bir sonraki İsrail çekilmesinin devlet yönünde atılmış bir başka adım olduğuna ikna edebiliyordu. Netanyahu İsrail'e döndükten kısa bir süre sonra, Dışişleri Bakanı Ariel Şaron, yerleşimcilere Batı Şeria'da 'güçlerinin yettiği bütün tepeleri ele geçirmeleri' çağrısı yapıyordu.

Eşit taraflar arasındaki gerçek bir pazarlıkta Arafat, belki Netahyahu benzeri birkaç koşul öne sürebilirdi: Mesela İsrail Kudüs'ü başkent yapma (ki 'nihai statü' görüşmelerine bırakılan bir konuydu bu) yönündeki tavizsiz iddiasından vazgeçmedikçe 'barış sürecinin' devam etmemesi; işgal altındaki Arap topraklarında artık başka Yahudi yerleşimi yapılmaması; Netanyahu Filistinlilere yönelik yerleşimci saldırılarına son verene dek müzakerelerin askıya alınması gibi. Fakat Arafat bunu yapamadı; zaten yapmaya kalkışsaydı, Washington onunla konuşmazdı. Böylece Wye görüşmeleri, Filistinlilerin adil bir barışa dair umudunu tüketti. İsrail'in işgal altındaki topraklarda daha fazla Yahudi yerleşimi inşa etmeyi sürdürmesine, Filistin kimlik belgelerine el koymasına, Filistin evlerini yıkmasına göz yumuldu. Arafat ise (manda 'Filistin'inin yüzde 22'sinin yüzde 14'ü uğruna), yerleşim inşa eden, kimlik belgelerine el koyan ve evleri yıkan İsraillileri korumaya söz vermekle meşguldü.

Bütün bunlar olurken, ABD'nin 'barış elçileri', Amerika'nın Ortadoğu barışına yönelik 'tarafsız' hamiliğinin parçası mahiyetinde Netanyahu ve Arafat'ı ziyaret etmeyi sürdürdü. Bu ekibin en önemli dört üyesinin Yahudi olduğunu bilmeyen Filistinli yoktu. Amerikan ekibinin etnik bileşimine dair Batı medyasında en ufak bir açık tartışma yürütülmedi. Hattâ ilkesel olarak böyle bir tartışmanın yapılmaması gerektiği söylendi. Amerikan dışişleri yetkilileri veya görevlileri (bir demokrasinin tüm diğer vatandaşları gibi), işlerine etnik veya ırksal kökenlerine bakılmaksızın atanırlardı. Fakat başmüzakereci Deniş Ross, en güçlü İsrail lobi grubu konumundaki Amerikan-İsrail Kamusal İşler Komitesi'nin (AIPAC) eski başkanıydı. Bu Amerikan basınında nadiren dile getirildi, fakat bunun hayati önemde bir mesele olduğu kesindi. Eğer başmüzakereci bir Arap lobi grubunun başı olsaydı, İsrail derhal ortalığı ayağa kaldırırdı. Ve önde gelen dört müzakerecinin hepsi Müslüman olsaydı, bunun dünya basınında meşru bir tartışma konusu sayılacağından kimse kuşku duymazdı. Bununla birlikte Amerikan ekibinin bileşimi, İsrail basınında tartışma konusu edildi. Ross heyeti Kudüs'e geldiğinde, İsrail gazetesi Maariv heyete 'dört Yahudi misyonu' adını taktı ve İsrail'in bu kişilerle baglantılarından dem vurdu. İsrailli gazeteciler, heyet üyelerinden birinin İsrail ordusunda askeri eğitim aldığını yazdı. Bu bilgiyi Ha'aretz'de ortaya çıkaran kişi, İsrailli yazar ve aktivist Meron Benvenisti'ydi. Ortadoğu'ya barışa katkıda bulunsunlar diye gönderilen Amerikalı diplomatların etnik kökeni hakkında şunları yazıyordu Benvenisti:

Belki artniyet yoktur, fakat ABD'nin barış sürecinin manipülasyonunda ilkin Amerikalı Yahudileri görevlendirdiği ve Dışişleri Bakanlığı ekibinin en az bir üyesinin Amerikan Yahudi kurumunun görüşlerini temsil ettiği için seçildiği gerçeğini görmezden gelmek de zor. Yahudi gruplarının Clinton yönetimi üzerindeki muazzam nüfuzu, en açık ifadesini 'işgal altındaki topraklar' kavramının 'ihtilaflı bölgeler' şeklinde tekrar tanımlanmasında buldu. Filistinliler haklı olarak öfkeli. Fakat Clinton yönetiminin 'Yahudi bağlantısı' hakkında, anti-Semitizmle suçlanmayı göze almadan konuşamazlar...

Ne de biz gazeteciler bu meseleyi gündeme getirmeye cüret edebiliyorduk. Bunu yapmak, kaçınılmaz olarak anti-Semitizm, ırkçılık, önyargıyla suçlanmak demekti. Başkaları eylemlerini eleştirdiğinde İsrail'in destekçilerinin aile veya ulusal köken konularını öne sürmesine ise kimse ses çıkarmıyordu. Sözgelimi BM Genel Sekreteri Butros Butros Gali, askeri danışmanı Hollandalı Tuğgeneral Franklin van Kappen'i, İsrail'in 1996'da Güney Lübnan'daki ABD üssü Kana'da 106 Lübnanlı mülteciyi katletmesiyle ilgili soruşturmanın başına getirdiğinde, İsrail yanlısı bir gazete kararı, van Kappen'in İkinci Dünya Savaşı'nda kendi Yahudilerini Nazilere teslim eden bir ülkeden geldiği gerekçeyle kınıyordu. Ancak AIPAC'ın eski başkanı Amerika'nın baş barış müzakerecisi olarak atandığında tek bir soru sorulmuyordu. Bu yüzden sık sık şükür ki İsrail'de gerçek gazeteciler var, diyorum.

Her birkaç ayda bir Ortadoğu'da Chamberlain çanı çalar.[17] "Günümüzde barış!" diye yankılanır sesi. Ve Araplarla İsrailliler, barışamamanın müsebbibi sayılmak endişesiyle, her fırsatta barışı desteklediklerini söylerler. İşçi Partisi lideri Ehud Barak'ın 1999'da İsrail başbakanı seçildiği an, televizyoncu veletler (şu iflah olmaz miskinliğiyle BBC'nin Dünya Servisi de dahil), 'barış sürecini' bir kez daha 'rayına sokmakla' meşguldü. Halbuki Barak, Kudüs'ün İsrail'in bölünmez başkenti olarak kalması gerektiğini, büyük Yahudi yerleşimlerinin yerli yerinde duracağını ve 1948 mültecilerinin terk ettikleri Arap köylerine dönebilecekleri umudunu bir kenara bırakmalarını açıkça söylemişti.

Barak Suriyelilerle görüşmeler başlatmak istediğini dile getirince aynı eski müzakere rutini hızla yeniden başlatıldı. Suriyeliler hâlâ bütün Golan'ın geri verilmesini talep ediyordu. Fakat Suriyeliler niye Golan'ın bir parçasıyla yetinmesindi? Veya Golan'ın bir kısmına ilaveten, bilinmeyen sayıda İsrail askerinin bulunduğu erken uyarı istasyonlarına ne derlerdi? Dünyaya, Suriye'nin 1967 savaşından önce Golan'dan İsrail'i tehdit ettiği hatırlatıldı.[18] Fakat Esad, Barak'ı dürüst ve 'güçlü' bir adam olarak övmekten geri kalmadı, zira o da yeni bir başarısızlıktan dolayı suçlanmak istemiyordu. Clinton, İsrail'de İşçi Partisi iktidardayken Esad'la görüşmek üzere yola çıktığında, Suriye barışı reddeden ülke, CNN muhabirinin kelimeleriyle, 'çıbanbaşı' olarak nitelenmişti. Aslında değişen hiçbir şey yoktu. İsrail, Golan'ın ne kadarının Suriye'ye geri verileceğini konuşmadan önce, Şam ile diplomatik ilişkiler ve ekonomik bağlantılar kurmak istiyordu. Arafat'ı bu denklemin içinde debelenirken (İsrail'i tanıyan ve devlet fikrini pazarlık konusu yapan Arafat, elinde, geleceğine İsrail'in karar vereceği bir Filistin bulmuştu) izlemiş olan Esad, Clinton'ın kelimeleriyle, bunun barış için 'altın bir fırsat' olduğu fikrinden pek de hoşlanmamıştı. Tanıdık bir senaryoydu bu. İsrail'in barış versiyonunu kabul etmek demek, Suriye'yi kaldıramayacağı ezici şartlarla yüzyüze bırakmak demekti. Reddetmek ise, Suriye'nin barış karşıtı olmakla suçlanmasına yol açacaktı. Barışın düşmanı haline gelen bir ülke, haliyle ABD'nin de düşmanı sayılırdı.

Oslo Anlaşması denilen balkabağının altından bir arabaya dönüşebilmesi asla mümkün değildi, fakat bunun böyle olduğu, ancak Arafat ve Barak arasındaki Camp David görüşmelerinin çöktüğü 2000 yılında anlaşılacaktı. Ondan sonra bile Clinton, Oslo müzakerelerinin BM Güvenlik Konseyi'nin 242 ve 338 sayılı kararları üzerine temellendiğini iddia edecek kadar alçaldı (oysa Oslo'nun bu kararlarla zerre alakası yoktu). Ve Madeleine Albright, Kudüs'teki Müslüman dini mekânlar üzerinde 'sağduyulu bir egemenlik' öngören o akıl almaz öneriyi ortaya attığında, Arafat bile bu işin bittiğini idrak etmiş olmalıydı. Amerikalılara göre Arafat, sadece müstakbel başkentinin etrafında, kontrolünü elinde tuttuğu birkaç sefil köy üzerinde 'fiilen tam egemenliğe' sahip olabilirdi. Bunu Arafat'ın 'Filistin'in yüzde 95'ini geri çevirdiğine' dair artniyetle sızdırılan haberler takip etti; aslında 'Filistin'in yüzde 22'sinin yaklaşık yüzde 64'ünden' ibaretti Arafat'a bırakılan toprak. Barak Kudüs'ten vazgeçmeyecek veya yerleşimleri boşaltmayacaktı. Arafat, İsrail'in Kudüs'ün tümü üzerindeki kontrolünden vazgeçme 'tavizini' vermeyecekti. Böylece İbrahim'in çocukları, birçok İsrailli ve Filistinlinin ta başından beri bildiği şeyi kabul etti: Oslo işlemiyordu. Tahmin edilebileceği gibi Clinton iki taraftan güçlü olanı övmeyi uygun buldu; Barak'ın 'cesaretinden' ve 'vizyonundan' bahsederken, Arafat'ın payına sadece kararlılık payesi düştü. Amerika'nın Ortadoğu'daki 'dürüst arabulucu' rolü bakımından bu kadarı yetip artardı bile. Sahte bir barışı sağlamak için sahte bir egemenlik önerilen Filistin liderliği (ki çürümüş, yetersiz ve demokratik olmayan bir yapıydı bu), başarısızlığı aşağılanmaya tercih etti.

Böylece Arafat, Gazze'de kahramanlar gibi karşılandı. Yaşlı adam ilk kez teslimiyet sergilememişti. ABD ve İsrail'e karşı ayağa kalkmıştı. O bir 'Selahaddin'di. 'Asrın Selahaddin'iydi', aşağısı kurtarmazdı. Tümüyle keder veren zırvalıklardı bunlar. Bu Selahaddin, Kudüs'te dörtnala at sürmeyecekti. Bunun yerine kent, ilerleyen aylarda Yahudilerle Arap Müslümanlar arasında sonu gelmeyen kanlı saldırılara sahne olacaktı. Eylül 2000'de Ariel Şaron, bin kadar İsrail polisi eşliğinde (Mescid-i Aksanın aşağısındaki) kutsal Müslüman mekânlarına yürüdü. Yirmi dört saat içinde İsrailli keskin nişancılar, yedinci asırdan kalma Kubbet-üs Sahra'da polisle çatışan Filistinli protestocuların üzerine kurşun yağdırmaktaydı. En az dört gösterici öldü ve İsrail polis şefi Yehuda Wilk, sonradan keskin nişancıların 'Filistinlilerin İsrailli yetkililerin hayatını tehdit ettiği görüldüğünde' kalabalığa ateş açtığını doğrulayacaktı. Büyük kısmı plastik kaplı çelik mermilerle olmak üzere, altmış altı Filistinli yaralandı. Bu cinayetler, İsrail polisinin tam aynı noktada patlak veren bir olayda 19 Filistinli göstericiyi öldürüp, 140'nın yaralamasından 10 yıl sonrasına denk gelmişti; önceki katliam, 1991 Körfez savaşının arifesinde ABD'ye neredeyse Arap desteğini kaybettiriyordu.

Şaron hiçbir pişmanlık belirtisi göstermedi. "İsrail devleti," diyordu CNN'de, "bir İsrail vatandaşının bu ülkenin herhangi bir parçasını ziyaret edemeyecek olmasına tahammül edemez, ki dünyanın her köşesindeki Yahudiler için en kutsal sayılan topraklardan söz ediyoruz." Ancak böylesine kışkırtıcı bir eylemi yapmak için neden o zamanı ('barış sürecinin' çöküşünün hemen sonrasını) tercih ettiğini açıklamadı. Çok geçmeden Batı Şeria'nın her yerinde taşlar ve mermiler uçuşmaya başladı. Kalkilya yakınlarında Filistinli bir polis, bir İsrail askerini öldürüp bir askeri yaraladı; polisle askerlerin, Oslo Anlaşması hükümleri uyarınca kurulan ortak İsrail-Filistin devriyesinin parçası olduğu belliydi. "Her şey önceden planlanmıştı," diye iddia edecekti Şaron, beş hafta sonra. "Mescid-i Aksa'ya ziyaretimden yararlandılar. Halbuki oraya ilk kez gitmiyordum..."

Kudüs'ün hemen dışında, Efrat'tan bir Yahudi yerleşimci, bir grup İsrail askerine bağıra çağıra küfrediyordu. Yakınlardaki bir tepede arabası Filistinli çocuklar tarafından taşlanmıştı. Derhal askeri müdahalede bulunulmasını istiyordu.

"CNN gibi yalan söyleyen gazetecilerden misin sen de?" diyerek bana döndü. "Sizler, taş deyip geçmemek gerektiğini, onun da ölümcül bir silah olabileceğini yazmalısınız. Taş da mermi gibidir. Bir otobüse taş atan insan, elli insanı öldürmeye çalışıyordur." Gayet eğitici bir küçük öfke nöbetiydi bu, zira Beyt Jala'nın arkasındaki tepede duran çocukları kitle katliamcılarına çevirivermişti; silahsız silahlılar, 'ölümcül bir silah olabilme' cümleciğinde kendini gayet güzel ele veren ilahi bir öfkeye değerdi doğrusu. 'Öfke günlerine[19] inananların Filistinlilerden ibaret olmadığı açıktı. 2000 yılının o Ekim ayında İsrailliler arasındaki kızgınlık son derece barizdi, halbuki taraflar arasında inanılmaz bir güç eşitsizliği vardı. Filistinlilerin canavarlaştırılması (veya onlardan duyulan korku) İsrail'de bir kez daha gerçekliğin tümüyle gözden kaçırılmasına yol açıyordu: İsrail'in Filistin işgali altında olduğunu, onlarca İsraillinin Filistin 'güvenlik güçlerince' vurulduğunu, Filistin tankları ve helikopterlerinin İsrail kentlerini topa tuttuğunu, diplomasiyi bir kenara bırakanın (Barak niyetinin bu olduğunu alenen açıklamıştı) Yaser Arafat olduğunu sanmanız işten bile değildi.

Artık işgal altındaki topraklarda haftalar geçtikçe iki halk arasında silahlı çatışmaya dönüşen bir tür düşük yoğunluklu savaş hüküm sürüyordu. Filistinliler şimdi İsraillilerle savaşmakla kaybedecekleri hiçbir şey olmadığına inanıyordu. Özerk köylerinde kıstırılan, kentlerde bütün bir toplum olarak tutuklu kalan bu insanların, artık sessiz kalarak veya boyun eğerek elde edebilecekleri hiçbir şey yoktu. Arafat'ın güvenlik ekiplerinden biri için çalışan genç bir Filistinli kadın, durumu soğukkanlı bir açıksözlülükle izah ediyordu: "Arafat savaşmaya devam etmeli; şimdi teslim olmamalıyız. İntifada İsraillileri Oslo'nun öldüğünü ve barışı ancak Batı Şeria, Gazze ve Doğu Kudüs'ten topyekün çekilmenin getireceğini anlamaya zorlayacaktır." Arafat'ın 'savaşmadığına' (yani önerdiği 'Filistin' ile ölümünü kendi hazırlayan Oslo'ya karşı çıkanın Filistinliler ve onların birçok alt örgütü olduğuna) işaret ettiğimde ise, argümanım değiştirdi: "Gerçek savaş başladığında halk ile Filistin Yönetimi'nin birlik ve beraberliğini sağlamak zorundayız."

'Gerçek' savaş mı? Ne demekti bu? On yıl önce Ariel Şaron (o zamanlar Sabra ve Şatila katliamlarının utancıyla yalnız başına kalmış eski savunma bakanıydı), İsrail tanklarının günün birinde Nablus veya Ramallah'ı topa tutmak zorunda kalabileceğini söylemişti. O dönem bu sözlere nasıl da alayla gülüp geçmiştik. Ancak şimdi, yani on yıl sonra, Şaron İsrail kabinesine geri dönmenin eşiğindeyken, o tanklar gerçekten de Filistin kentlerini topa tutuyordu. Tanklar Ramallah'a ateş açıyordu. Savaş helikopterleri Filistin kentlerine o kadar sık füze atıyordu ki, artık bu haberler gazete manşetlerine çıkmıyordu. Ve ben o kentlerde ve Gazze'nin perişan sokaklarında, yeni intifadanın sona ermesini isteyen tek bir insanla karşılaşmadım. Lübnan Hizbullah'ının Beyrut'tan yayın yapan Manar uydu televizyonunu izlemeyen tek bir Filistin ailesi de bulamadım. Manar işgal altındaki topraklara sürekli şu mesajı yayıyordu: İsrail Lübnan'da işgal altında tuttuğu topraklardan, halk kurtuluş uğruna savaştığı için kovulmuştu; Lübnanlılar Allah'a inanıyordu; ölmekten korkmuyorlardı. Ve şimdi Lübnan özgürdü. Batı Şeria, Gazze ve Kudüs de niye özgür olmasındı?

Filistinlilere verilen bu mesaj güçlü olduğu kadar tehlikeliydi de. Zira Gazze Güney Lübnan değildi; Ramallah ve Beyt Jala da Tayre ve Sidon değildi. Fakat Oslo Filistinlilere öyle büyük bir ihanetti ki, İsrail'in süregiden yerleşim inşası, toprak gaspı ve Kudüs'ün bir kısmının Filistin'in başkenti olmasını reddi Filistinlilerin güvenini öyle sarsmıştı ki, siyaset artık geçerli bir ilerleme aracı olmaktan çıkmıştı. Araplara kaba kuvvetle boyun eğdirmeyi öngören müflis politikayı (ki İsrail'i Lübnan'da yıkan bu politikaydı) ısrarla sürdüren İsrail, taşlara mermilerle, mermilere füzelerle karşılık veriyordu. Fakat viranelerde yaşayan Gazzeli Filistinliler bu cezalandırmayı etkisiz kılabiliyordu. İsrailliler Filistin toprağının tamamını işgal etmek istiyorsa (aklı başında olmayan Yahudi yerleşimcilerin ortaya attığı bu fikir, sonradan bizzat Şaron tarafından benimsendi) kesintisiz savaşı göze alması gerektiğini biliyorlardı.

İslami Cihad'ın savaşı intihar eylemleriyle sürdürmek yönündeki korkunç tehditlerinin gerçek olduğuna da şüphe yoktu. Nebil Arair Gazze'de bir bisiklet bombasıyla İsraillileri öldürmeyi başaramamıştı belki, fakat onun yerini almaya hazır çok Filistinli vardı. Kudüs'teki otobüsler çoktandır dörtte üçü boş seyahat ediyordu. İntihar bombacıları, patlayıcılarını infilak ettirmelerine bile gerek kalmadan İsrail'i sarsıyordu. Gazze artık Hamas'ın hakimiyetindeydi. Söylemek bile fazla, Kudüs mahreçli haberlerde, İsrail'in vaktiyle Hamas ile kurduğu yakın ilişkiler artık hiç zikredilmiyordu.

Yani Arafat (burada CNN ve BBC'nin de papağan gibi tekrarladığı İsrail amentüsüne başvuracağım) 'kendi halkını kontrol edemiyor muydu?' Manasız bir soruydu bu, zira artık Filistinliler Arafat'ı kontrol ediyordu. Halkın umutsuzluğu, bizzat Arafat'ın Oslo'nun öldüğü inancının da aynasıydı; halkın İsrail'in çok sayıda Filistinliyi öldürmesi karşısında kapıldığı infial, Arafat'ın Amerikalılara ve İsraillilere öfkesiyle at başı gidiyordu. Halkın siyasi patlama yaşadığı apaçık ortadaydı ve Arafat'ın elinden, uzun süre önce Madrid görüşmelerinde belirlenen o zemini, yani adil bir barışın ancak BM Güvenlik Konseyi'nin 242 sayılı kararının doğrudan ve tümüyle uygulanmasıyla mümkün olduğunu tekrarlayıp halk gerçeğini kabul etmek dışında bir şey gelmiyordu. 2000 Ekimi'nin sonunda Arafat daha da fazlasını söyleyecekti. Filistinliler ile İsrailliler arasında 'siyasi ayrılma' çağrısı yapan Barak'a verdiği yanıtta Arafat, 1967 sınırlarına ve uluslararası kararlara dayalı... ve bir Filistin devletinin kurulmasına varacak bir siyasi ayrılmadan yana olduğunu' söylüyordu.

Peki yeni intifada birinci ayını doldururken İsraillilerin Filistinlilere verdiği karşılık neydi? "Filistinliler ırkçı," deniyordu Jerusalem Post gazetesine gönderilen bir okuyucu mektubunda; aynı gazete, intifadanın çocuk kurbanlarıyla ilgili yayımladığı başyazıya şu unutulmaz başlığı atmıştı: 'Çocuk Kurban Etmek Filistinlilerin Paganizmidir.' Evet, Filistinliler pagandı, ırkçıydı, çocuk kurban ediyorlardı, 'teröristtiler', 'hayvandılar', 'yılandılar' (bu sonuncu sıfat, Barak tarafından Eylül 2000'de dile getirilmişti). Fakat (hem Filistinliler hem İsrailliler açısından trajedi mahiyetinde), İsrailli hasımları Amerikan silahlarıyla donatılsa bile, muhtemelen mücadeleye devam edeceklerdi.

Filistinliler için bu olgu bir siyasi puan kazanma meselesi değildi. 27 Ekim 2000'de, karanlık çöktükten hemen sonra Ksiye ailesinin Beyt Jala'daki evinin köşesine en az iki füze isabet etti; ilki duvarda bir oyuk açtı, ikincisi doğruca delikten içeri girdi ve koridor zemininde süzülüp komşu evin mutfağında infilak etti. İki füzeyi de bir İsrail savaş helikopteri ateşlemişti ve görmek isteyen için kanıtlar orada öylece duruyordu. Füzelerden biri, Lockheed Martin tarafından üretilen bir Hellfire idi. İkincisi daha modern bir üründü, üzerinde ABD seri numarası (93835C4286) ve üretim tarihi vardı (Haziran 1988). Füzenin üzerindeki bariz fabrika damgalarıyla metal bilgisayar kablolarına bakınca, Beyt Jala halkının, iki hafta önce Aden'de El-Kaideci intihar bombacılarının saldırısına uğrayan USS Cole'da ölen 17 Amerikalı denizci için neden ağlamadığını anlamak zor değildi.

Bununla birlikte Beyt Jala'daki köylüler (yüzde 60'ı Hıristiyandı) kindar insanlar sayılmazdı; ve vadinin bir yakasından Gilo'daki Yahudi yerleşimine ateş açan Filistinli militanlar Beyt Jala'dan değildi. Zarif süslemeli Ortodoks kiliseleri, Aziz George freskleri ve Ejderhası, besili, uzun tüylü sokak kedileriyle bu küçük Filistin köyü, hiç de bir savaş alanı değildi, fakat şimdi Batı Şeria'daki ön cephe hattı haline gelmişti ve vadinin öte tarafındaki Yahudi yerleşimlerinin pencerelerini delip geçen kurşunlar nedeniyle İsrail tarafından durmaksızın cezalandırılıyordu. Bir hafta önce silahlı adamlar (Tanzim milisine bağlı bir birim olduğu hemen hemen kesindi) İsraillilere ateş açmıştı. Buna karşılık bir Merkava tankı (şimdi tam karşıdaki tepenin eteğinde, mavi bir brandanın altında uyukladığını görebiliyordum), Beyt Jala'nın dar sokaklarından birine üç mermi fırlattı. Mermilerden biri Margot Zidan'ın garajında patlayarak son model Volkswagen Golfunu imha etti ve garajın yukarısındaki antik taş kemeri yıktı. Sigorta primleri savaşın ve Tanrı'nın pek umurumda değildi. Bir başka mermi, Cemil Mislet'in yolun aşağısındaki evinin ikinci katına isabet ederek bir delik açtı.

Komplo (Ortadoğu'daki her ahmakça çılgınlığın etken maddesi) şimdi bu turistik güzel köyü de girdabına çekmişti. Komplonun yerel Filistin versiyonu şu şekilde yürüyordu: Bazı silahlı Tanzim üyelerinin köy evlerinin arasından ateş açtığı doğruydu, fakat İsrail de silahlı Filistinli muhbirleri köye gönderip yerleşimlere ateş açtırıyor ve böylece diğer tepeye dört Merkava tankı konuşlandırmanın bahanesini bulmuş oluyordu. Komplo'nun İsrail versiyonu çok daha ustaca kurulmuştu: Filistin Yönetimi, Vatikan'ın yeni intifadada Filistin tarafını tutması umuduyla, İsrail'in Hıristiyan evlerine ateş açmasını alenen kışkırtıyordu.

Gerçek ise daha basit görünüyordu. Beyt Jala'nın yükseklerindeki Gilo yerleşimi (Gilo, Jala'nın İbranice versiyonudur), Kudüs'ün görüş alanı içindeydi; ve oradaki evleri hedef almakla Filistinliler İsrail hükümetine şu mesajı veriyordu: Yerleşimler, hattâ 'Yahudi' Kudüs'e dahil olan koloniler, yeni savaşın bir parçasıydı. Bununla birlikte Hıristiyan ve Müslüman köylüler, en son saldırıda (Ksiye ailesinin evine atılan iki füze) kışkırtma olmadığını, yani saldırı öncesi kasabadan hiç ateş açılmadığını da iddia ediyordu. Bu yüzden de saldırıya uğrayanların kurtulma şansı yoktu. Üç işçi, Beyt Jala'nın bir ucunda, yerel telefon bağlantı kutusunun etrafına betondan bir siper yapıyordu. Hemen yanlarındaki bir telgraf direğine, bir hafta önce okuldan çıkıp komşu mülteci kampına giderken öldürülen on üç yaşındaki bir öğrencinin, Mirayad Cevaşer'in fotoğrafı yapıştırılmıştı. Boynunda okul kravatıyla gülümsüyordu resimde, (hangi namludan çıktığı belirsiz bir kurşunun öldürdüğü) Filistin davasını destekleyen bir başka çocuk 'şehitti' o da.

Margot Zidan'ın kızı Gadir, resme bakarken diliyle bir ayıplama sesi çıkardı. "Siz İsraillileri koruyorsunuz ve bundan dolayı bizi suçluyorsunuz," dedi. "Kendi çocuklarımızı öldürmekten bizim sorumlu olduğumuzu söylüyorsunuz. Fakat bu doğru değil. Biz burada tek bir halkız. Hıristiyan ve Müslüman arasında hiçbir fark yok." Ve bu son söylediği kesinlikle doğruydu. Beyt Jala'da evden eve dolaşırken, önceden planlanmış veya söylenmiş hiçbir şey olmadan, Hıristiyan aileler tarafından Müslüman evlerine, Müslüman çocuklar tarafından da Hıristiyan arkadaşlarının evlerine götürüldüm. Peki köylüler Gilo'ya ateş açan Filistinlileri destekliyor muydu? Bunu sorduğumda omuz silktiler. "Bu adamların aptal küçük silahları var ve evlerimizin arasından ateş ediyorlar," dedi biri. "Ne yapabiliriz? Peki İsraillileri nasıl durdurabiliriz? Onlara ateş edenin biz olmadığımızı biliyorlar."

Rutin. İsyanı özetleyen kelime. Aniden ve geri döndürülemez şekilde, yeni ve daha kanlı bir rutine dönüşene dek devam eden bir şiddet rutini. Ramallah, gazetecilerin 'çatışmalar' demeyi pek sevdiği şeyin sahnesiydi. Bir 'çatışma', Filistinlilerin kimsenin sorumlu tutulmadan öldürülebildiği bir eylemdir anlayacağınız; "Dünkü çatışmalarda üç Filistinli öldürüldü" ifadesinde olduğu gibi. Kimbilir, belki de kendi insanları tarafından öldürülmüşlerdir veya protestolar sırasında fazla bağırıp çağırmaktan nefesleri kesilip boğulmuşlardır. İsrailliler öldürüldüğünde, suçlular genellikle Filistinli olarak teşhis edilir. Kurbanlar Filistinli olduğunda ortada suçlu bulamazsınız. Böylece bir 'çatışma' gününü izlemek üzere Ramallah'ı bir uçtan bir uca geçiyorum.

Çatışma (clash). Ne kadar amorf, saçma, belirsiz bir kelime; nasıl da kibar bir tarafsızlığı çağrıştırıyor. Fakat İsrailliler ve Filistinlilerin kullandığı kelime bu. Ve 'çatışma noktası', odaları şimdi keskin nişancı İsrailli askerler tarafından işgal edilmiş City Inn Oteli'nin aşağısındaki yola dair kullanılan, eşit derecede tarafsız bir esnekliğin ifadesi. Kuzeydeki çamurlu inşaat alanındaki bitmemiş bir apartmanın odalarında da Filistinli nişancılar var. Ve yolun yukarısında, alçalan öğlen güneşinin altında da günün 'çatışması'.

Ayuşa kavşağı deniyor buraya ve aynı zamanda (eğer Müslümansanız ve dindarsanız ve 'şahadete' inanıyorsanız) gerçek bir merminin ruhunuzu her an cennete havale edebileceği bir yer. Zira İsrailli askerler (gerçek mermilerin yanında) çok sayıda plastik kaplı çelik mermi atıyorlar, yani elinde taş olan herhangi birini vurmak konusunda bir lunapark eğlencesi yaşama imkânına sahipler. Karşı taraftaki silahlı Filistinlilere sıktıkları mermiler, onlara pek tesir ediyor gibi görünmüyor. Vurulanlar genellikle taş atan Filistinliler oluyor.

Tümüyle kendine has bir kareografisi var bunun. Ciplerine kapanmış oturan İsrailli askerleri kızdırmak için sabah yakılan birkaç araba lastiği. Sonra bir önceki gün taş attığı için öldürülen Filistinliler için (zira artık idam, İsraillilere taş atanlara sorgusuz sualsiz, rutin şekilde uygulanan bir ceza) düzenlenen iki, üç veya dört cenaze töreni ve ardından Ayuşa kavşağında bir başka 'çatışma'. Hüsam Salim'i evinin yanındaki mezarlığa taşırlarken lastikler çoktan yanmaya başlamıştı; siyah giyimli kadınlar, ciddi, gözlüklü adamlar ve arabalardan oluşan kortejin içine, bir kamyon konvoyu karışmıştı. Eski tahta bir tabut ve Allahuekber diye bağıran bir grup adam, sonra üzerinde 'Bambini Meyve Suları' yazan parlak turuncu bir kamyon, ardından Tanrı'dan başka Tanrı olmadığına ve Muhammed'in onun peygamberi olduğuna şahadet eden yeşil bayraklarıyla kadınlar... Ve elbette herkes, babasının bakkal dükkânında çalışan 24 yaşındaki bekâr Salim'in (elbette Ayuşa kavşağında) sadece on sekiz saat önce yüzünün tam ortasına isabet eden bir kurşunla öldüğünü hatırlıyordu.

Konuştuğum bir aile dostu, "Dindar biriydi, öldüğünde kocaman bir sakalı vardı ve Hamas yanlısıydı," diye anlatıyor ve şöyle devam ediyordu: "Uzun süredir Hamas'ı destekliyordu, derken üç ay önce daha 'aktif hale geldi. Bütün ailesi de Hamas yanlısı. Üç hafta önce Kudüs intifadası başladığında, bütün erkek kardeşleri onun şehit olacağını söyledi. O da aynı şeyi söylüyordu. Dün annesine sadece veda etmiş ve çatışmanın olduğu Ayuşa'ya gitmiş." Aktif? Hüsam Salim'in silahı mı vardı? Kimse bilmiyordu. Fakat taş atıyordu ve ölümünden sonra çekilen tüyler ürpertici fotoğrafta (morgda çekilmiş koyu renkli bir fotoğraftı bu), Hüsam Salim'in kabarık bir sakalla kaplı yüzünün ne hale geldiğini görmek mümkündü: Burnunun alt tarafı yanıp kavrulmuştu. Cennete mi gitmişti? İnce çerçeveli gözlük takmış, kır bıyıklı, orta yaşlı bir adama bu soruyu sordum. "Eğer gerçek bir müminsen, o zaman cennete gidersin. Ben Salim'in oraya gittiğine inanıyorum, inşallah."

Cenazeye katılanlar, önceki bir zamanı, zarif Osmanlı Ramallah'ını hatırlatan soluk gri taştan bir grup ondokuzuncu yüzyıl binasının ortasındaki küçük camiden ayrılıyordu. Ve bir saat içinde, 'çatışma noktası' Hüsam Salim'in yerini almaya aday çok sayıda Filistinliyle doldu. Yolun aşağısına doğru elleriyle ve sapanlarla taş atan en az dört yüz genç adam vardı ('taş atmak' klişesini unutun, taştan taşa fark var, yaklaşık 10 santim genişliğinde, tuğla misali taşlardı attıkları); İsrailli askerler ise zırhlı ciplerinin arkasında saklanmışlar, Filistinlilere, yavaş, neredeyse tembel bir edayla gözyaşartıcı bombalarla karşılık veriyorlardı.

İsraillilerden biri, 3 metre ötemde, cipin arka koltuğunda oturuyordu, bir kutu soğuk Pepsi-Cola vardı elinde. Derken çıktı araçtan, tüfeğine bir gözyaşartıcı bomba taktı ve cipin yukarısına doğru havaya ateşledi. Bomba bir yıldız gibi süzüldü, arkasında 400 metre uzunluğunda beyaz dumandan bir kuyruk bıraktıktan sonra kalabalığın arasında patladı. Ardından arkadaşı, aynı ölçüde ölümcül bir çabayla, cipin kapısından da destek alarak tüfeğini doğrulttu ve yola isabet edip seken plastik kaplı çelik bir mermi attı. Oslo uyarınca İsrailliler Batı Şeria'nın A Bölgesi'nde (tamamen İsrail işgalindeydi), Filistinliler ise (Filistin kontrolündeki) C Bölgesi'ndeydi ve burada oynanan gerçekten aptalca tiyatro, olsa olsa Oslo Anlaşması'nın ne kadar abes olduğunu gösteriyordu. İsrailliler gitse, Filistinliler taş atmayı kesecekti. Filistinliler gitse, İsrailliler de çekip gidecekti. Fakat her iki taraf da, karşı taraf orada olduğu için oradaydı — ve A Bölgesi ile C Bölgesi savunulmak zorundaydı.

Birkaç saniyede bir, plastik kaplı mermi kartuşları çınlayarak ayaklarımın dibine düşüyordu. Ardından bir molotof kokteyli, paslı bir telgraf direğini aydınlatarak sıyırıp geçti ve bir taş yağmuru patırdayarak yola döküldü. Öğlen ortasında bir ambulans hızla yolun ortasına gelip taş atarken vurulan bir göstericiyi aldı. Ve 'çatışmalar', Clinton Washington'da mikrofonların önünde hayıflanabilsin diye artarak, böylece devam etti. Ve Ramallah'ta, radyomdan Clinton'u dinlerken, söylediklerinin akıl almaz saçmalığı (kesinlikle başka bir gezegende yaşıyor olmalıydı) karşısında afalladım. Bir tarafın genç insanlarının, diğer tarafın genç insanlarıyla bağlarını tekrar kurmalarını istiyordu — binlerce Filistinlinin ve İsraillinin arzusuna rağmen, 'çatışmalar' bir boşlukta gerçekleşiyordu sanki. Sorun, Pepsi-Cola içen askerin de, gözyaşartıcı bomba atan askerin de, motolof kokteyli atan Filistinlinin de, Hüsam Salim'in de genç insanlar olmasıydı. Salim, Clinton'ın gençleri tekrar buluşturma şenliğine katılmak istemiyordu. O cennete gitmek istiyordu. Ve İsrailliler de onu istediği yere göndermeye dünden hazırdı. Öyleyse, diye yazdım ben de, bırakalım adı 'çatışmalar' diye kalsın, bir çocuk oyunu, küçük oyuncak raylarına tekrar konulduğunda hep beraber Oslo trenine atlayıp elimizi eteğimizi çekebileceğimiz küçük bir rutin şiddet olsun sadece. Veya (inanıyorsanız eğer) sizi hızlı tarafından cennete götürebilen bir yol olsun.

Her köyde bir trajedi var. Batı Şeria'daki Yabad'a gidiyorum. Yabad'ın ismini duyan var mı? Onu haritada bile bulamıyorum, Cenin'in güneydoğusunda unutulmuş bir köycük. Fakat orada geçen hikâyeyi yazmak kolay. Birlikte büyüdüler, aynı okula gittiler, aynı odada uyudular, aynı köy lokantasına ortak oldular. Ve 29 Ocak 2000'de İsrailliler tarafından vurulup öldürüldüklerinde yine birlikteydiler. İki erkek kardeş, Bilal ve Hilal Salah, ertesi gün Yabad'ın yukarısındaki rüzgarlı tepede bulunan küçük mezarlığa, yan yana gömüldüler.

Ailelerinin anlattığına göre iki kardeş, köyün aşağısındaki yolda bulunan bir İsrail birliğine bağırarak küfrederken 50 kalibrelik mermilerle vurulmuşlar. "Bilal'in beyni, hemen şurada, yere akmıştı," diyor, bir Yahudi yerleşimi yolunun yukarısında, çöple kaplı bir toprak sette duran en büyük ağabey Züheyr. "Bilal'i hastaneye götürdük ve ancak hastaneye vardığımızda Hilal'in kayıp olduğunu fark ettik. Geri döndüğümüzde onu sadece 10 metre ötede yatarken bulduk. O da başından vurulmuştu, ikisi birlikte vurulmuştu." Züheyr kardeşlerinin (Bilal 21, Hilal 19 yaşındaydı), aşağı yoldaki İsrailli askerlere bağırmaktan başka bir şey yapmadıklarında ısrarlı, ancak bir köylü toprak setin üzerindeki 17 gençten bazılarının İsraillilere taş attığını söylüyor. Her Filistinlinin bildiği gibi, taş atmak idama tabi bir suç. İki kardeşin öldüğü yerde, kanla ıslanmış toprağın etrafına beton bloklar konmuş.

Mikrokozmos halindeki intifada bu, İsrail'in abartılı korkusu ve devasız derdinin delilik raddesinde karışımı. Aşağı yoldaki İsrailli askerler (belki de Bilal ve Hilal Salah'ı öldürenler onlar) köye gitmemem konusunda uyardı beni. "Yerinizde olsam oraya gitmezdim," dedi başlarındaki subay, soğuk bir edayla. "Cenaze var." Fakat cenaze uzun süre önce sona ermiş ve bütün bulabildiğim, duvarları çerçevelenmiş Kuran ayetleri ve kırmızı plastik güllerle dolu bir odada ağlayıp duran bir grup orta yaşlı adam; kardeşlerin annesi Seda da, yere oturmuş, ucuz pembe bir battaniyeye sarınmış, ağlıyor. İki genç Yabad'ın ilk 'şehitleri'. "Askerler buraya yakın beş Yahudi yerleşimini koruyor ve her gün üzerimize ateş açılıyor; 50 kalibrelik mermiler normal cephane değil," diyor Züheyr Salah. "Bu mermiler briketleri deliyor; mermiler içeri girmesin diye okulları kapatmak zorunda kaldık." Ailenin hikâyesi, en nihayetinde trajik olduğu kadar sıradan da. Bilal ve Hilal Salah'ın dört erkek, beş kızkardeşi var; ölen babası gibi, Züheyr de bir işçi. İki kardeş, ölmeden sadece iki gün önce kafelerinin tabelasını asmışlar: "Çiçekli Trafik Meydanı Restoranı". Aile ölen kardeşlerin bir dizi portre fotoğrafını basmış bile, başları elle yazılmış Kuran ayetleri ve Arafat'ın Filistin Yönetimi'nin armasıyla sarılı.

Ölümcül yolun aşağısında köylüler, cinayetleri protesto etmek için lastikler yakmış, fakat öğleden sonra siyah duman taşlı tarlaların üzerine doğru uçup gitmiş, geriye yanmış asfaltın üzerindeki paslı tel tomarlarını bırakmış. Yabad'ın çevresi, İsrail'in süregiden işgaline yönelik aynı dokunaklı muhalefet işaretleriyle dolu. Köyün etrafındaki tepelerin yükseklerinde Yahudi yerleşimlerinin kırmızı çatıları öğlen güneşinin altında parlıyor, ordu eskortlu konvoyları yerleşimci yollarında ilerliyor. O yerleşimlerin sakinleri, hemen yakınlarında, Bilal ve Hilal Salah'ın defnedildiğini biliyorlar mı?

İsrailliler tarihleri konusunda Filistinlilerden daha serinkanlıdır; kendilerini daha kolay eleştirirler, fakat bu aslında muzaffer, işgalci ve efendi olmanın lükslerinden biridir. Kudüs yolu üzerinde, Tel Aviv'in doğusundaki düzlüklerden ilerleyen minibüsümüz tepelere tırmanmaya başlamışken, Simon da bana İsrail ordusundaki askerlik günlerinden söz etmeye koyuluyor. Yetmiş üçte askerlik hayatı sona ermiş, fakat 1967 ve 1973'te savaşmış, son olarak 1982'de Beyrut'ta, Sidon'un kuzeyindeki sahillere yapılan çıkartmaya katılmış. Şükür ki 'teröristlerden' değil, sadece barıştan söz ediyor ve eşi "Filistinliler yeni devletlerinin başkenti olarak neden Arap Doğu Kudüs'e sahip olmasınlar" diye sorduğunda (ve bu konuşmanın Oslo Anlaşması'nın ölümünden sadece dört hafta sonra geçtiğini de söylemek lazım), ben de kendime soruyorum: Bilmediğimiz bir İsrail de yok mu acaba?

Minibüs Harel etrafındaki keskin virajları alıyor ve yolun yukarısında 1948 Yahudi konvoyunun kalıntılarını görebiliyoruz; yarım asırdan fazla bir süre önce Yahudilerin Kudüs yolunu açık tutmak için verdiği mücadelenin anıtı mahiyetinde, dokunulmadan bırakılmış. Tam bu sırada Simon'un karısı, her şeyin 1967'de yanlış gitmeye başladığını söylüyor. "Sonradan aldığımız topraklara alıştık ve bu bir işgale dönüştü. Ardından Lübnan işgali daha kolay geldi ve işgalci olduk." Derken bana, 30 Eylül'de babasının kolları arasında İsrail askerleri tarafından vurulup öldürülen 12 yaşındaki Muhammed El-Durra'yı soruyor. "O sırada ne yapıyordu?" diyor sertçe. "Niye sokaktaydı?" Aslında, araba satın almaya giden babasına eşlik ediyordu (çünkü babası, İsrail'de çalışma izni için her sabah 2'de Gazze sınırına yürümek zorundaydı) ve iki ateş arasında kaldıklarında evlerine dönmekteydiler.[20]

Fakat bu soruların neyi ima ettiğini hemen anlıyorum: Eğer Muhammed El-Durra'nın o sırada Gazze sokaklarında olmak için iyi bir nedeni yoksa (eğer babasıyla birlikte bir gösteriye katılmışlarsa), o zaman küçük çocuk başına geleni hak etmiş, yani 'Filistin paganizminin' bir diğer çocuk kurbanı olmuş olabilirdi.

Gerçeklikle bağın bu şekilde koparılması birçok biçimlerde tezahür eder. 2000 Ekimi'nin sonunda Ben Gurion Havaalanı'na indiğimde, göçmenlik görevlisi İsrailli genç kadın benden İsrail'in 'dışarıdan gelen insanların ele geçirmek istediği küçük bir ülke olduğunu' hatırlamamı rica ediyordu. Bense Filistinlilerin nesillerdir 'Filistin'de (veya modern dönem İsrail'de) yaşadıklarını, (İsrail tarafından topraklarından atılanlar haricinde) 'dışarıdan' gelmediklerini ve BM Güvenlik Konseyi'nin 242 sayılı kararının, en nihayetinde barışı getirebileceğini düşündüğümü söyledim. "242 de nedir?" diye sordu genç görevli.

242'nin (İsrail'in işgal altındaki topraklardan çekilmesini talep eden BM kararına atıfta bulunmak isteyen herhangi bir Filistinlinin aklına ilk gelen üç rakamdır) genç, eğitimli bir İsrailli göçmenlik görevlisi için hiçbir şey ifade etmemesi ne kadar tuhaftı. Elbette 'Oslo'nun, işgal altındaki topraklarda yaşayan Filistinlilerin büyük bir nefretle andığı o kelimenin genç görevli için bir anlamı vardı. Deyr Yasin'in ise yoktu. İşte aynı bağlantısızlık, İsrail ve Batı basınına da nüfuz etmiş durumdadır.

İsrailliler sürekli olarak Filistinliler tarafından 'öldürülmektedir' veya 'linç edilmektedir' (bilhassa Ramallah'taki bir polis karakolunda katledilip pencereden atılan iki İsrailli yedek askere dair kullanıldığında kesinlikle uygun bir ifadedir), fakat Filistinliler kaçınılmaz şekilde, benim gayet aşina olduğum o 'çatışmalarda' öldürülmektedir. Reuters bu çarpık anlatıma riayet etmek hususunda pek heveslidir. Ajans, İsrail birliklerinin cinayetlerine dair 30 Eylül 2000 tarihli haberinde, 'taş atılan çatışmalarda yaralanan' ve 'daha önceki çatışmalarda öldürülen' Filistinlilere atıfta bulunuyor, 'çatışmaların' 28 Eylül'de başladığını, 'çatışmalar nedeniyle barış görüşmelerinin durduğunu' ve İsrailli Arapların 'kardeşlerinin çatışmalarda öldürülmesinden' yakındığını da ekliyordu. Fakat aynı gün bir İsrailli güvenlik muhafızı vurulup öldürüldüğünde, katil Reuters tarafından kesin bir şekilde, 'silahlı bir Filistinli' olarak tanımlanıyordu. Aynı gün Associated Press de 'Filistinlilerin Yahudi yerleşimlerine silahlı saldırılar düzenlediğini' bildiriyor, fakat elbette 'çatışmalarda' bir Filistinlinin öldürüldüğünden dem vurmakla yetiniyordu.

İsrail ve yabancı basındaki bu çifte standart, en beklenmedik yerlerde de karşımıza çıkar. Yahudi Batı Kudüs'teki Kral Davud Oteli'nde kalırken, odamda, otelin tarihini anlatan kapalı devre bir video filmi izlerken buldum kendimi. Peki filmde, vaktiyle bu otelde bulunan Britanya ordu karargahının, Menahem Begin'in bombacıları tarafından yerle bir edilmesinden (ki Filistinliler yapmış olsaydı İsrailliler buna barbarca bir terör eylemi derdi) nasıl söz ediliyordu? Şöyle: Film, Kral Davud'un 'dünyada müstakbel bir başbakan tarafından bombalanan yegâne otel olduğunu' göğsünü gere gere vurguluyor ve bombacıları da (ki kurbanları arasında en az 41 Arap, 28 Britanyalı ve 17 Yahudi vardı) davalarına kararlılıkla bağlı 'eylemciler' olarak niteliyordu.

Ariel Şaron İsrail basınında 'şahin' olmakla, bir 'aşırı sağcı', savaşta İsrailli askerlerin hayatlarını bencilce harcayan bir adam olmakla itham edilir; fakat İsrail gazetelerinde, Şaron'un Sabra ve Şahla katliamlarının başsorumlusu olduğuna dair tek satır bulamazsınız. Ahlaken dehşet verici olan bu tavır, bana Slobodan Miloseviç'e Sırbistan'ın ekonomik çöküşünden ve Kosova'nın kaybedilmesinden dolayı verip veriştiren Sırpları hatırlatıyor; onların ağzından da, Miloseviç'in yarım milyon Kosovalı Amavudu etnik temizliğe uğratmasına dair tek kelime duyamazsınız. Tıpkı İsrail'in 1948'de bir milyon Filistinlinin yedi yüz elli binine, birçoğunu Gazze'nin çamuruna mahkum eden bir etnik temizlik uygulaması gibi.

Biz gazeteciler artık her gün, taş atanlarla İsrailli askerler arasındaki bu amansız muharebeleri ('çatışmaları' elbette) izlemeye gitmekteydik; ve İsrail'in gözyaşartıcı bombalarının Kami kavşağının yakınlarına Çin havaifişekleri misali düştüğü gün, cep telefonum çaldı. Kudüs'te bir bomba patlamıştı. Taş atanları izleyen Filistinli bir polis, telefonda konuşmamı dinliyordu. "Kaç kişi ölmüş?" diye sordu. İki, dedim. Adam düşkırıklığına uğramış görünüyordu, "Hepsi o kadar mı?" dedi. Gazze'de, Yaser Arafat'ın 'barış ortağı' olan düşmana merhamet duyulduğu pek söylenemezdi.

Gazze fiziki olarak o kadar küçüktür ki, herkes her şeyi görür, bilir. Gün ortasında, uzun çimenlerin, limon ve incir ağaçlarının, nar ve gardenyaların arasında, Arafat'ın en güvenilir yaverlerinden biriyle konuşuyordum; bana George Tenet'in tehditlerinden söz ediyordu. Gerçekten de CIA şefi (ki sık sık Gazze'ye gelip gider) tuhaf şekilde yanımızda gibiydi, zira beni ağırlayan yaver, CIA elemanlarını gayet iyi biliyordu. Derken, birkaç saat sonra Karni'ye geri döndüm ve sınırdaki dikenli tellerden koşarak gelen ve çamurlu bir tümsekte diz çöküp elinde sapan olan bir çocuğa nişan alan bir İsrail askerini izledim. Keskin bir patlama, merminin bir şeyleri vurduğunda çıkardığı o küt ses, çocuk yerde ve iki adam sedyeyle ona doğru koşuyor... Tüfek tekrar ateşlendi ve bir anda, merminin vızıldayarak sağımdan geçtiğini duydum. Evet, Arafat'ın yaveri bana bahçesinde, CIA'nın, İsraillilerin taş atanları alenen öldürmeye çalıştığını bildiğini anlatmıştı. "Onlara istatistikleri gösterdik ve bu eşitsiz savaşı izlettirdik," diyordu. "Şahsi konuşmalarımızda, İsraillilerin vücudun üst tarafına ateş ettiğini kabul ediyorlar. Fakat CIA, Amerikalı siyasi efendilerine itaat ediyor."

Meyve sinekleri ve serçelerin olduğu bahçe ile Kami çamuru arasındaki mesafe yaklaşık 1500 metreydi. Ve Camp David'in tehditleri ve öfkesinin, kanla ve yolun aşağısına lastiklerini öttürerek hızla ilerleyen ambulansla bu kadar doğal şekilde uyum sağlaması ilginçti. Arafat'ın yaveri sözünü sakınmıyordu. Hikâyeyi, hepimizi (haftalar içinde) şu an 'Filistin'i (ve bazılarına göre İsrail'i de) saran felakete taşıyan Camp David görüşmelerinin sonunda, bizzat Arafat'tan dinlemişti:

Tenet, Arafat'a şu uyarıyla gitmiş: "Yeni sınırlar yaratabiliriz, halklar yaratabiliriz, yeni rejimler yaratabiliriz." Tenet'in Camp David'de Arafat'a söylediği buymuş. Ve Arafat Clinton ile Barak'ın istediği tavizleri vermeyince, Tenet onu tehdit etmiş. Tenet şunu diyormuş: "Demek Ortadoğu'ya tek başına dönmek istiyorsun." Yani Arafat'ın CIA'nın desteğinden mahrum kalacağını kastediyor. Ve Arafat ona şu cevabı vermiş: "Eğer durum buysa, buyrun cenazeme gelin, ama önerilerinizi kabul etmeyeceğim."

Etrafımızdaki sinekler ve kuşlar, sıcağın altında ağaçtan ağaca konuyordu. Arafat'ın kır saçlı kâhyası mandalina yiyordu. Mandalinanın suları çenesine akıyor, iki oğlu arkamızdaki ağaçtan zeytin toplarken, o sık sık cep telefonuyla konuşuyordu. "Şunu anlamalısınız ki... daha kötüsü daha gelmedi," dedi. "Birkaç gün sonra şu yaşadığımız günleri mumla arıyor olabiliriz. Fakat hepsi bu. İşi nasıl başlatacağımızı biliyoruz, ama nerede sona ereceğini bilmiyoruz. Fakat uzun sürerse, sonuçların daha iyi olacağına inanıyoruz. Kimse savaşın mekanizmasının nasıl geliştiğini bilmiyor." Mültecilerin geri dönüşüne dair o 'kutsal' hak (on yıl içinde, belki 100 bin gibi sembolik sayıda mültecinin dönebileceğini düşünüyordu) ve patronunun nüfuzu konusunda kendisini daha rahat hissediyordu. "Başta İsraillilere barış için Arafat dışında bir muhatapları olmadığını söyledik. Evet, Filistin'i o kontrol ediyor. Fakat eğer Barak İsrail ordusunu kontrol ediyorsa, ortalıkta silahlarıyla cirit atan Yahudi yerleşimcileri niye kontrol etmiyor?" Oslo'yu sordum. "Rabin'le birlikte o da öldü," diye karşılık verdi.

Arafat'ın yaveri Kami'deki gösterinin bastırılması emri vermişti. Bir grup polis silahlarını yolun aşağısındaki gençlere doğrultmuşlar, "Gidin, geri dönün," diye bağırıyorlardı. Kalabalıkta anlık bir hareketlenme oldu; sonra polisleri boş verdiler. Dar yolda yaklaşık 400 genç vardı ve tek bir vücut halinde, omuz omuza, ilerlemeye başladılar. Yola sığmıyorlardı, neredeyse yolun kenarına düşeceklerdi; İsraillilere ıskalanamaz bir hedef sunarak, tam da İsraillilerin (ve büyük çoğunluğumuzun) anlayamadığı o 'şahadeti' arıyorlardı. Olağanüstü bir sahneydi. Bir grup insan, tek bir emir olmaksızın, ortaklaşa idrak edilen bir amaç için birleşmişti. Hedef olmak istiyorlardı, İsrailliler de bu isteğe uydu. Art arda fırlatılan gözyaşartıcı bombalar kalabalığı yolundan döndürmeyi başaramadı; insan güruhuna sıkılan tek bir gerçek mermi meseleyi halletti. Feryatlar yükseldi, bir sedye bağıran gençlerin arasından bir görünüp bir kaybolarak ilerledi ve bir ambulans tozu toprağa katarak Şifa Hastanesi'ne doğru yola çıktı.

Tam o sırada arkamızda, yolun yukarısında bir adam, taş atmaktan yorulmuş göstericiler ve siyah üniformalı polisler için buzlu portakal suyu ve kekikli ekmek satıyordu. Televizyon ekipleri, mavi uzay adamı ceketleri ve miğferleriyle, ambulans ekiplerinin, kamyon şoförlerinin ve yol boyunca dizilen tuğla gecekondulardan gelen ailelerin yanında öylece duruyordu. Gazze'de kimse trajedi ve farsı izlemekten kaçamaz. Shakespeare, Scott Fitzgerald ve pandomimin, intikam ve vodvilin bir araya gelişidir bu. Kudüs'e dönerken, Filistin şiirinin bu kadar acı olmasına şaşmamalı, diye düşünüyordum. Boşuna, "Ölümün varlığında bütün gördüğüm / Gurur ve hiddet" diye yazmamıştı Mahmud Derviş.

Bunu kimse Hanan Aşravi'den daha iyi anlayamaz. Ramallah'taki evine, saat farkından dolayı sersemlemiş, öfkeli, İsrailli ve Batılı gazetecilerden yaka silkmiş, yorgunluktan bitmiş bir halde zor atıyor kendini; diş ağrısından yakınarak, tavuk, patates ve acı biberden oluşan yemeğini atıştırıyor, beyaz kedisi Labneh, halının üzerinden kayıtsızca ona bakıyor. Aşravi'ye göre gelecek günler zor olacak. "Düşmanlıkların patlaması ve 'barış sürecine' inancın kaybedilmesi 'dünyanın sonu değil'," diyor. Oslo bitti. Demek istediği bu. Geriye sadece BM kararları kaldı.

Filistin'in en ünlü kadını, (Yaser Arafat hariç tutulursa) Filistin'in en ünlü vatandaşı Aşravi, halkının şu an yaşadığı felakete dair üniversitelerde seminerler verdiği, bu seçim ayında Gore ve Bush'un dış politika ekibini Ortadoğu'nun gerçeklerini kavramak konusunda ikna etmeye çalıştığı, güçlü Amerikan basınını yeni İsrail-Filistin çatışmasına dair verdikleri yanlı haberlerden dolayı bol bol kınadığı ABD'den daha yeni dönmüş. 1991'de Madrid'deki ilk Filistin ekibinin üyesi olan Aşravi'nin, İngiliz edebiyatı uzmanı olması, İngilizceyi eşsiz bir akıcılık ve hâkimiyetle konuşmasına imkân veriyor. Dışarıda, bir Kasım fırtınası villasının duvarlarını dövüyor, küçük arka bahçedeki ağaçları sallıyor.

Oslo'nun tamamen bitip bitmediğini sorduğumda başını sallıyor. BM Güvenlik Konseyi'nin 242 sayılı kararının artık barışın tek çıkış yolu olup olmadığını sorduğumda, tabuleh[21] ve pirinç pilavını yutmaya çalışırken iki kere daha başını sallıyor. Bunun, işgal altındaki topraklarda bulunan bütün Yahudi yerleşimlerinin kapatılması ve Doğu Kudüs'ün geri verilmesi anlamına gelip gelmediğini sorduğumdaysa, öfkeli çıkıyor sesi. "Bütün yerleşimler gitmek durumunda kalacak — aksini kabul ettiğiniz an, zorla toprak gasp etmeyi de meşrulaştırmış olursunuz. Oslo'nun temeli 242'ydi... fakat Oslo bunu ihlal etti. 242'yi tekrar yorumladı. İsrailliler Oslo'da öngörülen çekilme takvimine hiçbir zaman uymadı. Bugün yaşananlar da Oslo'nun bir sonucu. Bunun olacağını söylemiştik, bunların yaşanacağı konusunda uyarıda bulunmuştuk, yani içe veya dışa doğru bir patlama yaşanacak demiştik. Ve şimdi haklı olduğumuz ortaya çıktı, çok geç ve can kayıpları trajik boyutlarda."

Şu an Hanan Aşravi'yi dinlemek (ki bir ılımlılık ve insanlık timsalidir), son altı haftada Ortadoğu'da yaşananların doğurduğu tarihi şoku tecrübe etmek anlamına geliyor. "Filistin halkı 'barış sürecinin' kendisini kurban haline getirdiğini düşünüyor," diyor kızgınlıkla. "Allah biliyor ya, bu 'süreç' sürekli İsrail'e uyacak şekilde tekrar tekrar icat edildi. Şimdi Amerikalılar kriz yönetiminden ve bireysel girişimlerden medet umuyorlar — Washington'daki insanlar kariyerlerinin sonuna geldiler."[22]

Aşravi'nin birçok gazetecinin de kariyerinin sonuna geldiğini görmek istediği belliydi. "Washington Post'u ziyaret ettiğimde, onlara dürüst gazetecilik fikrinin nereye gittiğini sordum. Şu an olan bitenlere dair görüntülerle (Filistinlilerin kayıplarıyla), kullanılan dil arasında kesin bir kopukluk var; bu, Amerika'nın işlemden geçirilmiş dilinin ve İsrail'in zihin bulandırma aygıtının bir ürünü." Aşravi yorgun argın kanepeye kaykılıyor. "Şimdi hepimize iyi ambalajlanmış ifadeler yediriyorlar: 'barış süreci', 'rayına sokmak', 'ateşkes', 'dolan zaman', 'şiddete son vermek', 'Arafat halkını dizginlesin/kontrol etsin', 'bizim barış muhatabı olmak hakkımız var mı' gibi zırvalıklar. Filistinlilere karşı ırkçı bir bakış bu ve uzun yıllardır İsrail işgalinden muzdarip olduğumuz gerçeğini gözlerden gizliyor. Gazeteler Filistinlilerin çocuklarını alenen kurban verip vermediği sorusunu sorduklarında, akıl almaz derecede ırkçı bir yaklaşım sergiliyorlar. Filistinlileri canavarlaştırıyorlar. Basın ve İsrailliler, kurbanları suçlayan son derece sinsi, ırkçı bir söylemle bizi en temel insani duygulardan arındırıyor. Elbette seviyoruz çocuklarımızı. Hayvanlar bile çocuklarını sever."

Telefon çalıyor (Aşravi'nin Ramallah'taki evinde telefon o kadar sık çalıyor, cep telefonu o kadar sık cıvıldıyor ki, saatin tiktak sesi çıkarmasından farkı kalmıyor; Oslo'nun neden işlemediğinin bitmek bilmez ve yorucu bir kanıtı gibi adeta); ancak bir dakikalık bir sessizlikten sonra devam edebiliyor. "Oslo'nun bir felakete veya bir devlete yol açabileceğini söyledim hep. Unutmayın, bir anlaşma değildir o. Üzerine basa basa, bir 'ilkeler deklarasyonu' olduğu söylenmiştir. Tehlike daima şuydu: 'Cesurların barışı', 'mezarların barışına' dönüşebilirdi." Yeni intifada (farklı biçimlerde, farklı tarzlarda) devam edecek, diyor Aşravi. "Kitlesel intihar meraklısı değiliz, fakat işgale ve haksızlığa direnme hakkımızı istiyoruz. Biz ne zaman 'direnmek' desek, İsrail yerine 'terörist' kelimesini koyuveriyor; böylece elinde taş olan bir çocuk, İsrailli bir keskin nişancı ve tahrip gücü yüksek bir mermi için 'meşru' hedef haline geliyor."

Labneh yerde mırıldanıyor. Yemek bitti. Aşravi'nin gözlerinden uyku akıyor. Televizyon haberleri, iki Filistinlinin daha İsrail kurşunlarıyla öldürüldüğünü bildiriyor. Yeni intifadanın ilk ayında, yirmi yedisi çocuk, yüz Filistinli İsrailli askerler ve sınır polislerince öldürüldü. Fakat en alarm verici istatistik, iki tarafın kayıpları arasındaki zıtlık. 2002'ye gelindiğinde El-Aksa intifadasında 1450 Filistinli öldürülecekti. İsrailliler ise bunun üçte birini, 525 kişiyi kaybedecekti. Ve saldırgan taraf Filistinliler olacaktı.

ON ÜÇ

Genç Kız ve Çocuk ve Aşk

Kan ve facia görmeyi kanıksayacak herkes.

Savaş sırasında çocukları doğransa

Gülüp geçecek anneler sadece.

Dehşet göre göre, merhameti unutacak insanlar.

Shakespeare, Julius Caesar, III i,
çev. Bülent Bozkurt, Remzi Kitabevi. 4. Basım

Amira Hass İsrailli bir gazeteci olarak (hiçbir milliyeti olmayan bir gazeteci olarak) işini ne zaman izah etmeye çalışsa, annesinin hayatında dönüm noktası olan bir ânı yâd ediyor. Hannah Hass, 1944'te bir yaz günü, bir sığır treninden indirilmiş, Bergen-Belsen'deki toplama kampına doğru yürütülmektedir. "Yugoslavya'dan bindirilen o ve diğer kadınlar, on gündür trendeydiler. Hastaydılar ve bazıları yolda ölmüştü. Derken annem esirlere bakan, sadece bakan Alman kadınları gördü. İşte bu görüntü, o küçümseyerek 'kenardan bakma' durumu, benim yetişmemde çok önemli bir rol oynadı. Sanki orada olan bendim ve o kadınları kendi gözlerimle görmüştüm." Amira Hass konuşurken, Yahudi Soykırımı'nın hayatında tuttuğu yeri anlayıp anlamadığımı görmek için, tel çerçeveli gözlüklerinin ardından beni süzüyor.

Drinking the Sea at Gaza (Gazze'de Denizi İçmek) adlı çarpıcı kitabında Hass, neden kendisinin, bir İsrailli gazetecinin, Yaser Arafat'ın çöplükten farksız devletçiğinde yaşamaya gittiğini belagatle anlatıyor:

Neticede Gazze'de yaşama arzum ne maceracılıktan ne de delilikten kaynaklanıyordu; tümüyle İsrail'in yaratımı olan (biraz olsun siyaset ve tarih biliyorsam bu böyleydi) bir dünyayı kenarda öylece durup korkuyla seyretmek istemiyordum, onu en ince ayrıntısına dek anlamak istiyordum. Bana göre Gazze, İsrail-Filistin çatışmasının bütün hikâyesini temsil ediyor; İsrail devletinin ana çelişkisini temsil ediyor: Bazıları için demokrasi, diğerleri için yurtsuzluk; bizim yumuşak karnımız bu.

2001 yazı. Amira Hass, meslektaşım Phil Reeves'in Kudüs'teki evinde, pencerenin kenarında oturuyor, arkasında El-Aksa Camisi'nin güneşin altında parlayan revnaklı kubbesi. Ancak Hass Kudüs'te değil (halkının büyük kısmının 'terörist' saydığı Filistinlilerle birlikte, onların toprak gasp eden, yurtsuzlaştıran, ölüm timleri gönderen ve yerleşim inşa eden 'Yahudilere' yağdırdığı küfürleri dinleyerek) Ramallah'ta yaşıyor; onun kadar cesur bir gazeteci bulmak zor. Ha'aretz'deki köşesi, kendi ülkesine yönelik öfkeli yazılarla dolup taşıyor her gün; çünkü İsrail Filistinlilere kötü muamele ediyor, onları öldürüyor. Bununla birlikte, ancak onu tanıdıktan sonra yaptığı işin yoğunluğunu (ve tutkusunu) idrak ediyorum. "Gazetecilerin objektif olabileceğine dair yanlış bir kanı var," diyor, dinlediğimden emin olmak isteyen aynı keskin bakışlarla. "Filistinliler bana objektif olduğumu söylüyorlar. Bunun önemli olduğunu düşünüyorum, çünkü ben bir İsrailliyim. Fakat dürüst olmakla objektif olmak aynı şey değildir. Gazetecilik aslında, gücün ve güç merkezlerinin üzerinden gözü ayırmamakla ilgili bir iştir."

Keşke Ortadoğu'dan son derece korkakça ve namertçe haberler geçen Amerikalı gazeteciler de Amira Hass'a kulak verebilseydi, diye düşünüyorum (İsrail'in tepkisinden o kadar korkuyorlar ki, İsraillilerin işlediği cinayetleri 'hedefli saldırılar'a, yasadışı yerleşimleri 'Yahudi mahalleleri'ne çeviriyorlar). Hass her gün yaşanan acıları, çaresizliği yazıyor, kendi hayatından söz ederken bir kenara bırakmadığı kronolojik bir öyküyü. En baştan başlıyor: Annesi Tito'nun Partizanlarına katılan Saraybosnalı bir Yahudi, Naziler Karadağ kasabası Çetince'deki bütün kadınları öldürmekle tehdit edince teslim olmak zorunda kalıyor; babası Avraham Ukrayna'daki Transnistria gettosunda dört yıl kalmış, Yahudilerin yarısından fazlasını öldüren bir tifüs salgınından sağ çıkmış, soğuktan donan ayak parmaklarını kaybetmiş sadece.

"Savaştan sonra komünist bir aktivist olarak İsrail'e geldiğinde, bir sürü greve ve gösteriye katılmış. Ellilerin başında İsrail polisi onu gözaltına almış ve babam parmakizini vermeyi neden reddettiğini soran bir yargıcın karşısına çıkarılmış. Babam parmakları olmayan ayaklarını Yargıç'ın Yüce Kürsüsü'ne koyup, 'Ben parmakizlerimi çoktan verdim,' demiş." Avraham güçlü bir Yahudi kimliğini laik bir kimlikle birleştirmişti, diyor Amira Hass; sosyalistti, fakat asla bir Siyonist olmadı.

Hannah ve Avraham'ın hikâyesi, Amira'yı anlamak bakımından kilit öneme sahip. Yahudi diasporasında eşitlik için mücadele etmişler ve toplu mezara dönüşen Avrupa topraklarında kalmak istemişler. "Bu insanların birçoğu savaş sonrasında ülkelerine geri döndüler ve oradakilerin Yahudilerin çektiği acıyı kolayca benimsediklerini gördüler. Annem [Milovan] Djilas'ın [komünist] grubunun bir üyesi olarak döndü Belgrad'a. Yugoslavya'da yeni bir rejim vardı. Fakat Belgrad'da vatandaşlık kaydını yaptırmaya gittiğinde, kadın memur, 'Fakat siz göç etmişsiniz,' dedi. Görüyorsun, Almanlar onu zorla göç ettirmişti ve resmi kayıtlara sürekli 'göç etti' diye yazıyorlardı. Memur da Almanların kaydını doğru kabul ediyordu." Yaygın bir tecrübeydi bu. Topyekûn imhanın ortasında (Naziler aileleri bütün olarak ortadan kaldırmıştı), Yahudi Soykırımı'nın yarattığı boşluk doldurulamayacak kadar büyüktü.

"Anne-babam İsrail'e gayet naif duygularla gelmişler. Kudüs'te bir ev verilmiş kendilerine. Fakat reddetmişler. 'Başka mültecilerin evini alamayız,' demişler. Filistinlileri kastediyorlar. Yani görüyorsun ki Filistinlilerin arasında yaşıyor olmam o kadar da şaşılacak bir şey değil." Hass gazeteciliğe yazgılıydı. Kötü işlerde çalıştıktan sonra (bir keresinde temizlikçilik yapmıştı) Hollanda'ya gitmiş. "Orada Yahudi varlığının silinmişliği dikkatimi çekti. Ve bu bana çok şey anlattı, bilhassa da İsrail'e yaklaşımıma, Siyonist olmamanın nasıl bir şey olduğuna dair. Burası benim ülkem, İsrail, dili, insanları, kültürü, renkleri bana ait..."

Hass, Nazizmin tarihi ve Avrupa solunun Yahudi Soykırımı'na yönelik tavrı üzerine çalıştığı İbrani Üniversitesi'ni bırakmış. "Sarsılmıştım. İlk intifada patlak vermişti ve bütün bunlar olurken akademide oturup kalmak istemedim. Ha'aretz'in haber merkezinde 89'da bir düzeltmenlik işi bulmak için vasıta kullandım, bu Arapça kelimenin anlamını biliyor musun?" Biliyorum elbet. Vasıta, 'aracı' veya 'torpil' anlamına geliyor. Ha'aretz liberal, açık görüşlü bir gazete, Independent'a en yakın İsrail gazetesi denebilir onun için. Romanya devrimi patlak verdiğinde Hass oraya gönderilmeyi istemiş (Bükreş'e 1977'de yaptığı bir ziyaretten kalan birçok bağlantısı varmış) ve olumlu yanıt almayı hiç beklemediği halde, hattâ gazetede sadece üç aydır çalışıyor olmasına rağmen Ha'aretz teklifini kabul etmiş.

"Romanya'ya daha önce gittiğimde, bu sosyalist rejimdeki hayatı tatmak yönünde felsefi bir sorumluluğum olduğunu düşünüyordum. Düşündüğümden bin kat kötüydü. Korkunç bir baskı vardı — İsrail işgali altındaki hayat, Çavuşesku Romanya'sındaki kadar kötü değil. İnanılmaz bir boğuculuktu. Neyse, devrimi iki hafta boyu takip ettim ve gazeteye döndüm. Ha'aretz yazıp yazamayacağımı bilmiyordu — ben yazabileceğimi biliyordum. Fakat aynı zamanda, asla diğer gazetecilerin baktığı şeye bakmamam gerektiğini de biliyordum."

1990'da anne-babası, Hass'ı 'İşçilerin Hattı' diye bir gruba katılması yönünde teşvik etmiş; grup, İsrailli işverenlerin kandırdığı Filistinlilere destek oluyormuş. "Körfez savaşı sırasında Gazze'ye, sokağa çıkma yasağı varken ulaştım. Filistinlilere İsrailli işverenlerin çeklerini vermek için gitmiştim. Gazze'ye sevgim o zaman başladı. Hiçbir İsrailli gazeteci Gazze'yi bilmiyordu veya haber yapmamıştı. Editörüm çok hoş biriydi. 1993'te 'barış süreci' kesildiğinde Ha'aretz Gazze'den haber geçmemi önerdi. Editörlerden biri, 'Fakat Gazze'de yaşamanı istemiyoruz,' dedi. Ve o an Gazze'de yaşamak istediğimi anladım."

Hass, başından itibaren 'Filistinlilerin yaklaşımında çok sıcak bir şeyler olduğunu' hatırlıyor: "O sert koşullarda bir sürü mizah ve kendisiyle dalga geçme hali vardı." Bunun, Yahudiler arasında da rastladığı bir ruh hali olup olmadığını sorduğumda, Hass hemen onaylıyor: "Elbette. Ben Doğu Avrupalı bir Yahudiyim ve shtetl[1] hayatı iliklerime işlemiştir. Ve sanırım Gazze'de de bir shtetl buldum. Cebaliye kampındaki mültecilerle ilk karşılaşmamı hatırlıyorum; sahilde oturmuş, dalgaları seyrediyorlardı. Onlara ne yaptıklarını sordum. Ve içlerinden biri, 'kırk yaşına gelmeyi beklediğini' söyledi. Kırkma gelince, İsrail'de çalışma izni alabilecek kadar yaşlı olacaktı. Bu gayet Yahudi bir şakaydı."

Fakat İsrail'in 'kapatma', yani Filistin kasabalarını ablukaya alıp ekonomisini ve halkı boğma politikasında hiç mizah bulamamış Hass. "Daha 1991'de 'kapatma'nın, İsrail'in işgal sistemi açısından son derece akıllıca bir adım, bir nevi önleyici saldırı olduğunu tespit etmiştim. Filistinlilerin hareketini ve tepkisini zayıflatma tarzı inanılmazdı. 'Kapatma' bir hedefti de: Yahudilerin manda Filistini'nin her köşesine gidebilme hakkına sahip olması anlamına gelen demografik bir taksimdi. 'Kapatma' bunu, gerçek bir mükemmelliğe vardırdı."

Hass, Filistinli imajıyla gerçeklik arasındaki farkı görünce şaşkına dönmüş. "Yaşadıkları kasabalar İsrail basını tarafından 'eşekarısı kovanı' diye niteleniyordu. Fakat gerçekten işgal altında yaşamanın, sokağa çıkma yasağı altında, bir askerden korkarak yaşamanın ne demek olduğunu tatmak istiyordum." Hass, aynı diktatörlük altındaki Romanya'yı anlatırken yaptığı gibi, 'tatmak' kelimesini ikinci kez kullanıyor. Hâlâ annesinin Belsen'e yaptığı yolculuğu düşündüğünü söylüyor. "Müdahale etmeme, hiçbir şeyi değiştirmeme fikriydi bu. Ve şans eseri, bu fikre karşı çıkış, içimde gazetecilikle birleşti." Hass, değişimin ancak toplumsal hareketler ve onların basınla etkileşimiyle mümkün olabileceği fikrine inanıyor — kulağa biraz mantıksız gelen, tuhaf bir fikir doğrusu.

Fakat işiyle ilgili fikirlerinde hiçbir muğlaklık yok. "İsrail açıkça, Filistinlilerin hayatını belirleyen gücün merkezi. Bir İsrailli olarak, bir gazeteci olarak görevim gücü gözlemek. Bana 'Filistin muhabiri' diyorlar, fakat bana İsrail işgali uzmanı demek daha doğru olur." İsrail'in kendisine yönelik tepkisinin çok sert olduğunu söylüyor Hass. "İlk reenkarnasyonumda kapo [ölüm kamplarında Naziler hesabına bekçilik yapan Yahudiler] olarak doğmam gerektiğini söyleyen mesajlar alıyorum. Mesajlardan birinde, 'Bravo, büyük bir yazı yazmışsın — Heil Hitler!' diyordu. Bazıları göğüs kanseri olmamı umduğunu yazıyor. 'Biz bütün Filistinlileri kovana dek barış falan olmayacak,' diyor bazıları. Onlara cevap veremiyorum — böyle binlerce mesaj var."

Fakat birçok İsrailli de Amira Hass'a yazmaya devam etmesini söylüyor. "İnsanlar Oslo'nun bir barış süreci olduğuna inandırıldı, ki yalandı bu — o yüzden Filistinlilere büyük bir öfke duydular. Öfkelerinin bir kısmı bana yönelik. İsrailliler işgal altındaki toprakları anlamıyorlar. Oraları kendi gözleriyle görmüş değiller. Topraklarında bir yerleşimcinin oturduğu bir Filistin köyü görmüyorlar; suyu olmayan, yeni bir okul inşa etmek şöyle dursun, bir ağaç dikmek için hükümetten izin alması gereken köyler bunlar. İnsanlar Yahudi yerleşimlerinin yayılmasının İsrail'in Filistin toprakları üzerindeki kontrolünü nasıl belirlediğini anlamıyor."

Annesi 2001'de ölüm döşeğindeyken Amira Hass, İsrail'in Ramallah (ki hâlâ orada yaşıyor) kuşatmasında kısılıp kalmaktan korkmuş ve annesinin yanında olmak için yola çıkıp birkaç kilometre uzaklıktaki Kudüs'e saatler sonra varabilmiş. Şimdi yalnız. Amira Hass'a 'kenarda durup seyredenlere' tepki duymayı öğreten kadın, bizim tanışmamızdan iki yıl önce ölmüş. Dünyanın son sömürgeci savaşı hakkında doğrulan anlatmaya çalışan gazeteciler için Amira Hass bir esin kaynağı olmaya devam ediyor. Amerika'da ders veriyor, sayısız radyo programına ve söyleşiye katılıyor, yorulmaz gazeteciliğini her geçen gün daha da sağlam ve tutkulu sürdürüyor. Filistinliler hakkında diğer bütün gazetecilerden daha belagatli yazılar yazan insanın Yahudi bir kadın olması nasıl da tipik bir durum. İsrail'in Güney Lübnan'a yönelik 1996'da gerçekleştirdiği 'Gazap Üzümleri' bombardımanında ölen Lübnanlı siviller adına adalet mücadelesi verebilen insanın (ki Kana katliamına dair araştırması, Arap yazarların kaleme aldığı her şeyden çok daha üstündür) daha yaşlı, fakat aynı ölçüde kararlı bir Yahudi kadın, New Yorklu bir Yahudi olması nasıl da hayranlık uyandırıcı.

Eva Stem'in büyükbabası Aaron Hersh, 1944'te Auschwitz imha kampında, annesi Hannah ve bu mutaassıp Yahudi ailesinden iki teyzesi ile birlikte vagondan indirildiğinde, dua şalını elinde tutuyormuş. "Polonyalı bir esir, onu teslim etmezse öldürüleceği uyarısında bulunmuş, fakat büyükbabam kabul etmemiş," diyor Eva Stem. "Ardından bir Alman subayı, gaz odalarına kimin gönderileceğinin belirlendiği sırada bekleyen büyükbabama şalı vermesini emretmiş. Büyükbabam yine reddetmiş. Subay onu başından vurmuş. Büyükbabam böyle ölmüş."

Manhattan'daki bir otel lobisinin sıcaklığında Stem, kısık sesle, ailesinin Çekoslovakya'dan Auschwitz'e uzanan yolculuğuna dair annesinin anlattığı tüyler ürpertici hikâyeyi hatırlayarak, hızlı hızlı konuşuyor: "Sadece on yedi yaşındaymış ve kızkardeşlerinin çocuklarından birini kucaklayarak korumak istemiş. Fakat bir başka esir, çocuğu kucağından kapmış ve annesine geri vermiş; çünkü Mengele her iki kadını çocukla birlikte görürse hepsi ölecekmiş. Böylece kızkardeşi ve çocuklarının hepsi öldürülmek üzere seçilmiş. Ve annem hayatta kalmış. Ailesinin en az yetmiş üyesi öldürülmüş. Annem Ravensbruck toplama kampına gönderilmiş ve nihayetinde Kızılordu tarafından kurtarılmış. Çocukla ilgili olay onun üzerinde derin bir iz bırakmıştı. Şunu dürüstçe söyleyebilirim ki, elli yıl boyu annemin gözüne uyku girmedi." Fakat Eva Stem'in hayatında asıl etkili olan, tallit'ini[2] vermeyi reddeden Aaron Hersh'in, yirmi gibi genç bir yaşta Talmud[3] âlimi olan büyükbabasının ölümü.

Eva Stem, zor bastırdığı bir öfkeyle, yanında duran kalın bir dosyayı açıyor. Dosyanın üzerinde "İsrail'in 'Gazap Üzümleri' Operasyonu ve Kana Katliamı" başlığı okunuyor. Stem'in ünlü çalışması bu, 170'ten fazla sivilin ölümüne yol açan (55'i çocuk olmak üzere, 107'si Kana'da öldü) 1996'daki İsrail bombardımanına dair haberlerin ve fotoğrafların bir derlemesi. Stem parmağını öfkeyle resimlerden birinin üzerine bastırıyor; Lübnan sınırında, tanklarının önünde duran İsrailli askerler görülüyor resimde. Resmin altında da şu yazı: "İsrailli askerler, Soykırım Anması nedeniyle bombardımana kısa süre ara verdiler." Ve Stem, öfkesinin boyutunu görebilmem için bana bakıyor.

"Büyükbabam bunu görseydi ne derdi?" diye soruyor. "Dua şallarını omuzlarına atarken bu İsrailliler ne düşünüyordu? 'Cennetteki babamız, mümkün olduğu kadar fazla Arabuşim öldürmem için bana yardım et' diye mi dua ediyorlardı? Hiçbir suçluluk duymadan öldürme hakları mı var artık?" Arabuşim (İbranicede Arapları aşağılamak için kullanılan ırkçı bir deyiş) sonradan bir İsrail gazetesine demeç veren ve Kana'daki BM üssüne ateş açanlar arasında bulunan bir topçu tarafından da kullanılmıştı. Stem, Kol Ha'ir'deki bu röportajın İngilizce tercümesini de koymuş dosyaya. Belgelerle dolu dosyayı BM'ye, Lübnan'ın BM heyetine ve New York'taki en tanınmış gazetecilere göndermiş. Belgelerin, BM'yi Kana katliamının birinci yılını anmaya ikna edeceğini ummuş. Duyduğu öfke konusunda cesur olduğu kadar yalnız da; birçok Amerikalı Yahudi aşırı sağcı İsrail hükümetinin davranışından ve İsrail'in Lübnan ve 'Filistin'de giriştiği kanlı maceralardan rahatsızlık duysa da, Stem'in gerçeğin ortaya çıkarılmasına yönelik endişesini pek azı hoş karşılamış. Fakat Stem'in yılmaya hiç niyeti yok:

Duygularım yavaş yavaş gelişti. Otoriteye sorgusuz sualsiz itaat etmekle hep bir sorunum vardı — bu yüzden okulda daima sorun yaşadım. Ve İsrailliler tarafından yapılan zulmü öğrendiğimde, Amerikalı bir vergi mükellefi ve Amerikalı bir Yahudi olarak, sesimi yükseltmem gerektiğini hissettim. Eğer topyekün baskı altında yaşayan sıradan Almanlar Nazilerin işlediği suçlardan (seslerini yükseltmedikleri için) sorumlu tutulabiliyorsa, ifade özgürlüğünün olduğu bir ülkede yaşayan bizlerin kat kat fazla sorumluluğu yok mu? Sıradan Almanlar seslerini çıkarmadıkları için suçlularsa, Kana konusunda sessiz kaldığımız için bizim de suçlu olduğumuza şüphe yok. Zira bizler idam mangalarından korkarak yaşamıyoruz. Benim yaptığım şey cesaret değil, dürüst olmanın gereği bu. Eğer yeterince dürüst Alman çıkıp o dönem konuşsaydı, belki Soykırım yaşanmazdı. İsraillilerin yaptığı zulmün Nazilerinkiyle aynı boyutta olduğunu ve onunla kıyaslanabileceğini söylemiyorum. Elbette öyle değil. Fakat bir vergi mükellefi olarak Kana'ya yağdırılan top mermilerinde benim de payım olduğunu biliyorum. Ve bu yüzden, eğer sessiz kalırsam, Almanlardan farkım da kalmaz. İsrail Yahudi halkının temsilcisi olduğunu iddia ediyor. İnsanların, İsrail devletinin kesinlikle dünya Yahudilerinin sözcüsü olmadığını bilmesi önemli. Onlar katiyen benim adıma konuşmuyorlar, öyleyse sesimi yükseltmek benim görevim.

Manhattan'da bir hukuk firmasında sekreterlik yapan Eva Stem (Brooklyn'deki aşırı mutaassıp bir Yahudi kız okulunda eğitim görmüştü), kampanyasında, Amerika'nın en huysuz ve parlak düşünürü-dilbilimcisi Noam Chomsky tarafından teşvik edilmişti. Stem'e destek veren başka biri de, Varşova Gettosu'ndan sağ kurtulanlardan İsrael Şahak'tı. Stem, Şahak'ın İsrail tarihi yorumunu tüm kalbiyle benimsiyor: "Şahak, 'Bir Yahudinin, 'Yahudi devleti' tarafından hakları ihlal edilen gayri-Yahudilere destek vermeden insan haklarından söz etmesi, bir Stalinistin insan haklarından söz etmesi kadar sahtekarca bir tutumdur' diye yazıyordu. Bu beni gerçekten etkiledi."

Stem'in babası Chaim de toplama kampından sağ kurtulan bir Macaristan Yahudisi. "Annem, babamın kuzeni; 1949'da evlenmişler. Ben yedi yıl sonra doğmuşum. Anne-babam hâlâ hayatta ve İsrail'in zulmü hakkında düşündüklerimi biliyorlar. Bu konuda karışık duyguları var. Zulmü kınamak konusunda haklı olduğuma inanıyorlar. Fakat yaşadıklarından dolayı, bütün dünyanın anti-Semitik olduğuna da inanıyorlar. Bu yüzden İsraillilere yönelik terörist bir saldırı düzenlendiğinde, bunu Arap-İsrail ihtilafı bağlamında göremiyorlar. Bütün terör saldırılarını sert şekilde kınıyorum. Fakat anne-babam meseleyi, 'Araplar anti-Semitik ve bu yüzden terör saldırıları var' diye görüyor. Onları böyle düşündükleri için suçlamıyorum. Sözgelimi bütün Almanları da Nazi olarak görüyorlar; çünkü yaşadıkları tecrübe dahilinde karşılarında sadece Naziler vardı. Ve Filistinlilerin büyük kısmı için de tanıdıkları Yahudiler zalimlerden ibaret. Mülteci kamplarındaki Filistinliler... muhtemelen hayatlarında bir tek dürüst, ahlaklı Yahudi görmediler."

Fakat Eva Stem'in Amerikalı gazetecileri Kana katliamının yıldönümünü anma konusunda ikna teşebbüsü, neredeyse mutlak bir kayıtsızlıkla karşılandı. Ana-akım Amerikan gazetelerinin hiçbirinde, bu kan banyosunu anmak için, BM'nin de katılımıyla Lübnan'da düzenlenen törene dair tek bir paragraf (tek bir kısa haber bile) yayımlanmadı. Eva Stem'den farklı olarak, Amerikalı gazeteciler sessiz kaldılar. Keza Stem'in patronları da. Manhattan'daki hukuk firması, çalışanlarını, firma içinde yayımlanan dergide şahsi ilgileri ve iş dışındaki zamanlarını nasıl değerlendirdikleri hakkında yazmaya teşvik ediyor. Stem de Kana hakkındaki araştırmalarına, yanı sıra 1982'de Sabra ve Şatila'da katledilen Filistinlilere dair tutkulu bir yazı yazmıştı. Bir firma yetkilisi sonradan, 'hassas' olduğu ve 'yanlış anlaşılabileceği' gerekçesiyle yazıyı yayımlamayı reddetti.

Eva Stem'le tanışmamdan kısa süre sonra, Beyrut'taki posta kutumda Nizar Hindavi imzalı bir mektup buldum. İsmi hatırladınız mı? Hindavi, 17 Nisan 1986'da, hiçbir şeyden haberi olmayan İrlandalı hamile kız arkadaşına bir bomba verip, Londra Heathrow Havaalanından kalkan bir El Al jetine bindirmeye çalışan Filistinliydi. Başarılı olsaydı, 1.5 kilo Semtex, uçağı havaya uçurup yolcu ve mürettebatın tamamını, bu arada Hindavi'nin birkaç gün sonra İsrail'e gelip kendisiyle evleneceğine içtenlikle inanan genç otel hizmetçisini de öldürecekti. Bir süre Londra'da Suriyeli güvenlikçilerin korumasını elde etmeye çalışan Hindavi, teslim olmaya karar verdi. Altı ay sonra Old Bailey'de kırk beş yıl hapis cezasına çaptırıldı; Britanya hukuk tarihinde verilen en uzun hapis cezasıydı bu.

O yüzden de bana gelen mektubun üzerinde, Cambridgeshire, Whitemoor Kraliyet Hapishanesi adresi vardı. Nazik, fakat vurgulu bir mesaj içeriyordu mektup: IRA katilleri 'siyasi' suçlardan dolayı salıveriliyorsa, o zaman Nizar Hindavi de bırakılmalıydı. Kötü İngilizcesiyle şöyle yazmıştı: "Sizin de bildiğiniz gibi, benim davam siyasidir, kimse şahsi sebeplerle gidip bir uçağı havaya uçurmaz. İnanıyorum ki, bu bir İsrail uçağı olmasaydı ve Britanya'da olmasaydı, Britanya tarihinin en ağır hapis cezasını almayacaktım." Benim için Hindavi'nin mektubundaki birinci mesele siyasi değildi. Kuzey İrlanda'daki birçok IRA üyesi (ve Protestan paramiliter katiller), hapiste yıllar geçirdikten sonra, işledikleri korkunç suçlardan dolayı derin bir rahatsızlık ve pişmanlık duymuşlardı. 'Kraliyetçilerin' ilk meşum katillerinden ihtiyar Gusty Kesh bile, adını Long Kesh olarak değiştirip iyi bir Hıristiyan olarak yeniden doğduğunu ilan etmişti. Hindavi'nin bana gönderdiği mektupta ise en ufak bir pişmanlık işareti, yapmaya çalıştığından dolayı üzüntü duyduğuna dair en ufak bir ima bulamamıştım. "Kimse şahsi sebeplerle gidip bir uçağı havaya uçurmaz" cümlesi kan dondurucuydu; Independent'ta, Hindavi'nin 'şerri sınıflandırma biçiminin' ayan beyan ortada olduğunu yazacaktım. Onun için bir uçağı 'şahsi' sebeplerle havaya uçurmak affedilemez bir şeydi; fakat göründüğü kadarıyla, siyasi sebepler olduğu sürece, yolcuların, hattâ hamile kız arkadaşı Ann Marie Murphy'nin hayatı umurunda bile değildi.

Kendi davasını 'tarih'e bağlayan Hindavi, şöyle devam ediyordu:

FKÖ ve İsrail, Ürdün'le barış anlaşması yaptı. Hattâ Suriye ve Britanya arasındaki ilişki, birçok bakımdan en iyi dönemini yaşıyor... Kuzey İrlanda'daki barış anlaşmasının ardından ne olduğuna bir bakın: Britanya hükümeti bütün IRA mahkumlarını Kuzey İrlanda'ya nakletti ve birçoğunu da serbest bıraktı... Başbakan Tony Blair, Jack Straw, Robben [böyle yazılmış] Cook, Milletvekili Ken Livingstone, Milletvekili Tony Benn, Milletvekili D. Skinner ve diğerlerine yazıp beni bırakmalarını istedim... Henüz cevap alamadım.

Cevap alamamasına hiç şaşırmamıştım. Zira hem Britanya hem de İrlanda halkının büyük çoğunluğunun desteklediği İrlanda barışıyla, sorunun bütün İrlandalı muhataplarını cezalandırma anlayışı üzerinden ilerleyen eski Thatchercı siyaset terk edilmişti. Bir yanda hapiste kalması gereken çocuk katilleri, eş katilleri, mafya katilleri ve cellatlar, diğer yanda evlerine dönen 'siyasi' katiller ve 'siyasi' cellatlar vardı. Beğenin veya beğenmeyin, savaşların çoğu böyle sona erer. Bir tür, günah ödeşmesidir bu. 'Terörist' denilen adamlar (Jomo Kenyatta, Menahem Begin, Başpiskopos Makaryos, Gerry Adams ve, evet, Yaser Arafat), bu yüzden Downing Street'e gidip görüşmeler yapmak ve Kraliçe Elizabeth ile çay içmek ya da Beyaz Saray'da hoş beş etmek gibi tuhaf alışkanlıklara sahiptir.

Peki savaşların diğer mahkumlarına ne olur? Teoride FKÖ-İsrail barışının Hindavi üzerinde bazı etkileri olabilirdi. Fakat o barış şimdi ölmüştü ve Hindavi (dolambaçlı şekilde de olsa), Suriyeliler için çalıştığını sandığını yazıyordu.[4] Ona doğrudan cevap vermedim. Fakat mektubuyla ilgili, 'Nizar Hindavi'nin kimin için çalıştığını sandığına dair biraz daha fazla şey bilmek istediğimi' belirttiğim ve şu soruyu sorduğum bir yazı yazdım: Bir adam, kendisini seven, karnında çocuğunu taşıyan genç bir kadına, onun ve yanındaki herkesin öleceğini bile bile nasıl bomba verebilirdi? Hindavi'ye yazının bir kopyasını gönderdim. Yaklaşık üç ay sonra ondan bir mektup daha aldım. Hem öfkeli hem de ajite olmuş bir mektuptu, tarihsel kinin derinliklerinden yazılmıştı. İngilizcesi zayıf olmasına rağmen Hindavi, Ortadoğu'nun ihanetlerini yeniden kurmak yönünde metaforik bir çaba sergilemişti; kendisini 'terörizmin' bir aracı olarak kırbaçlarken, manda yönetimleri kurup İsrail devletini yaratmaları için Britanya ve Fransa'yı kendisinin davet ettiğini söylüyordu:

'Nizar Hindavi hakkında biraz daha fazlasını' bilmenizin sizin için iyi olacağını düşündüm... o 'biraz'ı bulamamışsınız gibi geldi bana... Ben Nizar Hindavi, İngiltere ve Fransa İMPARATORLARINI Arabistan'a (Ortadoğu'ya), PASTAYI bölsünler ve Araplara Kriket oynamayı öğretsinler diye davet eden benim. Fakat bu davetin en önemli noktası, 'Ülkesiz bir halk için halksız bir Ülke'yi' kurmak veya doldurmaktı. Böylece İngiltere İmparatoru, benim isteğim üzerine Avrupa'dan 'halksız bir Ülke için Ülkesiz bir halk getirdi.' O 'halk'a pastanın bir dilimini verdim ve adına da 'İsrail' dedim. Hem de bedavaya. Fakat kriket oyunu hâlâ sürüyor. Çok uzun bir oyun. Bitmesi lazım. Hakem çekip gitmiş. Belki gelip de oyunu bitirir, ha ne dersiniz? İşte o oyunu başlatan da benim. Ben Nizar Hindavi, HAGANAH, İRGUN, STERN ÇETESİ adlı terör örgütlerinin kurucusu ve başkanıyım; doğrudan benim emrimle, alenen sadece sivilleri hedef alan bir terör ve şiddet furyası başlatıldı... Kudüs'teki Kral Davud Oteli'nin havaya uçurulmasını ve bunun sonucunda 90 Britanyalının ölmesini ben emrettim. Lübnan ve Batı Şeria işgalini, Sabra ve Şatila Kampları'ndaki Katliamları da ben... emrettim... Sevgili Robert Fisk, Nizar Hindavi ve şer işleri hakkında biraz daha malumat, sizin için... Şili'de 4 binden fazla insanın öldürülmesi, işkenceden geçirilmesi ve kaybedilmesinin sorumlusu General Augusto Pinoche DEĞİL, benim, yani Nizar Hindavi... Irak'a yönelik yaptırımların devamından ben sorumluyum... Belki şimdi Nizar Hindavi'yi ve şer işlerini anlamışsınızdır...

Benim 'şer' kelimesini (anlamı Ronald 'Şer İmparatorluğu' Reagan ve George W. Bush tarafından kirletilmeden önce) kullanmam, Hindavi'yi küplere bindirmişti. Fakat mektubunun içerdiği anlam kuşkuya yer bırakacak gibi değildi. Hindavi gibi küçük suçlular kırk beş yıl hapse tıkılıyordu. Büyük suçlular ise (Menahem Begin, Pinochet, uzun sömürgecilik tarihleri boyunca Britanya ve Fransa), ellerindeki kanla yürüyüp gidiyorlardı. Elyazısıyla yazılmış mektubunda Hindavi'nin 'Büyük Suriye'yi (Ürdün, Filistin ve bugünkü Suriye'yi kapsayan Osmanlı eyaleti —Eş Şam— Bilâd Eş Şam) övdüğü bir bölüm vardı. "İngiltere ve Fransa İmparatorluğu'nu davet etmemden önce varolan 'Suriye'ye beslediğim 'aşkla' gurur duyuyorum," diye yazıyordu:

Suriye'nin, bugün Ürdün denen parçasında doğdum. Peki Ürdün bir devlet eder mi? Gerçekten bir devlet midir Ürdün? O Suriye'nin parçasıdır ve günün birinde Ana'sına, kalbine, Suriye'ye dönecektir. Bu bariz bir gerçektir ve bunu bugün de görebilirsiniz... Gurur duyduğum büyük, parlak bir tarihim var. Şahsi meselelerden söz etmek istemiyorum, bana ait olan tek şey bu; aynı zamanda genç kız ve çocuk ve aşk hakkında yazdıklarınıza cevap vermemek istememin nedeni de bu... Bunları şahsi görüyorum; günün birinde bunlardan söz etme imkânı bulursam, hiç merak etmeyin, ilk dinleyeceklerden biri siz olacaksınız...

Hindavi mektubuna, Suriye Devlet Başkanı Hafız Esad'a duyduğu 'aşkı' ifade ederek son veriyordu.

Bu davayla ilgili bilmek istediğim daha çok şey var; bilhassa Hindavi'nin savunma avukatı Gilbert Gray'in 1986'daki mahkemede, Hindavi suçlu bulunursa, 'bir başka ülkenin intikam alabileceği' yönünde sarf ettiği söz. Sanığı kırk beş yıl hapse çarptıran Sör William Mars-Jones'un bu sözlere yanıtı, 'böyle bir şeyin asla yapılmaması gerektiği' şeklinde olmuştu. Kastedilen 'ülke' Suriye miydi? Bir psikiyatrist belki Hindavi'nin 'genç kız ve çocuk ve aşk' konusunda konuşmak istememesiyle ilgili, bütün hikâye elbette ki bunun etrafında döndüğü için, çok daha fazla şey söyleyebilir. Hindavi Ortadoğu'nun siyasi trajedisine (ve önemsiz müstakbel katilleri kırk beş yıla mahkum edip, kitlesel katliamlardan sorumlu olanlara göz yuman bir dünyanın ikiyüzlülüğüne) karşı koyacak, fakat kendi ahlaki bilincine dair yakın ve çok daha şahsi meseleyi es geçecektir. Evet, ben Hindavi'nin bana 'genç kız ve çocuk ve aşk'tan bahsetmesini bekliyorum. Ve Heathrow'daki El Al uçağına bir bombayla ve doğmamış çocuğuyla birlikte sokulmaya çalışıldıktan on sekiz yıl sonra ilk röportajını vererek, af kurulunun cezasını gözden geçirmesini talep eden Hindavi'ye hukuki yardım sağlanmasına ateş püsküren Ann Marie Murphy'den de söz etmesini:

Bu adam su katılmamış bir şeytandır. Zerre kadar pişmanlık göstermeyen veya bir kez olsun 'özür dilemeyen' birinden söz ediyorsunuz... öldürmeye çalıştığı bütün o uçak yolcularının insan hakları ne olacak? Beni kollarına aldı ve iki yanağımdan öptü. Onu daha sonra gördüğümde evleneceğimizi söyledi. Ondan sonra öylece durup el sallayarak uğurladı beni... O çantayı havaalanına kadar sürekli kendi taşıdı ve sonra uçağa gitmek üzereyken bana verdi. Birinci Terminal'de ayrıldı benden, çünkü kendi uçağının Üçüncü Terminal'den kalkacağını söyledi. Bir güvenlik görevlisi benden bir dakika durmamı istemeden önce polis köpeklerinin ve iki güvenlik kontrol noktasının önünden geçtiğimi hatırlıyorum. Ve onlar çantayı açıp içine baktığında bütün dünya başıma yıkıldı.

Hindavi'nin zihnine girebilseydim (bunu istediğimden emin değilim ve o yüzden Whitemoor Cezaevinden daha fazla mektup beklemekteyim), Rabin'in katili Yigal Amir'in yürüttüğü mantığın ('eğer toprağı fethedeceksem, bebekleri ve çocukları da öldürmek zorunda kalacağım' sözünü meşrulaştırmak için Yuşa'nın Kitabından[5] alıntı yapabiliyordu) bir benzerini bulmaz mıydım? Düğmeye basıp üzerindeki patlayıcıları infilak ettirmeden önce Filistinli bir intihar bombacısının kurbanlarını görme biçimini belirleyen de bu mantık (veya mantıksızlık) değil mi? İntihar bombacısı onların hayatını yok etmektedir; İsrailli askerlerin veya (dürüst konuşalım) pizzacıdaki İsrailli çocukların veya otobüsteki genç kızların hayatları, az sonra dünyadan silinecektir ve intihar bombacısı, müstakbel ölüme bakmak gibi korkutucu bir imtiyaza sahiptir. İsrailliler ve Beyaz Saray, intihar bombacılarındaki özyıkıcı unsuru, onlara ahmakça 'cani bombacılar' diyerek ortadan kaldırmaya çalışıyor, ki saçmalığın daniskasıdır bu; bütün bombalamalar, intihar olsun olmasın, canicedir. Fark şu: Sadece kurbanlarının hayatını almaz intihar bombacısı, o bir cellattır (ve Filistinli grupların gözünde bu şekilde 'şehit' haline gelir). Ölmek üzere olanları görür. Kısacık bir an da olsa, elinde masumların hayatını ve ölümünü tutar. Düğmeye basıp basmamak onun tercihine kalmıştır. Elbette Hindavi herhangi bir düğmeye basmayı planlamıyordu. Düğme, Ann Marie Murphy olacaktı. Ve fünye de (eğer bana yazdığı mektuplara inanacak olursak) tarihti.

2001 yılının başında, Han Yunus Filistin mülteci kampının tozu ve yıkıntıları arasında duruyorum. 11 Nisan tarihinin altında defterime şu notu düşmüşüm: "Başka bir yerde olsaydı skandal olurdu, infial yaratırdı." Aynı akşam Independent'a gönderdiğim haberde de şunu yazmışım: Eğer Filistinliler 200 İsraillinin evini bile isteye yıksaydı, bunun adı barbarlık ve 'terörizm' olurdu; Amerika'nın yeni başkanı George W. Bush sert bir uyarıyla Arafat'a 'şiddeti önlemesini' söylerdi. Fakat Gazze'de, 2001'in bir Paskalya Pazar'ının sabahında en az 200 Filistinlinin evlerini yerle bir edenler İsraillilerdi; buldozerlerin Han Yunus'un bir ucundan öbür ucuna dek tuğla tozuna çevirdiği evlerdeki mobilyalar, giysiler, fırınlar, halılar ve döşekler birbirine karışmıştı. Kampı bir deprem vurmuştu sanki. Ve elbette bu 'terörizm' değil, 'güvenlik'ti.

Yaşlılar, İsraillilerin enkaz yığınına çevirdiği evlerinin arasında heykel gibi oturuyorlardı. 75 yaşındaki Ahmed Hasan Ebu Radvan gibi birçokları, 1948'de Filistin'deki evlerinden (sözgelimi Radvan Berşebaalıydı) sürülmüşlerdi; şimdi elli üç yıl sonra aynı insanlar tarafından, bu kez Ariel Şaron'un emriyle, ikinci defa evsiz bırakılmışlardı. Tarihi ayıplamak mümkün değil belki. Han Yunus'ta yaşananlar ise (İsrailliler vandalizmlerini 'güvenlik' maskesinin ardına gizlemeye çalışsalar da) tam bir rezaletti. Bu, şimdiye kadar görülmemiş ölçekte bir ev yıkımıydı (hayır, 'ocak söndürme' diyelim biz buna); Han Yunus'un, denizin hemen yukarısındaki bu kısmını (İsrail ordusuna göre, buradan işgal askerlerine ateş açılıyordu) yerle bir etmek için bir buldozer ordusu gönderilmişti. Öğleden sonra dev makineler sahilden ilerlemeye başladığında, binlerce Filistinli gecekondularından ve briket kulübelerinden feryat ederek fırlamıştı.

Birçoğu en yakındaki camiye kaçmış, cami hoparlörlerinden komşularına 'silahlarını alıp direnmeleri' çağrısı yapmıştı. İsrail ordusunu alenen şaşırtacak şekilde, komşularının yaptığı şey de tam buydu. Filistinliler tüfeklerini buldozerlere doğrulturken, aynı yolda en az iki İsrail tankı arzı endam edip en yakındaki apartmanları topa tutmaya başlamıştı. Bir Apache savaş helikopteri karanlıktan çıkıvermiş ve aynı binalara füze fırlatmaya koyulmuştu, ihtiyar Ahmed Hasan Ebu Radvan ve ailesinin gayet iyi hatırladığı üzere, bu kez karanlıktan aniden bir vinç fırlamış ve kepçesine doluşmuş bir manga İsrail askeri (vincin zinciri kepçeyi en yüksek noktaya çıkardığında) ateş açmaya başlamıştı.

Silahlı çatışma dört saat sürmüş, iki Filistinlinin ölümü ve on üçü ağır olmak üzere, otuz Filistinlinin yaralanmasıyla sonuçlanmıştı: Yaralananlar arasında, yaşananları görüntüleyen Reuters ekibinin bir üyesi de vardı; arkasında durdukları duvara bir tank mermisi isabet etmişti. Buldozerlerin en büyüğü olan Ariel Şaron, Filistinlilere bir ders daha vermişti. Fakat insan otuz beş evin çamur ve tozdan oluşan enkazının önünden geçerken, alınanın hiç de İsrail'in niyet ettiği türden bir ders olmadığını anlamakta zorlanmıyordu. İhtiyar Ahmed'in kuzenlerinden biri, Meryem Ebu Radvan, meseleyi tüm çıplaklığıyla ortaya koyuyordu: "Artık hayatımız yok. Bu bizim hayatımızın yıkımıdır. Bırakın bizi vursunlar, lütfen bizi vursunlar, biz burada ölebiliriz. Ve bırakın İsrailliler de ölsün. Kimsenin umurunda değiliz — ne Arap ülkelerinin, ne yabancı ülkelerin."

Ölenlerden biri Riyad Elias adlı Filistin güvenlik gücü subayıydı (muhtemelen İsraillilerle çatışırken ölmüştü). Fakat ikincisi, Hani Rizk, bölgedeki Nasır Hastanesi'nde temizlikçiydi ve o Pazar öğleden sonra düzenlenecek cezane töreninden önce cesedi çalıştığı hastaneye kaldırılmıştı. Koşarken bir helikopterden açılan ateşte sırtından ve böğründen makineli tüfek kurşunlarıyla vurulduğunu söyleyen 35 yaşındaki tarım işçisi İbrahim Amir (şimdi kanlar içinde acıdan kıvranarak bir hastane yatağında yatıyordu), Rizk'i de sokakta koşarken gördüğünü, 'derken helikopterden yağmur gibi ateşlenen kurşunların arkasındaki duvarı tarayıp onu vurduğunu' anlatıyordu. Rizk'in cesedinden en az 12 kurşun çıkarılmıştı. Filistinliler o evlerden İsraillilere ateş açıyor muydu peki? Yıkıntılar arasında bu soruyu kime sorsanız, ağız birliği etmişçesine 'hiç kimseyi görmediklerini' söylüyorlardı; kimsenin ateş açmadığını söylemekle aynı şey değildi elbet bu. Fakat ortada olan bir şey varsa, İsrail operasyonunun, ölçüsüz bir güçle, alenen sivillere yönelik olduğuydu.

Birçok kuzeni gibi Ahmed Hasan Ebu Radvan da, İsrailliler 1948'de, babası Hasan, annesi Şema ve dört erkek kardeşiyle yaşadığı Berşebaa'daki evine yaklaşırken bir Bedevi çiftçisiydi. O zamandan beri Han Yunus'ta yoksul bir hayat sürüyordu; İsrail buldozerlerinin yaklaştığını duyduğunda, eşi Fatma ve yirmi üç çocuğu ve torunu ile birlikte yaşadığı yedi odalı gecekondu silsilesinde uyumaktaydı. "Şimdi başıma gelen, elli yıl önce yaşadığımdan farklı değil," diyordu. "Bir tür delilik bu. Barış hemen şimdi mi? Hiç sanmam. Yahudiler bize birçok söz verdiler, fakat hiçbirini tutmadılar."

O öğleden sonra düzenlenen iki cenaze töreninde, her zaman olduğu gibi, havaya silahlar sıkıldı. Sadece üç saat önce Filistinli bir askeri doktorun, Veyl Hevatir'in cenazesi kaldırılmıştı; bir önceki gece düzenlenen helikopter saldırısında hayatını yitirmişti. İsrailliler saldırının bir 'Filistin donanma üssüne' yönelik olduğunu açıklamıştı; Filistinlilerin ne donanması ne de gemileri vardı elbette. Yani gün Gazze'de bildik bir tarzda başlamış ve bitmişti: cenazelerle. Söylemeye gerek yok, Bay Bush'un ağzım bıçak açmamıştı.

O ve Clinton, İsrailliler, Hamas, İslami Cihad ve Batı Şeria ile Gazze'deki İsrail işgaline direnen diğer örgütlerdeki rollerinden dolayı ölmeye layık gördükleri Filistinlilere karşı yargısız infaz sistemini mükemmelleştirmekle meşgulken de sessiz kalmıştı. Bu yargısız infaz furyası yeni bir şey de değildi. İsrailliler 1988'de Tunus'a Arafat'ın sağ kolu Ebu Cihad'ı (Halid El-Vezir) öldürmeye geldiklerinde, suikast için 4 bin adam görevlendirmişlerdi. Operasyona Tunus üzerinde bir AWACS uçağı, Akdeniz'de iki savaş gemisi, bir Boeing 707 yakıt ikmal uçağı da eşlik ediyordu. Kırk adam sahilden gelip FKÖ ikinci komutanının evini kuşatmış, dört adam ve bir subay kurbanı öldürmek üzere eve girmişti.

Ebu Cihad'ın, ikinci intifada sırasında Gazze'de yaşayan oğlu Cihad El-Vezir, babasının nasıl infaz edildiğine dair ayrıntıları anlattı bana, "İlk önce dışarıda arabanın içinde uyuyan korumayı öldürdüler. Babam ofisinde yazı yazıyordu ve elinde bir tabancayla hole çıktı. Vurulmadan önce bir el ateş etti. Annem dört adamın otomatik silahlarıyla gelip her birinin bütün şarjörü, sanki bir törenmiş gibi, babamın üzerine boşalttığını hatırlıyor. Ardından bir subay babamı başından vurdu, öldüğünden emin olmak için."

İsrail'in ölüm timleri artık daha ucuza çıkıyor: cep telefonundaki bir bombayı faaliyete geçiren bir bilgisayar çipi, aileden bir işbirlikçi, bir arabanın tepesinde kızılötesi ışın yayan ve İsrailli bir Apache pilotuna Hellfire füzesini Filistin aracına ne zaman atması gerektiğini söyleyen bir aygıt. Bu sonuncusuna uzun menzilli suikast deniyor.

Geçmişte Filistinlilerin suçlandığı türden acımasız, uluslararası hukuka aykırı bir savaş bu. 1970'lere geri dönersek, İsrailli ve FKÖ'lü ajanlar, bir karşılıklı misilleme politikası çerçevesinde Avrupa'da birbirlerini öldürüyor ve Avrupalı güvenlik güçleri bu işe çok öfkeleniyordu. Beyrut'ta, Filistinli liderlerin öldürülmesine katılan İsraillilerden ikisinin adı Ehud Barak ve Amnon Şahak'tı. Şahak sonradan 1982'de İsrail'in Lübnan başkomutanı olacak, Ehud Barak ise, başbakan sıfatıyla İsrail'in ölüm timlerini tekrar devreye sokacaktı.

Hamas ve İslami Cihad'ın da kendi katilleri vardır; intihar bombacıları askerlerin yanı sıra sivilleri de katletmiştir. Bugüne kadar tek tek İsrailli istihbarat görevlilerinden ziyade, bilinmeyen kurbanlar seçmişlerdir kendilerine. Fakat İsrail'in katilleri de masum hayatlara kasteder. 2001'de Filistinli bir militana yönelik helikopter saldırısında iki orta yaşlı Filistinli kadın paramparça oldu; İsrailliler özür dilemedi. İsraillilerin Nablus'ta öldürdüğü bir adamın yeğeni, sonradan Filistin Yönetimi'ne amcasının yerini kendisinin bildirdiğini itiraf etti. "Onu sadece gözaltına alacaklarını söylediler," diyordu sorgucularına. "Fakat öldürdüler." Ariel Şaron Gazze'deki bir Hamas yetkilisinin öldürülmesini emrettiğinde, bir İsrail jeti bir apartmanı yıkıp geçti; apartmanda, dokuzu çocuk, 17 sivil öldü. Şaron ise saldırıyı 'terör'e karşı bir zafer olarak niteledi.

Şu an Gazze'de iktisat uzmanı olarak çalışan El-Vezir, kendilerine dokunulmayacağına inanan insanların artık kendilerini hedef olarak bulduklarını söylüyor. "İsrail'in, ordu, hava kuvvetleri istihbaratı, Mossad ve Şin Bet'in[6] birlikte çalıştığı, birbirlerini istihbaratla beslediği bir ağı var. İşgal altındaki topraklardaki C ile B Bölgesi arasındaki hattı geçebiliyorlar. Genellikle IDF'nin[7] morali bozuk olduğu zamanlarda operasyon düzenliyorlar. Babamı öldürdüklerinde IDF birinci intifadadan dolayı sarsılmış durumdaydı. Bu yüzden ne kadar da büyük 'savaşçılar' olduklarını göstermek için harekete geçtiler. Şimdi IDF'nin morali, ikinci intifadadan dolayı yine bozuk..."

Gazze'deki Filistinli güvenlik yetkilileri, İsrail cinayetlerinin ardındaki mantığa şaşırıyor. "Bizim adamlar onlarınkilerle görüşüyor ve onların subaylarını ve görevlilerini biliyoruz," diyor Filistinli bir yetkili. "Şunu size dürüstçe söyleyebilirim ki, onlar da en az bizim kadar çürümüş ve disiplinsiz haldeler. Ve acımasızlar. Muhammed Dahlan'ın güvenlik görüşmelerinden dönen konvoyunu hedef aldıktan sonra, Dahlan İsrail dışişleri bakanı Peres ile konuştu. 'Bak sizin adamlar bize ne yapıyor,' demiş Peres'e. 'Şaron'un oğlunu alıp Arafat'la görüştüren bendim, unuttun mu?' diye sormuş." El-Vezir, ölüm timlerinin mantığını biraz olsun anlıyor. "Bir yere kadar bizim ataerkil bir toplum olmamızdan kaynaklanıyor. Baba figürüne inanıyoruz. Fakat benim Babamı öldürdüklerinde, intifada sona ermedi. Etkili oldu olmasına, fakat suikastın öngördüğü bütün siyasi hedefler başarısızlığa uğradı. Filistinlilerin moralini bozmak bir yana, intifadayı daha da ateşledi. Şimdi ölüm listelerinde yüz Filistinlinin isminin olduğunu söylüyorlar. Hayır, Filistinlilerin İsrail istihbaratına karşı aynı tipte cinayetleri kabul edeceğini sanmıyorum. Ordu bir kurumdur, bir sistemdir; bir subayı öldürmek, yerine başkasının gelmesinden başka sonuç vermez..." Siyasi veya askeri muhalifleri öldürmek, İsrail'in Lübnan'da da uyguladığı bir yöntemdi; Lübnanlı gerilla liderleri sürekli olarak gizli bombalarla havaya uçuruldu veya Şin Bet'in infaz timleri tarafından, (Bidyas köyünde bir Emel liderinin öldürülmesi örneğinde olduğu gibi) çoğunlukla sorgulandıktan sonra sırtından vuruldu. Ve bunların hepsi 'güvenlik' adına yapıldı.[8]

Ayuşa kavşağına ve 'çatışmalara' dönüyorum. İsrail ciplerinin üzerine yağıyor taşlar, yola saçılıyor, uzun zaman önce devrilmiş reklam panolarının demir çubuklarına çınlayarak çarpıyor. Genç bir askeri izliyorum bir süredir; birkaç dakikada bir cipin kapısını açıyor, tüfeğiyle dikkatle nişan alıyor, ateş ediyor ve tekrar içeri giriyor. Bunu yarım saat boyu yapıyor, sonra dönüp bana bakıyor. "Nerelisin?" diye soruyor. Bir barda karşılaşmış olabiliriz, sahilde, birinin bürosunda ya da. İngiltere. 21 yaşındaki asker sırıtıyor. "New York, Queens'tenim ve şimdi Ramallah'ta, Ayuşa Kavşağı'ndayım — ne yolculuk! Burası Queens'ten eğlenceli." Eğlence? Doğru mu duyuyorum? Eğlenceli mi? "En azından burada trafik ışığında beklerken vurulmuyorsunuz." Sırıtıyor. "Benim adım İlan."

Taşlar ciplerin üzerine yağmaya devam ediyor. Gaz bombaları, bir otobüs iskeletinin arkasına gizlenmiş, taşlarını daha hızlı fırlatmak için sapanlarını kullanan gençlere (dumanların arasında onları açıkça görebiliyorum) doğru sıcak gökyüzünde süzülüyor. İsrail ateşi (genellikle plastik kaplı mermi kullanıyorlar) kulaklarımda şarkı söylüyor, Irak toplarının neden olduğu çınlamaya şimdi İsrail tüfekleri karışıyor; Han'ın kendi senaryosunu uydurmuş gibi göründüğü Hollywood filmlerinden daha fazla ses çıkarıyor tüfeklerden ateşlenen mermiler. Trafik ışıklarının oradaki çizgiye geriliyorum. Batı Şeria'daki trafik ışıklarında vurulma ihtimalinin New York'takinden fazla olduğuna kuşku yok.

"İsrail harika bir yer," diyor İlan. Fakat burası İsrail değil. Ve bu genç adamları soluk zeytin yeşili üniformalarının içerisinde izlerken bana sanki bir ritüeli gerçekleştiriyorlarmış gibi geliyor. İki asker, arkadaşlarının tüfeklerine gaz bombalarını takıyorlar. Bir asker, kendi baktığı istikamete ateş eden arkadaşına koşan bir genci gösteriyor. Az sonra yerde yatan gence doğru bir ambulans ilerliyor. Ve başka bir asker bir başka askerin sırtını pışpışlıyor. 34 yaşındaki Tel Avivli muhasebeci Binbaşı Şai, Ramallah'ta taş atanları izlemediği zamanlarda sigortacılık yapan Ray-Ban gözlüklü şoförünün kullandığı bir başka ciple, bu umutsuz manzaraya bakmak için geliyor. Cipin arkasında, Fas kökenli 21 yaşındaki bir işletme öğrencisi tüfeğini dizlerine koymuş oturuyor; mutlu bir ifadeyle Şai ile politika tartışıyorlar; öğrenci, altı ay sonra kız arkadaşıyla evlenecek olmasıyla, bugün Ayuşa'da yaşanan tiyatrodan daha fazla ilgileniyor. Argümanlar tanıdık. Şai başını sallıyor (bu çatışmanın gerçekten de 'bir ritüel' olduğunu söylüyor), fakat İsrail ordusunun 'olanlara göz yumamayacağını' düşünüyor. Göz yummak? Fakat burası İsrail değil ki. Farklı bir fikir belirtmeye cesaret ediyorum, İsrail'in on yıl içinde 1967 sınırlarının gerisine çekileceğinden söz ediyorum (artık inanmıyorum buna) ve şaşırtıcı şekilde, Şai katılıyor bu fikrime. Cipteki öğrenciyse katılmıyor. "Eğer buradan çekilirsek, zayıf olduğumuzu göstermiş oluruz. Sonra Araplar İsrail'in tamamını ister, Hayfa ve Tel Aviv'i de almaya kalkar."

Bu bıktırıcı argümanı, Lübnan'daki İsrail askerlerinden de sürekli duyardım. Kalırsak, güçlüyüz. Gidersek, zayıfız. Araplar ancak güçten anlar. Bir noktada Şai başıyla taş atanları gösterip, "Hayvan bunlar," diyor. Nedenini soruyorum. "Ramallah polis karakolunda iki askerimize ne yaptıklarını gördünüz." Evet, o görüntüler bütün İsraillilerin beynine kazınmıştı. Yok edilen çocuklar, İsrail'in kurşun yağmuru altında cansız düşen Muhammed El-Durra değil, iki İsrail askerinin vahşice öldürülmesi kazınmıştı. Tuhaf şekilde çarpılmış yüzlerinin görüntüleri internette geziniyordu. Birçok asker onları görmüştü. "Bize yüklenen imajdan kısmen siz medyadakiler de sorumlusunuz," diye devam ediyor Şai. "Burayı taşlara karşı kurşunların kullanıldığı bir savaş bölgesi gibi gösterdiniz." Fakat bunu yapan Şaron'du, diyorum. Dünyaya durmaksızın İsrail'in 'kuşatma altında' olduğunu, 'uluslararası terörün' saldırısı altında olduğunu söyleyen Şaron'du.

Şai'nin cep telefonu çalıyor, ailesi. "Sahildeler," diyor. "Ve biz de burada olmak zorundayız." Ve bu askerlerin hayatta birer alternatifleri olduğu dank ediyor kafama. Şai şu an sahilde olabilirdi. Arkadaki asker kız arkadaşıyla birlikte olabilirdi. Fakat ateş hattının öbür tarafındaki Filistinlilerin gidebilecek hiçbir yeri yoktu. Gerçek bir abluka altında kilitlenmişler, kapana kısılmışlardı. Sürekli aşağılandıkları bir hayattı onlarınki ve savaş sadece acı vermekten çıkıp giderek bir kan banyosu halini alıyordu.

1954-62 yılları arasındaki Cezayir savaşında olan da tam bu değil miydi? Can sıkan bir sızı gibi başlamıştı (yollar kesilen ağaçlarla bloke ediliyor, demiryolları sabotaja uğruyor, Cezayirliler Fransız askerlerine taş atıyordu), patlayan bombalar ve köy katliamlarıyla bitti. Üst rütbeli Fransız subaylarının bizzat yaptıkları yoğun işkencelerle. Ve Cezayirlilerin Cezayirlilere uyguladığı bir infaz furyasıyla. Filistin intifadası da böyle bir anarşiye doğru gidiyor. Taş atanlardan intihar bombacılarına, keskin nişancılardan bombardıman pilotlarına... Filistinliler, Kudüs'teki Rus kalesinde her gün İsrailli subayların işkencesinden geçiyor. Filistinliler sürekli (ve herkesin gözü önünde) işbirlikçi oldukları için vuruluyor.

2000 Temmuzu'nun sonunda İsrailliler, bir Hamas yetkilisinin Nablus'taki bürosuna füze saldırısı düzenliyor. Füze (elbette Amerikan yapımı) Filistinli iki küçük çocuğu öldürüyor. Cenazelerine katılan yüz bin insan, misilleme çağrıları yapıyor. Kudüs'ten Kiryat Şmona'ya giden Menaşe Nuriel adlı İsrailli bir otobüs şoförü, on yedi yaşında bir Filistinliyi almak için duruyor. Gençten şüpheleniyor, derken çantasından sarkan kablolar dikkatini çekiyor ve kırk altı yolcunun şaşkın bakışları altında onu otobüsten çıkarmak için üzerine atlıyor. Çantada üç adet 81 milimetrelik havan topu mermisi ve otobüsteki bütün yolculan öldürmeye yetecek kadar patlayıcı var. Şam kapısındaki İsrailli polis, "Bugün olmasa yarın olacak," diyor bana. Soruyorum: Eğer Filistin misillemesi bu kadar kesinse, Nablus'taki Hamas yetkilisini öldürmek niye? Omuzlarını silkiyor. "Bu bir savaş ve biz de savaş olduğunu biliyoruz. Endişelenmenize gerek yok. Burası Londra'dan daha güvenli." Ama öyle değil.

Kudüs bir yanılsamalar kenti. Ariel Şaron halkına burada 'güvenlik' sözü verip savaş getiriyor. Ma'ale Adumim'e giden anayolda, İsrail'in yasadışı 'belediye sınırlarının' dahilinde, İsrailliler saatte 160 kilometre hızla sürüyor arabalarını. Eski kentte İsrail askerleriyle Filistinliler, bir avuç şaşkın Hıristiyan turistin önünde birbirlerine küfür yagdırıyor. İsa'yı sevmek Arap-İsrail ihtilafını idrak etmeye yetmiyor. Gideon Samet Ha'aretz'de meseleyi doğru okuyor: "Kudüs, doğmak üzere olan bir Bosna'ya benziyor... Yeşil Hat'ın dahilindeki ana yollar... ölümcül derecede riskli hale gelmiş durumda... Başkentin mahalleleri, Ramat Rachel bağımsızlık savaşı sırasında nasılsa öyle görünüyor..."[9] Samet meseleyi biraz zorluyor. Filistinliler için hayat, İsrailliler için olduğundan daha tehlikeli. Terörizm, terörizm, terörizm. "Bu kelimeyi her gün, gün boyunca tekrarlamayı öneriyorum," diyor Şaron bize. "Terörizm, şiddet ve tahrik tamamen terk edilmedikçe Filistinlilerle görüşme olmayacak."

Fakat bu, İsrail'in ölüm timlerinin bildik dokunulmazlıklarıyla cinayetler işlemeyi veya İsrailli yerleşimcilerin Filistinlileri vurmayı bırakması gerektiği anlamına gelmiyor elbette. Yani sadece Filistinli intihar bombacıları masum İsraillileri öldürmeyi bırakmalı. Filistinli bir avukat Wall Street Journal'ın bir nüshasını yüzüme doğru sallıyor. "Sizin gazeteleriniz bizim acı çekmemizin zeminini hazırlıyor," diye bağırıyor bana. Manhattan aşırı sağının gazetesiyle aramdaki bütün muhtemel bağları reddetmek istiyorum, fakat gazetedeki başyazıyı görünce dehşete düşüyorum. Şaron'un 'maharetini', şu gerekçelerle övüyor: "Kumpas kuran düşman teröristler, aniden ne olduklarını şaşırdı... alacakaranlıkta yürütülen bir savaş bu... kurnaz bir savaş, fakat en az normal savaşlar kadar öldürücü." Düşman mı? Ne olduğunu şaşırmak mı? Wall Street Journal'da, Hamas bürosuna düzenlenen saldırıda 'ne olduğunu şaşıran' iki çocuk hakkında tek satır yok.

İlk önce hava basıncı değişiyor, ardından tank ateşinin gümbürtüsü duyuluyor. Pencereden dışarı, Kidron Vadisi'nden, eski kentin üzerinde projektörlerin arasında parlayan Kubbet-üs Sahra'ya uzanan bölgeye bakıyorum. Karanlık çökeli çok oldu, fakat tanklar Beyt Jala'ya ateş ederken İsrail-Filistin savaşı Kudüs'te artık tanıdık bir ses haline gelmiş durumda. Daha birkaç saat önce İsrailliler, Ramallah'taki Force 17'nin[10] bir üyesini, Mervan Dirya'yı öldürmeye çalıştı. Begonvil kokulu bir sokakta arabasına iki tane karadan karaya füze fırlattılar; ilkinde ıskaladılar (ve böylece Dirya kendisini arabadan atacak zamanı buldu), ikinci füze hedefi vurdu. Dirya derhal 'önde gelen bir terörist' olarak nitelendi İsrailliler tarafından. Beyt Jala'daki Filistin saldırılarının tekrar başlamasını tetikleyen, Dirya'ya yönelik cinayet teşebbüsü müydü? Eğer öyleyse, İsrail'in Gazze kasabası Refah'taki bir Filistin polis karakoluna düzenlediği helikopter saldırısı ne anlama geliyordu?

Dirya'nın arabasından geriye kalanları görmek için (İsrailliler büyük bir askeri kışladan ve hemen yanındaki tepede bulunan yasadışı bir yerleşimden rahatça nişan almışlardı) Ramallah'a varmamdan kısa süre sonra bir Filistinli misillemeyi gerçekleştiriyor. Bir Hamas üyesi mi? İslami Cihad'dan mı? Siyah bir araba kullanan genç bir adam, Tel Aviv'in büyük askeri üslerinden birinin yanından hızla geçerken, öğle yemeği için binadan ayrılan bir grup askeri tarıyor. İsrailliler gibi o da düşmanlarını öldürmeye çalışıyor. Genç Filistinli, bir İsrailli kendisini başından vurmadan ve bir sokak lambasına bindirmeden önce 10 askeri yaralıyor. Filistinlilerin son on iki ayda İsrail içinde gerçekleştirdiği ilk silahlı saldırı girişimi, savaşın istatistiklerine eklenen bir başka rakam oluveriyor böylece.

Bir gün sonra, Tel Aviv otoyolunun kuzeyine doğru sürüyorum arabamı, Ramallah'ın dışındaki İsrail kontrol noktalarında serseme çevrilip zaman kaybetmeden Tulkarim'e ulaşmak isteyenler için en kestirme yol bu. "Sağa dön, 300 metre git, sonra sola dön, kontrol noktasında bir orospu çocuğu karşına çıkacak," diyor, Batı Şeria sınırındaki İsrail askeri. Fakat orospu çocuğu orada değil. Tulkarim kavşağındaki Filistinli polis, Ramallah'taki bir yoldaşı gibi, 'yanlışlıkla kurulan' İsrail pusularında ölmek istemiyor anlaşılan; günortasının boğuculuğu içinde yol, lastikler, taşlar, boş İsrail şarjörleri ve çürümüş kum torbalarıyla dolu. Boş kontrol noktasının üzerinde yırtılmış bir Filistin bayrağı dalgalanıyor. Fakat hemen arkasında güneş gibi kavurucu bir öfke var. Tarih 6 Ağustos 2001. Filistinliler Emir Hasan Hudeyri'yi defnetmeye hazırlanıyor ve kendilerine ihanet eden adamı arıyorlar.

Emir Hudeyri genç bir Hamas 'aktivisti'ymiş ('gerilla' / 'terörist' / 'aşırılıkçı' / 'militan' veya başka bir şekilde de okuyabilirsiniz); bir İsrail pilotu, Amerikan yapımı bir Apache'nin içinde, İsrail'in devlet cinayeti politikasını sürdürmek amacıyla, Hudeyri'nin arabasına üç Amerikan yapımı füze atmış ve Hudeyri arabasının içinde diri diri yanmış. Füzenin üreticisi konusunda hiçbir kuşku yok. Peki Hudeyri'nin arabasına ne olmuştu? Osmanlı zamanından kalma dükkânların dışında dikilen El-Fetih'in güvenlik elemanı, arabayla füzeden daha fazla ilgileniyor.

"Ondan geriye hiçbir şey kalmadı — atomlarına ayrıldı, diri diri yandı," diyor. "Sadece külleri kaldı geriye. Fakat edindiğimiz bilgiye göre, arabasının üst tarafında tuhaf bir tür boya varmış." Bu sözleri söylerken kaşlarını kaldırıyor, sanki küçük fakat kritik önemde bir bilgi kırıntısı değil de bir soruymuş gibi. Füzeyi soruyorum. El-Fetih elemanı arabasının kapısını açıyor, arka koltuktan bir şey çıkarıyor ve bana bir demir çubuk uzatıyor (yaklaşık 20 santim uzunluğunda); demir çubuğun üzerine iki metal tüp takılı ve seri numarası da var: 18876-13411923-14064. Bu biçimdeki füze motoru parçasını ve numara konfigürasyonunu Lübnan'da görmüştüm. Bunlar daima Apache'lerden ateşlenen Lockheed füzelerine aittir. Yani Lockheed'in Hudeyri'nin ölümünde payı vardı, her ne kadar bu pay El-Fetih elemanını pek ilgilendirmese de.

"Hudeyri kendi arabasını kullanmıyordu," diye devam ediyor. "Arabayı ödünç almıştı. Ve sahibi arabayı geçen hafta İsrail'den getirdi. Şimdi adam kayıp. Onu bulmaya çalışıyoruz.[11] Helikopter kasabanın dışından, köprünün üzerinden çıkıp geldi ve üç füze fırlattı. Arabanın üzerinde kızılötesi ışın yayan boya olduğunu sanıyoruz." Mesaj basit: El-Fetih Hudeyri'nin bir işbirlikçinin ihanetine uğradığını düşünüyor, muhtemelen arabanın sahibi, İsraillilerin arabanın üzerine füzeyi yönlendirecek türden kızılötesi boya sürmesine izin vermiş. "Veya belki bir tür 'çağrı aygıtı', bir bilgisayar şifresi vardı."

Aynı öğlen İsrail polisi, Tel Aviv'de intihar bombacısı olmaya hazırlanan bir Filistinliyi tutukladığını açıklıyor. Bunun için tek ihtiyacı olan şey, Emir Hasan Hudeyri'nin getireceği sanılan patlayıcılar. Yani İsrailliler öyle söylüyor. İsrail'in 'güvenlik' hikâyelerinin, gerçeklerden yana çoğunlukla pek ekonomik olduğu bilinir. Fakat Tulkarim'de yerde yatan birkaç gerçek olduğu kesin. İlki şu: Tek bir cesetten fazlası var. Küçük bir camiden, Filistin bayrağına sarılmış, başı sadece ağzını ve bıyığını açıkta bırakacak şekilde kumaşla örtülmüş halde çıkarıldığını gördüğüm ceset, Hudeyri'ye değil, İsrailliler tarafından vurulup öldürülen 20 yaşındaki El-Fetih üyesi Muhammed Mezyad'a ait. Sadece yirmi dört saat önce gerçekleşen bu olaya dair tek bir haber bulmak mümkün değil. Kalabalığın arasında bir görünüp bir kaybolan ağzı ve bıyığı izliyorum; Hudeyri'den bir şekilde geriye kalanların da defnedilmeyi beklediği ikinci camiye götürülüyor. (Tepeden tırnağa yeşil giysiler içinde, yüzleri gözler haricinde kapalı ve sırtlarına 'şahadet kılıçları asılı) dört Hamas üyesi, tahta bir sedye ile camiden çıkıyor; sedyenin üzerindeki yeşil örtünün pek az bir cismi gizlediği belli.

Girişte oturan orta yaşlı bir adam titriyor ve terliyor. Kuzeni, "Dün arkadaşına ne olduğunu gördü — küle dönüştüğünü gördü," diye anlatıyor. Bildik bir cenaze töreni. 10 bin kişi var, bir hoparlörden Allahuekber yükseliyor ve genç adamlar otomatik silahlarının tetiklerine basıyor durmadan. Buna tüfeklerin ve tabancaların sesi karışıyor. Tulkarim'in döküntü, viran evlerinin arasından yürüyorlar, satıcıların ve eşeklerin, erik, marul, karnabahar, soğan, domates, patates, armut, elma ve kavun tezgahları arasında kaynaştığı pazaryerinden geçiyorlar. Ölüm içinde yaşam.

Hudeyri'nin babası Mansur'un (Tulkarim Koleji'nin kıdemli öğretmenlerinden, kısa kırlaşmış sakallarıyla saygın bir şahsiyet) yüzlerce kişiyi kucakladığı mezarlıkta silah sesleri daha da artıyor. Aynı derecede ciddi ve gülmeyen oğlu, yani Emir'in kardeşi de kollarını yaşlı adamların, gençlerin ve silahlı militanların omuzlarına sarıyor; boynunun etrafına yeşil bir kurdele bağlamış. Ceset mezara indiriliyor ve Hamas'ın yerel lideri Abbas Zeyd kısa, ama oldukça manidar bir konuşma yapıyor: "Sevgili oğlumuz ve kardeşimiz Emir anne-babasını severdi. Son kez evden çıkmadan sadece beş dakika önce, Emir onlara şöyle dedi: 'Sevgili annem ve babam, eğer ölürsem benim için ağlamayın.'" Mezarın etrafındaki binlerce insan bu sözler üzerine gözlerini gökyüzüne kaldırıyor ve bir kez daha Allahuekber diye mırıldanıyorlar. Önceden biliyor muydu? Veya Emir Hudeyri, sağ dönmeyi ummadığı ve başkasının arabasında (ölümüne) yerine getireceği bir göreve mi gidiyordu?

Patlama sesi, yaklaşık bir kilometre öteden, bir şok halinde geliyor. Batı Kudüs'te bir barda yemek yiyorum ve İsrailli kadın garsona dönüp iki kelime sarf ediyorum: İntihar bombacısı.' Başını sallıyor ve sağ eliyle gayri-ihtiyari ağzını kapatıyor. Ona yemeğin tutabileceğinden daha fazla şekeli[12] bahşiş bırakıp Yaffa Caddesi'ne gitmek üzere fırlıyorum yerimden; yükselen kahverengi-gri dumanın oluşturduğu kirli büyük buluta doğru koşuyorum. Tam polis ve askerler ciplerden ve arabalardan sel gibi boşanırken varıyorum oraya. Sbarro restoranının dışında, şişman bir bayan yatıyor, beyni kafasından dışarı akıyor. Üç-beş yaşlarında bir çocuk öylesine parçalanmış ki, gözleri yüzünden dışarı fırlamış. Bütün İsraillilerin her an beklediği bir vahşet bu. Filistinli bir intihar bombacısı, kalabalık, havalandırmalı bir aile pizzacısı, saat ikiye gelmekte, Batı Kudüs'ün fırından farksız bir öğleden sonrası. Sokağın her yanında, Magen Davud[13] ambulanslarının sedyeleri üzerinde, sağ kurtulanların yüzlerinde kan ve cam kırıkları var. Karnına saplanmış bir masa bacağıyla bir başka kadın görene dek iki ölü sayıyorum. Üç ölü var. Sonra beş. Alman Stem dergisinden fotoğrafçı Jens Palme, iki dakikada on ceset sayıyor. Barselona'dan gelen Yahudi bir tatilci, Yehuda (adın anonimliği, İsraillilerle Arapların burada paylaşmak isteyeceği pek az şeyden biri), 'havaya uçan, parçalanarak havaya uçan bir asker' ve 'dumanın içinde uçuşan ceset parçaları' gördüğünü anlatıyor. Cesetlerin birçoğu çok küçük. Ölenlerin yandan fazlası İsrailli çocuklar. Aklıma gelen ilk kelime, affedilemez, oluyor. Gözleri olmayan o çocuk Filistinlilere ne yaptı ki?

Cep telefonum çalmaya başlıyor. Sokağın her tarafında cep telefonları çalıyor; polis ve askerlerin bellerinde, ağlayan tezgahtarların ellerinde, dükkân girişlerinde, hâlâ kaldırılmamış cesetlerin üzerinde, kulak tırmalayıcı keskin tonlar, eğlenceli cıngıllar, Beethoven'dan parçalar. Radyo Belfast arıyor beni. 'Belfast?' diye soruyorum kendime, bu katliamın ortasında. Belfast. Bir bomba diyarı bir başka bomba diyarını arıyor. Ulster aksanlı bir kız, intihar eyleminin sorumluluğunu İslami Cihad'ın üstlendiğini söylüyor bana. Camlan eze eze bir itfaiye arabası geliyor ve Kudüs'te, hemen yanımdaki bu restoranı havaya uçuranların kimliğini bana Kuzey İrlanda'dan bildirmelerinin ironisine kafa yoramayacak kadar sarsılmış durumdayım. İslami Cihad, Agence France Presse'in Amman bürosuna telefon etmiş. Telefonda konuşuyorum, canlı yayın, gördüklerimi anlatıyorum, alarm zillerinin sesi ve bağrışmalar arasında sesimi yükseltmek zorunda kalıyorum. Yolun kıyısındaki bazı İsraillilerin beni artan bir kızgınlıkla dinlediğini fark ediyorum.

Yaffa Caddesi'yle Kral George Caddesi'nin kesiştiği köşe, bu dehşetin nedenlerini tartışacak yer değil. Helikopterin füze saldırısında ölen iki Filistinli çocuğu (biri iki, diğeri beş yaşında) veya İsrailli askerlerin, taş atarken vurup öldürdüğü onlarca Filistinli çocuğu ya da savaşın en küçük kurbanını, Yahudi yerleşimcilerin öldürdüğü o Filistinli bebeği hatırlatmak, yangına körükle gitmek olacak. Şimdi Yaffa Caddesi'ndeki butiklerin ve ayakkabı mağazalarının dışında toplanmış İsrailli kalabalığı için bu, 'terörist' Arafat'ın hepsini öldürmek, diri diri yakmak, buharlaştırmak istediğinin bariz (belki de nihai) kanıtı.

Üstümüzde iki küçük beyaz İsrail helikopteri sıcak havada daireler çiziyor ve kirece dönmüş yüzleriyle bir grup genç bir polis minibüsüne tıkılıyor. Gözaltına mı alınıyorlar? Veya bizzat Arapların korunması için mi yapılıyor bu? Yaffa Caddesi'nde, Yahudi Batı Kudüs'ün, öfkeli, şoka uğramış, açıksözlü otantik sesini duyabiliyorum. "İki yaşındaki çocuğun, paramparça halde yerde yattığını gördüm," diye bağırıyor genç bir adam. Adının Alexander olduğunu söyleyen Yahudi emlakçı, yılın yarısını Antwerp'te geçiriyormuş. "Küçük bir bebekti o. Hayata dair ne biliyordu ki? Hiçbir şey bilmiyordu. Parçalara ayrılmıştı. İnanılmazdı." Siyah şapkaları, beyaz gömlekleri, örgülü saçlarıyla bir grup aşırı dinci Yahudi Alexander'ın çevresinde toplanmış, hızlı hızlı başlarını sallıyor. "Bir-iki Filistinli öldüğünde siz başındakiler dünyanın sonunun geldiğini söylüyorsunuz. Fakat Filistinliler ülkemizin tamamında terör estiriyor. Eğer savaş gerekirse savaşmz. Filistinliler daha ne istiyor? Elimizi uzatsak, kolumuzu kapmak istiyorlar. Onlara toprağın yüzde 98'ini önerdik." 'Onlara' kelimesini not ediyorum. Yüzde 98 değil. Peki neden yüzde 100 değil? O anda saçma bir düşünce bu.

Kudüs'ten bir işadamı, David, 'barbarlıktan' söz ediyor ve çevresinde dükkân sahiplerinden oluşan kalabalık için bir katalizör rolü oynuyor. "Eğer Arafat kendi halkını kontrol edemiyorsa, oraya gitmemiz, meseleye el koymamız ve temizlememiz lazım demektir... Eğlence sona erdi ve belki tekrar işgal altına alınmaları gerekecek. 1947 savaşını tekrar veriyoruz. Araplar sorumluluklarının sınırlı olduğunu düşünüyor. Fakat kaybettiklerinde, ağlaya ağlaya dünyadan yardım istiyorlar." 'Temizliğin' ne demek olduğunu düşünmek bile istemiyorum. Caddenin yukarısında polis şeritleri, ılık meltemde bir panayırdaki renkli bayraklar gibi dalgalanıyor, güneş ışığı bir milyon cam kırığından yansıyor, muharebe ceketlerinin içindeki askerler bütün askeri yetkililerin kâbusunun, yani ikinci bir intihar eyleminin olup olmayacağının tedirginliği içinde. Fakat intihar bombacıları, bellerinin etrafında sadece bir tek vazife taşıyorlar. Şu sıralar Filistin Yönetimi reaksiyon veriyor ve kaçınılmaz olarak yetersiz (ve ne dediği anlaşılmaz) sözcüler, dünyaya, Filistinlilerin can kayıplarını; Şaron adlı bir 'savaş çığırtırkanının' (açıklamada böyle deniyor) 'barış değil, sadece savaş istediğini' hatırlatmaya çalışıyor. Bu lafları yanlış zamanda, yanlış yerde sarf ediyorlar.

Sonra sıra yas gününe geliyor. Daha on dört kurbanın cenaze töreni başlamadan, İsrailliler ölenleri, sanki kendi ailelerindenmişçesine iyi tanıyor — bir bakıma öyleler de. Schijveschuurdr ailesinin beş üyesi, Kudüs dışındaki Givat Şaul (vaktiyle adı Deyr Yasin olan bölge) mezarlığına defnedilmeden çok önce, bütün İsrailliler sabah gazetelerinde onların resimlerini görmüş; bir bar mitzvah töreni bu.[14] Törende iki küçük kız çocuğu ile gözlüklü orta yaşlı bir adam göze çarpıyor. Babalan Mordehay ve anneleri Tzirli, Soykırım'dan sağ kurtulan ailelerden geliyormuş; bütün o Nazi dehşetini, bir oğullarıyla kızları Batı Kudüs'te Filistinli bir intihar bombacısı tarafından paramparça edilsin diye yaşamışlar.

Sbarro pizzacısının dışında İsrailliler yüzlerce mum yakıyor. (Cenaze törenlerinde olduğu gibi) burada da çoğunlukla intikamdan söz ediliyor ve öfke büyüdükçe büyüyor. Şaron'un geceyarısı Kudüs'teki Filistin ofislerine baskın düzenleyip işgal etmesi ve Ramallah polis karargahını bombalaması, İsraillilerin beklediği kadar sert bir misilleme değil. İsrail televizyonlarının, Filistinlilerin Ramallah sokaklarında katliamı kutladığına dair verdiği haberler, öfkeyi daha da ateşliyor. Haberler tümüyle doğru. Lübnan'daki Eyn El-Helve mülteci kampının mezbelelikleri arasında Filistinliler, ölümlerden duydukları memnuniyeti göstermek için geleneksel dabke dansı bile yapıyor.

Schijveschuurdrlar'ın ağır yaralanan on yaşındaki kızları Leah, ailesinin beş üyesinin cenaze törenine katılıyor. Mezara indirilirken onları görmekte kararlı, bir sedyenin üzerinde getirilirken gözleri parlak öğlen güneşine dönük, bir hemşire kan nakil şişesinin düzgün damlatıp damlatmadığına bakıyor, kız çocuğunun etrafında iki binden fazla İsrailli var. Mordehay ve Tzirli, çocukları iki yaşındaki Çemda, dört yaşındaki Avraham ve on dört yaşındaki Raya... Hepsi çivi doldurulmuş bombayla parçalara ayrılmış. Leah'ın hayatta kalan kızkardeşi Hamda da ağır yaralı. Ölenler arasında New York'tan dört aylık hamile Judith Şoşana Greenbaum, on yaşındaki Yoçeved Şoşan, sekiz yaşındaki Tamara Şimşavily ve annesi Lily de var. En yaşlı kurban, altmış iki yaşındaki Freida Mendelson.

O sabah erken saatlerde İsrail ordusu Kudüs'teki Doğu Evi'nde[15] bulunan bürolara baskın düzenleyerek, oyma taş pencereleri ve eğimli çatısıyla bu savunmasız eski malikanenin tepesine bayrak çekmişti. Tam da ilk 'barış sürecini' işgal etmekti bu, zira Filistinliler bu binayı, 1991 Madrid barış konferansı uyarınca faaliyete sokmuştu. İsrailliler içeride dosyalar dolusu belge ve harita buldu; Ortadoğu'ya sonsuz barışı getireceği düşünülen 'nihai statü' müzakerelerinin arşivleriydi bunlar. Böylece, askerler önkapıyı kırıp binaya girdiklerinde, bir hayal de ölmüş oluyordu.

İntihar bombacılarında gerçek bir tehdit gören Şaron'un adamları, bunun ardından dünyanın sempatisini kazanma çabasına girişti: İsrail hükümetinin resmi sözcüsü Dore Gold, Doğu Evi'nin (ihtiyar, ağırbaşlı görevlileri, 'barış süreci' arşivleri ve yabancı diplomatlardan oluşan hiç bitmeyen ziyaretçileriyle) 'aslında bir terörist yatağı' olduğunu iddia ediyordu. Ancak Gold'un o manidar 'aslında' kelimesi, Doğu Evi eğer böylesine bir 'terörist yatağı' idiyse, neden yıllar önce basılmamış, dağıtılmamış, kapatılmamış, işgal edilmemiş veya yıkılmamış olduğunu (gayet mantıklı bir şekilde) soran İsraillileri kandırmaya yetmiyordu. İsrailli bir gazeteci, "Ramallah'ın arka sokaklarındaki teröristleri avlayabiliyoruz, fakat bugüne kadar şabak [Israel gizli servisi] bürolarına bir taş atımlık mesafede bir 'terörist karargahı' olduğunu bilmiyormuşuz," diyordu, müstehzi bir tavırla ve soruyordu: "Bir dahaki sefere neye inanmamızı bekliyorlar?" Kudüs'teki Rus kalesinde bulunan Şin Bet karargahı, Doğu Evi'ne yaklaşık yüz metre uzaklıktaydı. Eğer Gold'a inanılacak olursa (ki inanan yoktu), sekiz yıl boyu binanın dışında nöbet tutan İsrail askerleri, bütün o 'teröristlerin' on yıl boyu 'yatağa' girip çıkmasına imkân veren akıl almaz bir beceriksizlik içinde olmalıydı.

Bildik ölçüsüzlük hasıl olmakta gecikmedi. Sbarro bombalamasından bir gün sonra Gazze'de İsrail askerleri tarafından öldürülen iki Filistinli, ağıtlar ve öfkeli sloganlar eşliğinde toprağa verildi. İsraillilerin büyük kısmı onların ölümünden bihaberdi. Ancak birçok Batı gazetesi Şaron hükümetine kanlı intikam çağrıları yaparken, İsraillilerin katledilmesine en yüce gönüllü ve düşünceli tepki İsrailli bir gazeteciden geldi. Gideon Levy Ha'aretz'de şu soruları soruyordu:

Aanin köyü sakinleri, kendi köylerinden Mustafa Yasin'in eşi ve yeni doğmuş kızının gözleri önünde öldürülmesi hakkında ne düşünmeli? Askerlerin karnından vurduğu ve şu an ölüm kalım mücadelesi veren beş yaşındaki Mecad Celad'ın ailesi ne düşünmeli?... Kapatma ve abluka nedeniyle hayatları cehenneme dönen on binlerce Filistinliden ne haber? İçlerinde nasıl duygular gelişiyor ve o duygularda daha ne felaketler filizlenecek?

Levy, "Gerçeği söylemenin vakti geldi: Bu intifadanın kurbanları, yerleşimcilik macerasının kurbanlarıdır," diye yazıyordu.

Daha kaç tane Filistinli intihar bombacısı ölmeyi bekliyordu? Sbarro'dan (ve Tel Aviv'deki bir gece kulübünde yirmi bir genç İsraillinin katledilmesinden) sonra, bütün İsrailliler bu soruyu soruyordu. 12 Ağustos 2001'de Muhammed Nasır bir taksiden çıkıp, Hayfa'nın kuzeyindeki Kiryat Motzkin'de bulunan Wall Street Cafe'nin terasındaki bara girdi ve kendisini havaya uçurarak yirmi İsrailli genci yaraladı. Kafe sahibi Aharon Roseman, Nasır'ı terastaki palmiye ağaçlarına doğru yürürken gördüğünü söylüyordu. "Kadın garsona yaklaştı, gömleğini sıyırıp üzerine bağladığı patlayıcıları gösterdi ve 'Bunun ne olduğunu biliyor musun?' diye sordu. Garsonun ağzından tek kelimelik bir çığlık yükseldi: 'Terörist!' Bir sandalye aldım, bombacıya fırlattım ve koşarak bir duvarın arkasına gizlendim. Beni kurtaran bu oldu." İslami Cihad'ın abartılı, fakat korkutucu jargonuyla, örgüt yetkililerinden Şeyh Abdullah Şami'nin yaptığı açıklamada ise, Nasır'ın 'bütün güvenlik önlemlerine rağmen Siyonizmin kalbine sızmayı başardığı' vurgulanıyordu: "Savaşımızı, mücadelemizi, operasyonlarımızı, tam özgürlük hedefimize ulaşıncaya dek sürdüreceğiz."

İşler göründüğünden daha karmaşık halbuki. Nasır'ın, Arafat dört 'aktivisti' göstermelik şekilde tutukladıktan hemen sonra kendini öldürmesinin bir arkaplanı var. Nasır'ın babası Mahmud'un, Batı Şeria'nın Kabatya kasabasındaki evinde söylediği üzere, oğlu altı hafta öncesine dek bizzat Arafat'ın güvenlik birimleri için çalışıyormuş. Kabatya. Köyü haritada bulmak için neredeyse çeyrek saat harcıyorum (şu an 'bombacı' haritamın üzerinde kırmızıyla işaretli o kadar çok küçük izbe kasaba var ki) ve nihayet Cenin yakınlarında ismi buluyorum. Güneş Kabatya'ya giden yolu kavuruyor; üç genç ve uyuz bir köpek, bir çöp yığınının yanına arabamı park ederken beni kuşkulu gözlerle izliyorlar. Ben daha ağzımı açmadan, "Şehidin evini mi arıyorsun?" diye soruyor gençlerden biri. Ve eliyle, çıplak tuğla duvarlı, tek katlı bir kulübeyi işaret ediyor.

Bu odalarda daha önce de oturdum; perişan babalar genç oğullarının ölümünden gurur duyduklarını göstermeye çalışırlar hep; bu arada masumların canına kastetmiş ogulların parlak posterleri duvardan sabit bir şekilde bakmakta, akrabalan ise onlar hakkında bildik övgüler sıralamaktadır. Muhammed Nasır hakkında da sürekli ne kadar 'yiğit' olduğunu anlatıyorlar. Babasına, oğlunun Wall Street Cafe'ye doğru yürürken ve belindeki patlayıcıları infilak ettirirken ne düşündüğüne inandığını sorduğumda, çaresiz bir edayla kollarını kaldırıyor sadece. "Bilmiyorum," diye yanıtlıyor. Hepsi bunu söylüyor. Aile, Muhammed'in ölümüne dair en üzücü şeyin doğum zamanı olduğunda hemfikir. "Yedi kızın ardından doğan ilk oğlandı," diyor kuzeni Siham. "Bir düşün. Yedi kızdan sonra Muhammed geldi ve şimdi gitti."

İhtiyar Hacı Mahmud Nasır bağdaş kurmuş yerde oturuyor, başında beyaz bir örtü, dirseğinin altına desenli bir yastık konmuş. Oğlunun dokuzuncu sınıftan ayrıldığını söylüyor; nazik bir çocuktu, diyor, birkaç koyunu vardı, fakat evlenecek parası yoktu. "Bütün bildiğim birinci intifadada aktif olduğu." Fakat Muhammed Nasır'ın yaşamı ve ölümü, hem Filistinliler hem İsrailliler için bir ders içeriyor. İnce, uzun yüzlü bir genç, kısa sakallı, işgalin ve sefaletin içine doğmuş; 1988'de İsrailli askerlere taş atarken baldırından vurulmuş. Kabatya kayalık bir köy, insanları en az eski taş evleri kadar sert. Köyün erkekleri aralarında bir işbirlikçi bulduklarında evini yakıp adamı bir elektrik direğine asmışlar. Nasır tesadüf eseri Filistin Yönetimi'nde gardiyanlık işi bulmuş (Musa Arafat'ın askeri istihbarat birimine bağlı çalışıyormuş); Musa'nın kuzeni Yaser Arafat'ın, İsrail emirleriyle Cenin'de içeri attığı İslami Cihad ve Hamas üyelerine gardiyanlık yapıyormuş.

İşte o mahkumlardan biriydi İyad Hardan; İsrail'in suikast timlerinin öldürmek için fırsat kolladığı sıkı, zeki bir Cihad üyesi. Üniversitede okuyor ve derslere girebilmesi için düzenli olarak hapisten çıkarılıyormuş. 5 Temmuz'da, Cenin'deki ankesörlü bir telefondan arama yapacakmış. Ahizeyi kaldırır kaldırmaz kafası havaya uçmuş. Bu Muhammed Nasır'ın hayatında bir dönüm noktası olmuş. Gardiyanlık yaptığı mahkumları sevmeye başlamış. "Hardan'a hayranlık duyuyordu," diyor bir başka kuzeni (onun da adı Muhammed). "Hardan öldükten sonraki günlerde çok üzüntü duydu. Herkes gibi o da öfkeliydi. 'Allah'dan geldik ve tekrar O'na döneceğiz' dediğini hatırlıyorum. Ardından bize şehit olmak istediğinden söz etmeye başladı." Ailenin diğer üyeleri daha da sert sözler hatırlıyor. "Bu cinayetin arkasında kim varsa lanet olsun," diyormuş Muhammed Nasır. Birkaç gün sonra, Temmuz ortasında, bir aydır maaşının ödenmediğinden şikâyet edip işten ayrılmış. İslami Cihad'la ilk teması ondan sonra kurmuş olmalı. Hep dedikleri gibi, o 'seçilmişti', varmak istediğini söylediği 'şahadete' hazırdı artık, ona patlayıcıları beline nasıl saracağı öğretildi. Aile üyeleri ise bu konuda hiçbir şey bilmediklerinde ısrarlı. Bütün söyledikleri bundan ibaret.

Cenin'in intihar bombacısı okulu yarım yamalak işliyor da olsa, doğruyu söylüyorlar belki de. Yarım yamalak, zira Cenin'deki İslami Cihad hücrelerinin her birinde en az bir köstebek var. Hardan'ın öldürülmesini bir işbirlikçi hazırlamıştı ve İslami Cihad'ın ölüme gönderdiği adamlardan en az biri fikrini değiştirmiş ve İsraillilere teslim olmuştu. Muhammed Nasır ise görevini yapmıştı. "Pazar sabahı kahvaltı yapmadı, fakat öğlen namazını kıldı," diye anlatıyor Siham. "Banyo yaptı, elbiselerini değiştirdi ve babasına, 'Benden bir isteğin var mı?' diye sordu. Ardından küçük yeğenini, İslami görmek istedi."

İslam sadece dört aylık. Muhammed Nasır çocukta bir miktar hayat sevgisi, kendisinin çoktan terk ettiği bir sevgiyi mi arıyordu? "Çocukları severdi." Konuşan yine Siham. "Onlarla oynamayı severdi. O gün kahve içti, fakat tıraş olmadı. Bej bir gömlek, beyaz pantolon ve siyah botlar giymişti. Nereye gittiğini söylemedi. Evet, cep telefonu vardı. Telefonu yanına aldı."

Aynı öğlen saat üçü biraz geçe Nasır, Hayfa yakınlarında bir taksi tuttu. İsrailliler kentte yolları çoktan kesmişti (anlaşılan o ki bir başka işbirlikçi, bir intihar bombacısının yola çıktığı konusunda uyarmıştı onları), fakat Nasır'ı bulamadılar. Şoför sonradan, Nasır'ın gideceği istikamet konusunda nasıl tereddüt yaşadığını hatırlayacaktı. "Cep telefonundan üç görüşme yaptı, 'Yeri bulamıyorum' diyordu sürekli."

Şoför, taksi ücretini istediğinde, Nasır ne kadar tuttuğunun önemli olmadığını söylemişti. Bu söz, Wall Street Cafe'nin yakınında Nasır'ı indiren taksiciyi daha da kuşkulandırmıştı. Nasır o son saniyelerinde, öldürmeye çalıştığı İsrailliler arasında çocukların, belki dört aylık İslam kadar küçük çocukların olabileceğini düşünmüş müydü? Masumların hayatını ortadan kaldırmaya çalışmanın ahlakını sorgulamış mıydı? Dünyada geçirdiği yirmi sekiz yılın sona ermek üzere olduğunu? Kuzeni Muhammed de bu soru üzerine kafa yormuş. "Kendisi hakkında düşünmemiştir," diyor. "Kendisi dışında bir sürü şey düşünmüştür ama — kendi hakkında düşünemezdi, zira ölmek istiyordu. Bu şekilde bir fedakarlığı kabul eden insan, kendisini düşünmez."

İsrailliler intikamlarını, iki gün sonra Cenin'i basarak ve oradaki polis karakolunu yerle bir ederek aldı; Muhammed Nasır'ı dehşet verici görevine gönderen şeyin, kendilerinin Hardan'ı öldürmesi olduğunun farkında değillerdi (veya idrak edemiyorlardı). Hardan'ın öldürülmesi (ki İsrail'in niyeti İslami Cihad'ın yüreğine korku salmaktı), tam ters bir etki yapmış, Muhammed Nasır'ı bir intihar bombacısına dönüştürmüştü.

Bir keresinde Lübnan'daki Hizbullah hareketinin liderine, intihar bombacılarının zihninin nasıl çalıştığını izah edip edemeyeceğini sormuştum. Batı televizyonlarına verdiği ilk röportajdı. Seyid Hasan Nasrallah siyah sarığını ve cübbesini giymişti. Daha önce Hizbullah'ın Güney Lübnan'daki askeri komutanlığını yürütmüş ve İsrail'in (işgalden 15 yıl sonra) geri çekilecek işgal ordusunun moralini altüst eden ilk Arap intihar bombacıları onun birliklerinden çıkmıştı. "Ben bir Batılıyım ve bana bir insanın kendini nasıl kurban edebildiğini açıklar mısınız," diye sordum ona. Yanıtı aşağıda:

Savaşçılarımızın sahip olduğu vasıflar vardır. Kamyonunu düşmanın askeri üssüne sürüp kendisini havaya uçuran ve şehit olan savaşçı, bunu kalbinde bir umutla, gülerek ve mutlulukla yapar, zira başka bir yere gideceğini bilir. Bizim inancımıza göre ölüm unutuluş değildir. Son değildir. Gerçek bir hayatın başlangıcıdır.

Bu gerçeği anlamaya çalışan bir Batılı için en iyi metafor, bir saunada uzun süre kalmış bir insanı düşünmektir. Çok susamıştır, yorgundur, ısınmıştır, yüksek ısının etkilerinden dolayı ızdırap çekmektedir. Derken ona denir ki, şu kapıyı açarsan sessiz, rahat bir odaya geçebilir, güzel bir kokteyl içebilir ve klasik müzik dinleyebilirsin. O kapıyı açacak ve arkada bıraktığının pek de değerli bir şey olmadığını, kendisini bekleyen şeyin çok daha değerli olduğunu bilerek, tereddütsüz ilerleyecektir. Bir Batılıya bu fikri izah etmek için bundan daha iyi bir örnek düşünemiyorum.

Nasrallah metaforlardan, mecazlardan hoşlanıyordu; tıpkı Hizbullah'ın, ölen kişiyi çoğunlukla cennette, ırmakların, lâlelerin ve salkımsöğütlerin arasında gösteren 'şehit' posterleri gibi. İntihar bombacılarının gideceklerine gerçekten inandıkları yer orası mıydı? Irmaklara, ballara, ağaçlara ve (evet, tabii ki) bakirelere mi kavuşacaklardı? Veya kokteyl ve klasik müzik bulunan sessiz, rahat bir odaya mı?

Feda fikri (Kudüs'teki bir pizzacıda çocukları öldürmenin alçaklığını bir an için bir kenara bırakalım), Doğu toplumlarında olduğu kadar Batı'da ortak olan, soylu bir idealdir. Fransa'daki Birinci Dünya Savaşı anıtlarımız, 'hayatlarım feda ettiği' veya ülkeleri için 'canlarını verdiği' söylenen erkeklere (Bill Fisk'in ölü yoldaşları) dair yazıtlarla doludur; büyük kısmı dayanılmaz bir ızdırap içinde, sadece yaşamak için dua ederek ölmüş olsalar da. Yaptığımız söyleşiden yıllar sonra, Nasrallah'ın kendi oğlu da, Güney Lübnan'daki bir İsrail mevzisine düzenlenen intihar eyleminde öldüğünde, Hizbullah lideri ısrarla taziyeleri değil, tebrikleri kabul edeceğini söylemişti. Lübnan televizyonunda gülerek arzı endam etti, telefonda iyi dileklerini bildirenlerle konuşurken yüzünde sevinçli bir tebessüm vardı. Oğlunun nişanlısı da, müstakbel kocasının ölümünden gurur duyduğunu ifade etti. Fakat o gülümsemiyordu.

Kendini kurban etme fikri bu yüzden anlaşılabilir olsa da, doğal bir fenomen olmadığı da açıktır. Normal bir toplumda, insanların kendilerine eşit ve adil davranıldığını düşündüğü bir toplulukta, intihan trajik bir sapkınlık, (sorgu yargıçlarının belagatli lügatından alıntı yaparsak) 'akli dengenin bozulması sonucu' ortaya çıkan bir ölüm olarak görürüz. Peki bütün bir toplumun akli dengesi bozulduğunda ne olur? 2000 yılında, bir arkadaşımla birlikte Beyrut'taki Sabra ve Şatila mülteci kampının yıkıntılarına doğru yürürken tek merak edebildiğim, burada, tuğla kulübeler ve futbol topu büyüklüğündeki sıçanlar arasında hâlâ yaşayan insanların akli dengesinin ne durumda olduğuydu. Birçoğu elli yedi yıl önceki ilk zorla göç ettirilmelerinden bu yana evsizdi. Eğer orada yaşasaydım, diyorum arkadaşıma, intihar ederdim. Ve zaten mesele de bu.

Bir topluluk yurtsuzlaştırıldığında, kendisine reva görülen haksızlıklar çözümlenemez göründüğünde, 'düşman' kat kat güçlü olduğunda, ait olduğunuz halk sürüngenler, hamamböcekleri, 'iki ayaklı hayvanlar' diye aşağılandığında, zihin de mantığın ötesine geçer. Zihin iki noktada çakılıp kalır: ölümden sonra yaşam fikri ve bu inancın bir şekilde nükleer silahtan daha güçlü bir silahı yaratma ihtimali. ABD 1983'te Beyrut'u bir NATO üssüne dönüştürürken ve ateş gücünü doğudaki dağlarda bulunan Müslüman gerillalara karşı kullanırken, Baal-bek'teki İran Devrim Muhafızları, Tanrı'nın Lübnan'ı Amerikan varlığından kurtaracağına dair yeminler ediyordu. O günlerde, bunun muhtemelen muazzam bir savaş olacağını yazmıştım: ABD teknolojisine karşı Tanrı (hiç dalga geçmiyordum). Kim kazanacaktı? Derken 23 Ekim 1983'te, bir intihar bombacısı, patlayıcıyla tıka basa dolu bir kamyonu tek başına ABD'nin Beyrut'taki deniz kuvvetleri karargahına sürdü ve altı saniye içinde 241 Amerikan askerini öldürdü. Askeri üsse, Nasrallah'ın tarif ettiği intihar bombacısı gibi, 'gülerek ve mutlulukla' aracını sürdüğünden eminim. Zira sonradan, pek az hayatta kalmış Amerikan denizcisinden, bombacıyı gören biriyle röportaj yaptım. "Bütün hatırladığım şu: Adam gülüyordu," dedi bana.

Lübnan'daki intihar bombacıları üzerinde aylarca çalıştım. Büyük kısmı bekar erkeklerdi, arada bir kadınlar da görev alıyordu, İsrail işkencesinin kurbanlarıydı veya İsrail'le çatışmalarda öldürülenlerle aynı aileden geliyordu çoğu. Emirlerini Güney Lübnan köylerindeki mescid veya camilerde ibadet ederken alabilirlerdi. İmama vaazında belli ifadeler kullanması söylenirdi — güllere, bahçelere, suya veya cennetteki tuba ağacına göndermede bulunurdu. Din adamı bu kelimelerin amacını anlamazdı, fakat cemaati içindeki genç bir adam, 'şahadet' gününün gelip çattığını bilirdi.

Daha Oslo Anlaşmasından önce, Gazze'deki modelin de neredeyse aynı olduğunu gördüm. Lübnan'da olduğu gibi, müstakbel 'şehit' son gecesini Kuran okuyarak geçiriyordu. Ebeveynlerine asla açıkça veda etmiyordu. Fakat anne ve babasını kucaklıyor, günün birinde ölürse arkasından ağlamamalarını söylüyordu. Ardından patlayıcılarını teslim almak için ayrılıyordu. Tıpkı Muhammed Nasır'ın Kabatya'da yaptığı gibi.[16]

Ancak Filistinli intihar bombacılarının korkunç bir farkı var. Tüyler ürpertici olsa da, İkinci Dünya Savaşı'nın Japon Kamikaze ('ilahi rüzgar') pilotları, hastanelere değil, savaş gemilerine ve uçak gemilerine saldırıyordu. Lübnanlılar bu önceliği büyük ölçüde uyguladılar: genellikle askeri hedeflere saldırdılar. Lübnanlıların 2001'de Beyrut'ta gösterime giren Pearl Harbor filmini izlemek için neden sinemalara akın ettiğine şaşırmıştım ilk başta — ta ki Lübnanlı gençlerin, kendileri gibi genç Japon pilotlarının başlarına 'şahadet' bantlarını bağladığı film afişlerine uzun uzun baktığını görene dek. Benzer şekilde, çoğunlukla başlarında Kuran ayetleri yazılı bantlarla Hizbullah üyeleri, İsrail ordusunu ve onun milis müttefiklerini hedef alıyordu. Kocaman kışlalan havaya uçuruyor ve çok sayıda askeri öldürüyorlardı. Filistinliler bütün bunlardan çok şey öğrendi. Fakat onların intihar bombacıları (son yıllarda aralarına kadın bombacılar da katıldı) daha ileri gidip İsrailli sivilleri de hedef aldılar. Bir savaş gemisi veya bir İsrail tankıyla, genç annesinin kendisine pizzasını kesip vermesini bekleyen üç yaşındaki bir çocuk birbirinden kesinlikle farklıdır.[17]

Uluslararası Af Örgütü bir raporunun tamamını, Filistinli intihar bombacılarının sivilleri hedef almasına ayırdı. Eylül 2000 ile Temmuz 2002 arasında, büyük bölümü İsrailli en az 350 sivil, Filistinli silahlı grupların veya şahısların düzenlediği 128 saldırıda öldürülmüştü. "Siviller, ne güvenlik adına ne de kurtuluş adına saldırıların odağı olmalıdır," diyordu Af Örgütü. "Bütün Filistinli silahlı grupların liderliklerini, sivillere yönelik saldırıları derhal ve kayıtsız şartsız sona erdirmeye çağırıyoruz." Af Örgütü'ne göre, intihar saldırılarının en yaşlı kurbanı, Canagh Rogan, 27 Mart 2002'de Netanya'da bir otelde hayatını kaybetmişti. Rogan 90 yaşındaydı.[18]

Ramallah'ta yaşayan Filistinli bir kadın arkadaşımı arayıp, genç Filistinlilerin pizzacı katliamından dolayı sokaklarda nasıl sevinç gösterileri yapabildiklerini sordum. Olan bitenlere dair nefretini ifade etti (bu konuda samimiydi), fakat Filistinlilerin birinci intifadadan bu yana çok fazla sivil kayıp verdiğini, o yüzden düşmanlarına verilen zarardan sevinç duyduklarını söyleyerek açıklamaya çalıştı. 'Onlar da acı çekmeli' gibi bir hissiyat var, diyordu; elbette (tarihsel koşutu olmasa da, ilke aynıydı) tam da, Hava Kuvvetleri Başkomutanı Sör Arthur Harris'in, Alman sivilleri topyekün bombalamasının Britanya'daki izah şekliydi bu. Onlar da acı çekmeli... Ve hava saldırılarından çok çeken Britanyalılar, Chichester başpiskoposu gibi birkaç kişi haricinde, Harris'i canı gönülden desteklemişti. Fakat ben bombalanan Sbarro pizzacısına ulaştığımda verdiğim tepkiye geri dönüyorum. Affetmek mümkün değil. Tekrar soruyorum: O gözsüz, ölü İsrailli çocuk Filistinlilere ne yaptı ki? Filistinli bombacı, dünyadaki son anlarında, o çocuğu kendi kızı, kendi bebeği, en küçük kuzeni gibi göremez miydi? Maalesef hayır. Kendi ölümüne doğru çıktığı yolda fazlasıyla ilerlemişti, kendi halkının yaşadığı trajedinin içine fazlasıyla gömülmüştü. Onunkisi, dünyayı ve İsrail halkını aldatmaya çalışan İsrailli sözcülerin dediği gibi, 'şuursuz bir terör eylemi' değildi. Parçalanmış, yurtsuzlaştırılmış, kandırılmış, işkence edilmiş ve inanılmaz sayılarda öldürülmüş bir halkın mantığıydı onunki. Adına Batı Şeria denen kaynar kazandı onun saunası. Ve kapıdan çıkıp gitti.[19]

Keşke (bu kelimeyi Ortadoğu'yla ilgili olarak ne kadar sık kullanıyoruz), keşke ABD yönetimi, enerjisini bölgede yeni bir savaş çıkartmakla heba edeceğine, 2001'deki Arap-İsrail çatışmasını ciddiyetle ele almış olsaydı; kimbilir ne büyük kazanımlar elde edilirdi, ne kadar çok ızdırap hiç yaşanmazdı, gelecek günlerdeki ne kadar çok acıdan kurtulmuş olurduk. Şubat 2001'de Filistinliler ve İsrailliler artık bir iç savaşa tutuşmuştu. Peki ABD ne yaptı? Irak'ı bombaladı. Yeni Dışişleri Bakanı Colin Powell ne yaptı? İsrail ve 'Filistin'deki savaşın kızışmasına karşı durmak için değil, Irak'a yönelik yaptırımlara 'yeni enerji katmak' ve on yılı aşkın bir süre önce kurulup dağılan Irak karşıtı Arap koalisyonunu tekrar toplamak için Ortadoğu'ya geldi. (Muhtemelen uydurma olan) şöyle bir hikâye vardır: Kızılordu 1945'te taarruza kalkıp Berlin'i ele geçirirken, Alman memurlar hâlâ, Üçüncü Reich'ın 1946'da ne kadar kâğıt ataçı tahsis edeceğini hesaplıyorlardı. İşte Powell şimdi ataç memuru olmuştu.

Bölgedeki ABD elçiliklerine, işgal altındaki Filistin topraklarına artık 'işgal altında' dememelerine yönelik talimatlar göndermişti bile. Bundan böyle söz konusu topraklara 'ihtilaflı' denecekti. Ve Amerikan medyası (ve hatın sayılır miktarda Britanya gazetesi) talimata derhal itaat etti. 2001 yılı başında BBC Dünya Servisiyle yaptığım bir telefon röportajını hatırlıyorum (Doğu Beyrut'ta sıkışık trafikte beklerken cep telefonumdan aramışlardı beni); 'ikili' röportajdı ve diğer telefon hattında Kudüs'teki İsrail hükümet sözcüsü vardı. Ve ben 'İsrail işgali altındaki topraklar' der demez, İsrailli adeta gürledi: "Fakat Sayın Fisk, o topraklar İsrail tarafından işgal edilmiş değil!" Aha, diye karşılık verdim, yani geçen hafta beni Ramallah-Cenin yolunda durduran askerlerin İsviçreli olduğunu söylemek istiyorsunuz! Ya da Burmalı mıydılar? Fakat bu meselenin şakaya gelir yanı yoktu. İşgal altındaki bir bölge, şiddet içerikli direniş sergileyebilir ve uluslararası meşruiyet talebinde bulunabilirdi. Fakat 'ihtilaflı' (yani bir mülkiyet sorunu, mahkemelerde çözülebilecek bir mesele) bir bölgede şiddet kullanmanın gayri-meşru, suç ve şuursuzluk olduğu açıktı; gerçekten de, iyi ambalajlanmış bir ürün markası olarak nitelenebilirdi: 'Şuursuz şiddet.' Powell (ve tabii ki İsrailliler), intifadayı meşruluğundan arındırmak istiyorlardı.

Ancak bütün bunların arkasında, Arap toplumundaki çok ciddi bir değişim yatıyordu: Ortadoğu'dan haber geçtiğim neredeyse otuz yıl boyu tanık olduğum büyük bir dönüşümdü bu. 1967 savaşından dokuz yıl sonra Batı Şeria'ya yaptığım ilk ziyarette, işgal altındaki topraklarda İsrail'in kontrolündeki bir Filistin polis milisi vardı. Bu işbirlikçi ordusu (siyah bereler bile takıyorlardı), miskin ve aşağılanmış bir halkı 'kontrol' ediyorlardı. İsrail sınırının kuzeyinde, İsrail'in askeri müdahalesinden korkan bir Lübnan nüfusu yaşıyordu. İsrailli birliklerin sadece sınırı geçmesi, çeyrek milyon Lübnanlı sivilin panikle Beyrut'a kaçmasına yetmişti. Doğuda ise milyonlarca Iraklı, Baas Partisi'ne kölece bir itaat halinde yaşıyordu.

Araplar bugün artık korkmuyor. Arap rejimleri, Washington'a itaat etmek konusunda hiç olmadığı kadar mahçup, sadık ve sözümona 'ılımlı' müttefikler sıfatıyla, ABD'den muazzam yardımlar alıyorlar, saçma sapan seçimler düzenliyorlar, halkları en sonunda (Batı'nın işgalle dayattığı versiyonuyla değil, kendi toplumlarının bağrından çıkacak şekilde) 'rejim değişikliğinin' vakti geldiğine karar verir korkusuyla titriyorlar. (On yıllarca çürümüş diktatörlerin gaddarlığı altında inleyip parçalanan) bir halk olarak Araplar, artık kaçmıyor. Beyrut'taki Lübnanlılar, İsrail kuşatması altında, işgalcilerin emirlerine boyun eğmeyi reddetmeyi öğrendiler. Hizbullah, muazzam bir güce sahip İsrail ordusunun da burnunun sürtülebileceğini kanıtladı. İki Filistin intifadası, İsrail'in korkunç bir bedel ödemeksizin, iradesini işgal altındaki topraklara dayatamayacağını gösterdi. Iraklılar önce Saddam'a, Anglo-Amerikan işgalinin ardından da işgal ordularına karşı ayağa kalktı. Araplar artık kaçmıyor. Amerikan neo-muhafazakarlarının 2003 Irak işgali öncesinde ölümcül şekilde kabul ettiği eski Şaron siyaseti (yani Arapları, diz çöktürene kadar, 'terbiye edene' kadar veya 'kendi halkım kontrol eden' bir Arap lideri bulunana kadar sopalamak) bugün, en az dünyanın yegâne süper gücü için çalışan Arap rejimleri kadar müflis halde.

Ortadoğu'da gerçekleşmiş toplumsal veya askeri 'halk' devrimlerinin kapıda olduğu anlamına gelmiyor bu. Fakat Lübnan'da, 'Filistin'de ve Irak'ta, intihar bombacısı bu yeni korkusuzluğun simgesi haline gelmiş durumda. İşgal altındaki bir halk bir kez ölüm korkusunu yendiğinde, işgalcinin günleri sayılı demektir. İnsanlar korkmayı bir kez bıraktığında, tekrar korkutulamazlar. Korku, yeniden işgal, daha sert muamele, hava saldırıları, duvarlar veya işkence ile tekrar yerine konabilen bir ürün değildir.

Oslo Anlaşması'nın enkazı paslanıp çürüdükçe, vaktiyle yaşayabilir sayılan alternatifler de yavaş yavaş silinip gitti. Oslo Anlaşması'nı tenkit edenler yıllarca, BM Güvenlik Konseyi'nin 242 sayılı kararının hayati önemine ve reddedilemezliğine dikkat çekti. Fakat bugün bu alternatif bile cazibesini yitiriyor. Giderek daha fazla Filistinliden, İsraillileri çok korkutan o sözleri duyuyorum. Sadece İsrail'in 1967'de ele geçirdiği topraklara değil, Filistin'in 'tamamına' sahip olmaları gerektiğini söylüyorlar. 2000 Sonbahan'nda Gazze'de bu değişime kendi gözlerimle tanık oldum. Filistinli bir bilgisayar öğrencisi, 242 sayılı BM kararının gerçek müzakere ve barışın tek yolu olduğunu söyleyerek lafa başladı. Fakat giderek öfkeli hale gelen söylevinin sonunda, Hayfa, Akre ve Aşkelon'dan, yani Arafat'ın kabul etmeye hazır olduğu 'Filistin' kavramından değil, İsrail dahilindeki kentlerden söz etmekteydi.

Ve bu kitabı yazarken kendi haberlerime göz attığımda, korkutucu küçük ifadelere rastlıyorum. 25 Şubat 200 l'de Independent'a gönderdiğim bir yorum yazısında, "Amerikalılar bölgeyi sarmak üzere olan felaketin farkında mı?" diye sormuşum sözgelimi. "Gelecek aylarda dizginlerinden boşanabilecek temel güçlerin ne olduğu konusunda herhangi bir fikri var mı?" Bu satırları yazarken kendime bir kez daha soruyorum. O temel kuvvetlerin patlamasına altı buçuk aydan kısa bir süre kalmışken, ne bekliyordum? Ve bu noktada Ramallah'taki arkadaşımı, Filistinlilerin intihar bombacılarına tepkisini, 'düşmanların da acı çekmesi gerektiği' hissiyatıyla açıklayan arkadaşımı hatırlıyorum.

Ve böylece, raflardan dosyalarımı, Beyrut, İsrail ve 'Filistin'de tuttuğum not defterlerimi indirirken, saatin 11 Eylül 2001'e doğru tıkladığını duyuyorum, takvim tarihleri silip süpürüyor. Kudüs'ten geçtiğim uzun mu uzun bir haberin tarihi ilişiyor gözüme: 28 Ağustos 2001. Malum güne sadece iki hafta var.

İnas Ebu Zeyd'den geriye kalan tek bir zerre yok. Daha yedi yaşındaydı ve Han Yunus'u çoktan kaplamış 'şehit' posterlerinde, narin yapılı bir kız olduğu görülüyor. Fakat ne erimiş demir ve naylon parçaları arasında, ne de Gazze'nin yumuşak kahverengi toprağında ona dair bir iz var. Babası Süleyman ve altı yaşındaki erkek kardeşi (ki babasının ismi verilmiş ona da) İnas'la birlikte ölmüş. Çocukların bu kadar rahat öldürüldüğü bir başka savaşa tanık olacağımı sanmıyorum. Kâh Filistinli bir keskin nişancının namlusunun ucundaki İsrailli bebek, kâh İsraillilerin havaya uçurmak için seçtiği bir Hamas bürosunun dışında dikilecek kadar akılsız ve canı sıkılan iki Filistinli çocuk. Kâh öğle yemeklerini pizzacıda yemeye karar veren öğrenciler, kâh (eğer Hamas yalan, İsrail doğru söylüyorsa) babalarının hazırlamakta olduğu bombayla ıslak küle dönüşen İnas ve Küçük Süleyman.

Filistin Yönetimi Ebu Zeyd'in arka bahçesini tümüyle temizlemiş. Bomba yapıp yapmadığı meçhul, İnas gibi o da buharlaşmış. Bahçedeki katıntıların arasında geziniyorum. Bir İsrail füzesi nasıl diğer evlerin üzerinden uçup, Ebu Zeyd'in arka bahçesinin köşesinden dönüp, bahçe duvarlarım aşıp, bütün aileyi havaya uçuracak şekilde plastik çatıdan düşmüş olabilir? Fakat ya kim, iki küçük çocuğu yanında dururken bomba yapar? Veya belki bahçeye gizlenmiş bir bomba vardı ve İnas ile küçük Süleyman ona dokundu.

Etrafımıza asık suratlı, kuşkucu bir kalabalık toplanmış. Şu an bu ölümleri araştırmak hiç de kolay değil. "Ben Norveçliyim, fakat Filistinliler sokakta bana bakmaya ve benimle sanki Amerikalıymışım gibi konuşmaya başladılar," diyor Norveçli bir yardım görevlisi, gülerek. "İsraillilerin yaptıklarından dolayı Amerikalıları suçluyorlar. Ve Avrupalıları da suçluyorlar, çünkü onlara yardım etmek için hiçbir şey yapmıyoruz." Lübnan'da olan tam da buydu. Norveçli kadın görevli haklı. Gazze sokaklarında yürürken, Refah'taki gençler tarafından gözetlendiğimi ben de fark ettim. Kalendiya'da (Ramallah yolu üzerinde, Kudüs'ün hemen dışında bir yer), 12 yaşlarında Filistinli bir oğlan arabamdaki İsrail kayıt etiketlerine bakıyor, bir demir çubuk alıyor ve arabanın arka çamurluğuna var gücüyle vuruyor. Bir kamyondaki iki adam (hepimiz İsrail'in aşağılayıcı kontrol noktalarından birinde bekliyoruz) benimle alay ediyor.

Çöküşün, başlayan anarşinin işaretleri her yerde dikkatini çekiyor insanın. Gazze duvar resimleri Yaser Arafat'ın sevinçle gülen, çirkin mimikleriyle ve El-Aksa Camisi'nin tasvirleriyle dolu olurdu her zaman. Şimdiyse patlayan otobüsler, ölü çocuklar ve başlarından sırtlarına kan akan İsrailli askerlerle dolu. "Artık Arafat'tan konuşmuyorlar bile," diyor Filistinli bir kafe sahibi, üç atın çektiği sucu arabaları tembel tembel önümüzden geçerken. "Ortada onun hakkında dolaşan tek şey bir şaka. Arafat Camp David'deyken İsrailliler ondan 'şiddeti sona erdirmesini' istiyor. Arafat şu karşılığı veriyor: 'Dudaklarımın titremesini durdurabilene dek şiddeti sona erdiremem.'" Arafat'ın ilerleyen yaşı ve mecalsizliği, derin bir endişe kaynağı. El-Halil yakınlarında önde gelen Filistinli şahsiyetlerden biriyle tanışıyorum, ismini açık etmek istemeyecek kadar önemli biri, başını umutsuzca sallıyor: "Arafat şu an ne yapabilir? Evliliği darmadağın —son on ayda karısını sadece üç dakika gördü. Çocuğun bir babaya ihtiyacı var ve Arafat onun yanında değil. Ve bütün ülkenin kamplaşmasına ve çözülmesine izin veriyor. Burada tam bir çözülme yaşanıyor."

Bu doğru. Nablus'un güneyine giden yolda sarı bir Filistin taksisi bir taşla vuruluyor (karşıdan gelen bir İsrailli sürücü tarafından atıldığı söyleniyor, en azından İsrailli muhafızlar öyle düşünüyor) ve yoldan çıkıyor. Taksici Kemal Musalem oracıkta ölüyor. Fakat cesedi Refidiye Hastanesi'ne konduğunda, ailesi Musalem'in, Ali Frej'in liderliğindeki hasım bir Filistin kabilesi tarafından öldürüldüğüne kanaat getiriyor. Ardından Frej ailesi, yas tutan Musalemlere Kalaşnikof'larla saldırıyor. Ölen dört Filistinli arasında Ali Frej ve Cibril Racub'un o yöredeki 'önleyici güvenlik' biriminin üyesi olan bir El-Fetih yetkilisi de var. Altı kişi de yaralanıyor. Bunlar Arafat'ın insanları. Birbirlerini öldürüyorlar. Ve Arafat sessizliğini koruyor.

Ama mesele de bu zaten. Ariel Şaron durmadan Arafat'ın bir katil, bir süper-terörist, 'uluslararası terörün' Usame Bin Ladin'le bağlantıda olan lideri, pizzacılardaki çocukları öldürme emirleri veren bir adam olduğunu söylüyor. Ve İsrail kamuoyu bunu benimsiyor, İsrailli gazeteciler önsayfalarına taşıyor, İsrail halkı aynı sözleri sürekli tekrarlıyor. İsraillilerle konuştuğumda (taksilerde, uçaklarda, kafelerde) hep aynı nakaratı dinliyorum. Terör, cinayet, pislik. Takılmış plak gibi. Peki ben bu sözleri daha önce nerede duymuştum?

Gazze'deyken, 1982 Beyrut'unu hatırlamamak elde değil. Gazze şimdi minyatür bir Beyrut. Gazze İsrail kuşatması altında, F-16'larla, tanklarla ve savaş gemileriyle vuruluyor, aç ve güçsüz (artık her gün altı saatlik elektrik kesintisi var); Arafat ve Şaron, sanki Lübnan'daki kanlı günlerini burada tekrar sahneye koyuyor. Şaron o günlerde Arafat'a sürekli kitle katliamcısı diyordu. Savaşlar sırasında saplantıya kapılmamak önemlidir. Fakat Şaron'un kelimeleri hayalet misali peşimden geliyor. Kudüs'te her sabah Jerusalem Post'u açıyorum ve orada, önsayfada, her zamanki gibi, Şaron'un bir başka yergisi duruyor. FKÖ katilleri. Filistin Yönetimi terörü. Cani teröristler.

Yeni İsrail saldırılarının yarattığı manzaralara tanık olmak için her gün yollara düşüyorum. İsrailliler Filistin polis karakollarını, Filistin güvenlik binalarını, Filistin asayiş kontrol noktalarını bombalıyor. Niye polisler? Beyrut savaşı zamanlarından tanıdığım eski bir arkadaşımla (kolunda ve karnında, dalağını ve karaciğerini delip geçen bir Lübnan kurşununun yara izini hâlâ taşıyan Avrupalı bir yardım görevlisi) Gazze'yi turluyorum. "Bob, şimdi dönüp sağına bakarsan, İsraillilerin iki hafta önce bombaladığı polis karakolunu göreceksin," diyor. Yanmış odalardan ve darmadağın bürolardan oluşan bir enkaz var karşımda. "Ve tam şu köşeyi dönünce, İsraillilerin geçen hafta vurduğu polis noktası var." Birkaç yıkılmış bina daha. "Ve yolun aşağısında da Temmuz'da vurulan Filistin ofislerini görebilirsin." Daha önceki saldırılarda Filistinliler hemen yeniden inşa ve boyama faaliyetine girişirdi. Artık kimse buna tenezzül etmiyor. Peki İsrailliler bütün polis karakollarını yerle bir ederse, Arafat 'katilleri' nasıl yakalayabilir?

Şaron'un Sabra ve Şadla katliamındaki sorumluluğunu araştıranlardan birinin bana anlattığı bir hikâye vardı, şöyle ki: O dönemin İsrail savunma bakanı (yani Şaron), emrindeki Falanjist milisleri kamplara göndermeden önce, liderleri (aynı zamanda Lübnan'ın seçilmiş devlet başkanıydı) Beşir Cemayel'i suikastla öldüren 'teröristlerin' Filistinli olduğunu açıklamıştı. Şaron sonradan, Falanj milislerinin Filistinlileri katledeceğini hiç tasavvur etmediğini söyleyecekti. Fakat eğer önceden Falanj liderini Filistinlilerin öldürdüğünü iddia ettiyse, bunu nasıl söyleyebilirdi? Aslında Cemayel'in ölümünde Filistinlilerin hiçbir dahli yoktu. Bu yeni savaşla ilgili konuşurken geçmişte kalan bir vahşetten dem vurmak saçma görünebilir. Beni yerime mıhlayan şey ise kullanılan o dil. Katiller, teröristler. Şaron'un o zamanlar söylediği buydu ve şimdi söylediği de bu. 1982'deki o açıklamayı gerçekten yapmış mıydı? Kudüs'teki çalışmama telefonla devam ediyorum ve on dokuz yıl öncesinin dosyalarını hâlâ saklıyor olabileceğini sandığım Associated Press'in bürosunu arıyorum. Bu konuşmayı (eğer gerçekten o kelimeleri kullandıysa) 15 Eylül 1982 civarında bir tarihte yapmış olması gerekir.

Kudüs'te bir pazar günü öğleden sonra telefonum çalıyor. Sbarro saldırısının ardından Yaffa Caddesi'nde tanıştığım bir İsrailli. Amerikalı Yahudi bir kadın bana bağıra çağıra küfrederken (yabancı gazeteciler her iki tarafın çok daha ağza alınmaz hakaretlerine maruz kalır) bu adam müdahale edip beni savunmuştu. Güleç, neşeli bir adamdı ve birbirimize telefon numaralarımızı vermiştik. Şimdi telefonda, kısa süre sonra eşiyle birlikte El Al'ın New York uçağına bineceğini söylüyor. Kendisiyle bir çay içmek ister miyim?

Kral Davud Oteli'nin yanındaki lüks bir apartman dairesinde yaşıyor ve güvenlik panosundaki ismini okuduğumda, haham olduğunu anlıyorum. Kızgın, zira bir komşusu apartmanın altındaki otoparkta bir arkadaşının arabasının lastiklerini indirmiş; komşusunun arabasının camlarını patlatsa ne kadar rahatlayacağından bahsediyor. Bana çay ve kurabiye ikram eden eşi, kocasının (ismini yine gizli tutmam lazım) çok çabuk kızdığını söylüyor. Eler ikisinde de insanın hoşuna giden bir tür yumuşaklık var (birbirlerini hâlâ seven bir çifti hemen fark edersiniz). Fakat haham Filistinliler hakkında konuşmaya giriştiğinde, sesi apartmanın her tarafında yankılanmaya başlıyor. Defalarca Şaron'un iyi dostu olduğunu, düzgün bir adam olduğunu, New York'taki bürosunu ziyarete geleceğini söylüyor.

Yapmamız gereken şey, bu haşere yuvasına girip teröristleri ve katilleri çekip çıkarmak. Haşere yuvası, evet, haşere dedim, hayvanlar da diyorum. Size ne yapmamız gerektiğini anlatıyorum. Eğer bir mülteci kampından tek bir taş atılırsa, buldozerleri getirip yola yakın ilk yirmi evi yerle bir etmeliyiz. Bir taş daha atılırsa, bir yirmi ev daha. Çok geçmeden taş atmamaları gerektiğini öğrenirler. Bakın, size bir şey söyleyeyim. Taşlar ölümcüldür. Bana taş atarsanız, sizi vururum. Sizi vurmaya hakkım olur.

Haham şimdi de cömert bir adam. Çok önemli ve (eminim) çok çok pahalı bir tıp merkezini ülkeye bağışlamak için İsrail'e gelmiş. İyi eğitimli. Ve dobra dobra konuşması hoşuma gidiyor (daha zalim düşüncelerini gizlemek için şu 'biz-sadece-barış-istiyoruz' nakaratını tekrarlayıp duran birçok İsrailli ve Filistinli gibi değil en azından). Fakat durum kontrolden çıkıyor. Niye bir hahama taş atayım ki? Yine bağırıyor. "Bana bir taş atarsan, seni vururum." Fakat siz bana taş atarsanız, diyorum, ben sizi vurmam. Çünkü benim de sizi vurmama hakkım var. Suratını asarak konuşuyor: "O zaman aklını kaçırmışsın derim ben de."

Ne olduğunun birdenbire farkına vardığımda, arabamla eve doğru gidiyorum: Az önce Eski ve Yeni Ahit çarpıştı. Hahamın babası ona 'kısasa kısas'ı (veya bir taşa yirmi evi) öğretmişti, Bill Fisk ise bana diğer yanağımı çevirmemi. Yahudilik, Hıristiyanlık ile kafa kafaya geliyor. Öyleyse Yahudilik ile İslamiyet'in birbirine çarpmasında şaşılacak bir taraf var mı? Hıristiyanların ve Yahudilerin 'kitap indirilmiş halklar' olduğuna dair olanca söylemlerine rağmen, Müslümanlar Yahudiler hakkında hiç olmadığı kadar sert görüşler dile getiriyor artık. Hamas'ın Yahudilere yönelik 'domuzların ve maymunların' çocukları gibi tiksindirici nitelemeleri, yansımasını Filistinlilerden hamamböcekleri veya 'haşerat' diye söz eden İsraillilerde buluyor. (Hahamın da bana söylediği gibi) İsrailliler İslamiyet'in savaşçı bir din, insan hayatına değer vermeyen bir din olduğunu söylüyor. Ve 1993'te, Oslo anlaşmaları imzalanmadan hemen önce Gazze'de bana tekrar tekrar, "Onların Kuran'ını geçerli bir metin olarak kabul etmiyoruz," diyen bir Yahudi yerleşimciyi hatırlıyorum.

Independent'ın Kudüs'ün Ebu Tor Mahallesindeki ofisinden (aynı zamanda misafirhane olarak kullanılıyor) çıkıyorum ve arabamı cam kırıkları arasında buluyorum. Şimdi kızma sırası bende. Ön cam kırılmış, teyp çıkarılmış. Ön camda, silahlı Filistinliler ve İsrail askerleri ateş açmasın umuduyla yapıştırılmış 'TV' çıkartmaları var. Abu Tor'un çoğunluğu Arap. Independent'ın binası ise tam eski yeşil hattın üzerinde, önkapının sağında Araplar, solunda da çoğunlukla Yahudiler yaşıyor. Arabaya biniyorum, cam kırıklarının üzerinde oturup Hertz temsilciliğine doğru yola çıkıyorum. Oradaki genç kız, Hertz sigortasından yararlanabilmem için hırsızlığı polise bildirmem gerektiğini belirtiyor. Bana Rus Kalesi'ne gitmemi söylüyor.

O güne kadar Rus Kalesi'ni sadece Af Örgütü'nün raporlarından biliyorum. İsrail işkencelerinin büyük kısmı orada yapılıyor, şüpheli Filistinli 'teröristler' orada 'silkeleniyor'. İlginç bir yolculuk olacak. Arabamı park eder etmez, bir hoparlörden bana doğru İbranice bir bağırtı yükseliyor. Bir muhafız, güvenlik nedenleriyle arabayı köşeye park etmem gerektiğini söylüyor. Hiç sorun değil. Camları kapatılmış iki büyük polis minibüsünün güvenlik bariyerinden geçişini izliyorum. Park edip kapıya dönüyorum. "Hırsızlık nerede gerçekleşti?" diye soruyor, bir kadın polis. Abu Tor'da, ofisin hemen dışında, diye yanıtlıyorum. Polis omuzlarını silkiyor. "Ya ne bekliyordunuz?" diyor. Ne demek istediğini anlıyorum. Araplar çaldı, öyle değil mi, onlar araba teyplerini çalarlar, pizzacıları da havaya uçururlar. Bir saat boyu bekliyorum. Birkaç yüz metre ileride, Doğu Evi'nin çevresinde 200 polis nöbet tutuyor, burada ise zabıt tutmaya tek bir polis yok.

Doğu Evi'nin hemen aşağısındaki yolda her gün gösteri yapılıyor. Televizyon kameraları orada, fakat bu, sınır polisinin Filistinli gençlerin canına okumasına engel değil. Kameraların önünde dövülüyorlar, polisler tek bir gencin üzerine abanıp tekmeler ve yumruklarla girişiyor. Gençlerden biri bir minibüse yatırılmış, polisler sırayla içeri dalıp hayalarına basıyor. Genç bir İsrailli güvenlik görevlisi gözlerini bu utanç verici manzaradan ayıramıyor. Tam önümde, bir sonraki polisin postalının gencin kasıklarının neresine bastığını görmek için eğiliyor. Kameraların önünde bütün bunları nasıl yapabiliyorlar? Kendime sürekli bu soruyu soruyorum. Ve sonra o karanlık düşünce geliyor: İsrail polisi kameraların bunu çekmesini istiyor, İsrail'e karşı çıktıklarında, gösteri yaptıklarında, (bir gencin yaptığı gibi) kâğıttan bir Filistin bayrağı kaldırıp itiraz ettiklerinde başlarına ne geleceğini Filistinlilerin görmesini istiyor.

Bana kalırsa, şiddetin psikolojik şokudur, insanları ilk önce vuran; insanların birbirlerine zarar verebileceğinin aniden idrak edilmesidir. Gözlerimizin önündeki ihtilafta herkesi sarsan şey de bu. Tulkarim'de bir Hamas üyesinin cenaze törenine katılmışım ve sınırın İsrail tarafına park ettiğim arabama dönüyorum. Batı Şeria ve Gazze haritasının (yerleşimci yolları ve hudutlarından oluşan, kırılmış bir pencereye benzer bu harita) üzerinde Tulkarim Filistin kontrolündeki A Bölgesi'nde görünüyor ve benim arabam İsrail kontrolündeki C Bölgesi'nde. Sabah C'den A'ya geçerken, yol çöp ve taşlarla doluydu. Fakat döndüğümde, çoktan savaşa tutuşmuşlar, çocuklar İsrail mevzilerine taş atıyor, lastikler yakıyor, plastik kaplı çelik mermiler ağaçlara çarpıp yere düşüyor.

Yorgun ve açım, Kudüs'e dönmek için sabırsızlanıyorum. Bu yüzden yanan lastiklerin yanındaki çocuklara işaret edip gazeteci olduğumu, hattan geçip geri dönmem gerektiğini söylüyorum. Ardından yıkılmış bir otobüs durağında saklanan iki karanlık siluet daha görüyorum. Onlara da aynısını söyleyip yanan lastiklerin arasından, görülmeyen İsraillilere doğru, yavaşça, adeta bir avare gibi yürümeye başlıyorum. Derken ayaklarımın dibine bir taş düşüyor. Çok küçük bir taş, fakat şiddetli bir ses çıkarıyor düşerken. Arkamı döndüğümde bir taş daha yüzümü yalayıp geçiyor. Filistinli çocuklardan biri gülerek bağırmaya başlıyor. Taşlar. Onları daha önce hiç düşman olarak düşünmemiştim. Birkaç ay sonra beni vuracak noktaya gelecekler, üzerime yağdırdıkları taşlarla beni neredeyse öldürecekler. Fakat bu sonra olacak, takvim yaprakları hepimizi bekleyen bir tarihe doğru bir bir düşerken ve ben onu şimdi sadece bir 'patlama' olarak, belli belirsiz idrak edebiliyorum.

Sanki bir Independent muhabiri için, sıcak bir öğleden sonra Filistinliler tarafından taşlanmak dünyanın en normal şeyiymiş gibi, yavaşça yürümeye devam ediyorum ve iyi nişan alınmış her taştan gövdemi kurtarmam için serinkanlı davranmam gerekeceğinin farkındayım. Yol şimdi A Bölgesi'ne paralel ilerliyor ve sapanlı bir genç ağaçların arasından hızla çıkıyor —şaklayan lastiğin sesini duyabiliyorum. Taş bana doğru o kadar hızlı geliyor ki vaktinde tepki veremiyorum, fakat beni otuz santim yanımdan ıskalayıp bir İsrail imalathanesinin demir duvarına çarpıyor. Çarpma sesiyle dönüp çevreye bakıyorum. Terk edilmiş bir bahçe bitkileri dükkânının ortasındayım, etrafta saksılar, alçıdan kartallar ve geyikler, dev vazolar var. Kartallardan birinin başı kopmuş. Üç taş daha, belki 20 santim çapında. Ne olduğunun farkına varıyorum. Filistinliler yabancı bir gazeteci olduğumu biliyor — Lübnan'dan aldığım basın kartımı gösterdim onlara. Fakat hattı geçer geçmez onlar için İsrailli oldum. Artık yüzümü ayırt edemedikleri an, kim olduğum da umurlarında olmuyor. Ben İsrailliyim, çünkü hattın İsrail tarafındayım. Ve şu an haham dostum burada olsa ne yapacağını merak ediyorum.

Kudüs'e dönünce telefona sarılıyorum tekrar, bu şaşırtıcı deneyimi aktarmaya çalışıyorum. Eğer insanlara hayvanlar, teröristler, böcekler derseniz, bu kadar şiddetle davranmalarına şaşırabilir misiniz? Bizzat Arafat'ın hâlâ kontrol ettiği harabe kentleri kamplaştırmasında, Nablus'taki Müsriler'le Nabulsiler'i birbirine düşürüp kullanmasında, Nabluslu Şakarlar'la Gazzeli Şavarlar'ı desteklemesinde, hiçbir şey söylemeyerek Hamas ve İslami Cihad'ı teskin etmesinde şaşılacak bir taraf var mı?

Daily Telegraph'tan bir meslektaşımla Cenin yolundayız, İsrailli sınır muhafızları tarafından durduruluyoruz. Kan ter içinde kalmışız, geçiş izni verilmesi için İsrail ordusunun basın bürosunu arıyoruz. Tepenin yukarısında küçük bir Yahudi yerleşimi var, bütün çatılan kırmızı ve yeşillikler içinde. Bu küçük toprak hırsızlıklarına artık doğal bir şeymiş gibi bakmamız ne kadar garip. Sınır muhafızları sıkılmış. İçlerinden biri cipin hoparlörünü açıyor, cep telefonunu bağlıyor ve müzik çalma düğmesine 'basıyor'. 1812 Uvertürü'nden üç satır, Beethoven'in Beşinci Senfonisinden üç satır, Handel'in Su Müziği'nden üç satır; hepsi yüksek desibellerle, çarpık ve keskin bir sesle yükseliyor, dünyanın en büyük bestecilerinin yüksek teknolojiyle canına okunduğu notalar, kertenkeleler, çalılar ve çöplerle dolu bu kavrulan yola dökülüyor.

Aklıselimi bulmak içini rahatlatıyor insanın. Tel Aviv'e uçarken, hemen yanımda İsrailli bir paraşütçü subay oturuyor. Ona kendi tahminlerimden söz ediyorum; bana göre intifada 2004'e kadar sürecek. 2006'ya kadar kesin sürecektir, diyor. "Ve sonunda 1967 sınırlarına geri döneceğiz ve Doğu Kudüs'ü başkent olarak onlara vereceğiz." Ve ekliyor: "Fakat onlara nasıl muamele ettiğimizi düşünüyorum da, bu kadarla yetinirlerse şaşarım." Refah'ta bir Filistinliye bu konuda ne düşündüğünü soruyorum. "2005 veya 2006, ne fark eder ki? Fakat size bir şey diyeyim. Bu intifada bittikten sonra, Arafat'a karşı bir ayaklanma patlak verecek. Bütün bunların olmasına nasıl izin verdi? Nasıl olup da kazanabileceğini düşündü?" Ayaklanma falan olmayacak elbette. Şaron Arafat'ı Ramallah'ta kıstıracak. Ve Arafat ölecek.

Yine Gazze'deyim, kenti turluyorum. Yolun kenarında, bir grup orta yaşlı adam yeşil bir tentenin altında oturuyor, bazıları başlarını ellerinin arasına almış, diğerleri sadece toprağa bakıyor. Taş atarken İsrailli bir askerin başından vurduğu Muhammed Ebu Arrar için yas tutuyorlar. 13 yaşındaymış. Bütün duvarlar, ölmüş gençlerin, ölmüş ihtiyar adamların, ölmüş çocukların, ölmüş kadınların, ölmüş intihar bombacılarının posterlerinden oluşan birer mozaiğe dönüşmüş; ölenlerin başlarının arkasında genellikle El-Aksa Camisi'nin, birçoğunun hayatları boyunca görmediği o yapının renkli bir fotoğrafı var.

Han Yunus'un hemen dışında İsrailliler evleri ve dönümlerce narenciye bahçesini buldozerlerle dümdüz etmiş ('güvenlik' gerekçeleriyle elbette, zira arka tarafta bir Yahudi kolonisi var) ve ay yüzeyini andıran bir 'Filistin' daha bırakmışlar arkalarında. "Bunu 'güvenlik' için yaptıklarını söylüyorlar," diyor Avrupalı bir yetkili bana. "Fakat bir sorum var. Şurada üç ev vardı; biri bitmişti ve içinde insanlar yaşıyordu, diğer ikisinin sadece duvarları ve çatısı vardı, İsrailliler bu evlerin pusu kurmak için kullanılabileceğini söyledi. Böylece bir buldozer geldi ve tamamlanmış evi tamamen yıktı, ardından tamamlanmamış iki evin sadece merdivenlerini yıktılar. Şimdi bunun 'güvenlik' için olduğunu nasıl söyleyebilirsiniz?"

Refah'ın aşağı tarafına gidince tümüyle gerçeküstü bir manzarayla karşılaşıyorsunuz. Kırklı yaşlarında bir adam, tam sınıra kurulmuş bir çadırdan çıkıyor (arkasındaki Mısır bayrağı, neredeyse İsrail bayrağına dokunacak kadar yakın) ve bana, oyuncak dükkânının yıkıntılarını görmek isteyip istemediğimi soruyor. Ve orada, çadırın arkasında bir tuğla yığını duruyor; tuğlaların arasında cep telefonları, abajurlar, saatler, oyuncak helikopterler ve kocaman bir para kasası var. "İsrailliler dükkânı Mayıs'ta yıktı ve tanklar vardığında ben de şu yoldan koşup geldim, son dakikaya kadar bekledim," diyor. Muhammed El-Şair'in, Mısır pasaportuna sahip bir Filistinli olduğunu öğreniyorum. Sınır duvarını işaret ederek, "Şurada, palmiyenin arkasında bir evim var ve ben, malımı korumak için buradayım," diyor. Çifte vatandaşlığa sahip diğer Refahlılar gibi El-Şair'in de sınırdan girip çıkmasına izin veriliyor; bu hak, Osmanlı İmparatorluğu ile Britanya arasında imzalanan ve şimdi El-Şair'in karmaşık ve sonu gelmez ayrıntılarla anlatmaya giriştiği 1906 tarihli bir anlaşmadan kaynaklanıyor. Arkada çocuklar uçurtma uçuruyor ve uçurtma sınırdaki dikenli telleri her aştığında bir İsrail askeri ateş açıyor. Uçurtma çatırdayarak çamura ve kuma düşüyor, çocuklar neşeyle bağırıyor. Çatırtılar sürüyor. "Sürekli uçurtmalara veya çocuklara ateş ediyorlar," diyor Muhammed El-Şair. Kahire'de bilgisayar programcısı olarak çalışırken öğrenmiş İngilizceyi ve burada kalmasının gerçek sebebini akıcı bir şekilde anlatıyor: Güvenmediği bir akrabası var, Refah'ın Filistin tarafında oturuyor ve Muhammed, Mısır'a dönerse o akrabasının dükkânın arazisini kendi üzerine geçirmesinden korkuyor.

Filistinliler her gece etraftaki ağaçlardan İsraillilere ateş açıyor — İsraillilerin Muhammed El-Şair'in dükkânını yıkmasının nedeni de bu. "Bunlar geçen geceden kalma kurşun delikleri," diyor, en yakın binanın duvarındaki üç oyuğu göstererek. "Kurşunların çadırımın üzerinden geçtiğini duyabiliyordum." El-Şair'in fotoğrafını çekiyorum ve fotoğrafın altına ne yazabileceğimi düşünüyorum kara kara. 'Akrabasıyla savaş halindeki bir Filistinli, yıkılmış bir oyuncak dükkânının yanındaki bir çadırda oturuyor, uçurtmalara ateş eden İsraillileri seyrediyor' diye yazsam mı?

New York'a, Eva Stem'e telefon ediyorum. Onun arşivlere ulaşma kabiliyeti, Şaron'un Sabra ve Şahla katliamından önce ne söylediğini bulabilmemi sağlayabilir. Aklımdan geçen tarihi söylüyorum ona: 15 Eylül 1982. Aynı gece cevap geliyor. "Faksını aç," diyor Eva. "Bunu okumak istersin diye düşünüyorum." Kâğıt makineden çıkmaya başlıyor. 15 Eylül 1982 tarihli bir AP haberi. "Bir açıklama yapan Savunma Bakam Ariel Şaron, [Falanjist lider Cemayel'in] öldürülmesinden FKÖ'yü sorumlu tutarak, 'Bu, FKÖ terör örgütlerinin ve onların destekçilerinin terörist caniliğini simgeliyor' diye konuştu."

Birkaç saat sonra, Şaron silahlı Falanj üyelerim Filistin kamplarına göndermişti. Faksı tekrar tekrar okuyorum, içime bir soğukluk yayılıyor. Bugün Filistinlilere karşı, en az on dokuz yıl önceki Falanjistler kadar öfke duyan İsrailliler var. Ve şimdi, aynı adamdan, aynı insanlar hakkında duyduklarım da aynı kelimeler.

Peki kim bu insanlar? Tabuların istilası altındaki Batı gazeteciliğinde, onları sadece insanlıklarından değil, kültürlerinden, ulusallıklarından, kimliklerinden arındırmak için her tür çaba gösterilmeye devam ediyor. David Margolick, Vanity Fair'de yazdığı uzun bir makalede, İsrail'in 'hedefli öldürme' (İsraillilerin 'güvenlik' tehdidi addettiği Filistinlileri öldürmesi) politikasını anlatıyor, ancak 'cinayet' kelimesini asla kullanmıyor. İsrail'in 'hedefli öldürme' operasyonlarından bazılarının 'göz kamaştırıcı' olduğunu söylüyor. Ancak yazının hiçbir yerinde, Filistinlilerin nereden geldiği, niye işgal altında olduğu veya topraklarında niye Yahudi kolonileri inşa edildiğine dair açıklama yok. Mail on Sunday'de Steward Steven 'Filistince diye bilinen bir dil olmadığını' yazıyor; ona göre, 'ayrı bir Filistin kültürü, kendine özgü bir Filistin giyimi de' yok. Yani 'Filistinlileri Araplardan ayırt etmek mümkün değil.' 'Muhammed'in Kudüs'e hiç gitmediğini' de ekliyor. Filistinliler Arapça konuşuyor, fakat ayrı bir Filistin aksanı kullanıyorlar. Filistinlilerin bir şiir ve düzyazı kültürü, yanı sıra (bilhassa kadınlar açısından) ulusal bir giyim tarzı var. Fiziksel olarak birçok Filistinli uzun boyları, (eğer güneyden geliyorlarsa) tenlerinin esmerliği ve yüz hatlarıyla ayırt edilebilir. Aynı mantıkla, Amerikanca diye bilinen bir dil olmadığı, Amerikan kültürünün İngiliz kökenli olduğu, belli bir Amerikan giyim tarzı olmadığı, Amerikalıları diğer Batılılardan ayırt etmenin mümkün olmadığı da söylenebilir. Kuran'a değil, efsanelere bakarsanız, Muhammed Kudüs'ü ziyaret etmiştir. Belki de etmemiştir. Fakat Hıristiyanlar, sırf İsa İtalya'ya veya İngiltere'ye gitmedi diye, Vatikan'ın veya Canterbury Katedrali'nin kutsallığını reddetmezler.

Filistinlilere yönelik bu hakaretlerin çok daha can sıkıcı ve rezil tezahürlerini görebilirsiniz Batı gazetelerinde. Sözgelimi Irish Times'ta Mark Steyn kendinde, dürüstlüğünden zerre kuşku duyulamayacak Hanan Aşravi'yi 'ısmarlamayla terörü mazur gösterenlerden biri' olarak niteleyecek cüreti bulabiliyordu. 2003'te Batı Şeria'ya yaptığı ziyareti anlatan Steyn, "Tüylerim diken diken oldu," diye yazıyordu. 'Tümüyle hastalıklı' bir ortamdı, 'günahkarlığı yücelten bir kültür'dü tanık olduğu; yazar, 'bu zehirli toprakta iyi bir şey yetişmez' sonucuna varıyordu.

Bir kez Filistinlilerin kimlikleri ortadan kaldırıldığında, toprakları 'işgal' değil 'ihtilaf konusu haline getirildiğinde, Arafat Amerikalılara ve İsraillilere Kudüs, yerleşimler ve 'dönüş hakkı' meselelerini 'nihai statü' görüşmelerine bırakma (ve bu zaman aralığında ağza alınmasını bile barışa yönelik 'tehdit' gibi göstermelerine) izni verdiğinde, Filistin direnişine dair en ufak bir ima 'terörizm' olarak tanımlanabilir. Bu toplumun içinde rahatsızlık vardır — 'hastalık', 'günahkarlık', 'zehirli toprak' vardır. Filistinliler giderilmemiş öfkeleri, huzursuzlukları ve yığınla haksızlıkla aşağılanmaları karşısında bağırlarına (gizlice) taş basıp yerlerinde oturmak zorundadır.[20]

ABD'deki 11 Eylül saldırılarından sonraki birkaç saat içinde Ariel Şaron İsrail'i Amerika'nın 'terörle savaştaki' müttefikine dönüştürdü; Yaser Arafat'ı derhal Bin Ladin'in Filistinli muadili ve intihar bombacılarını da, dört yolcu uçağım kaçıran 19 Arabın (hiçbiri Filistinli değildi) kan kardeşi yapıverdi. Başkan Bush'un Amerikalılar arasında pompaladığı yeni ve kinci ruh hali içinde, İsrail'in ABD'deki destekçileri artık, neredeyse savaş suçlarının savunucusu gibi yansıtılan İsrail karşıtlarının cezalandırılmasını teşvik etmek konusunda kendilerini iyice rahat hissediyorlardı. Önde gelen Washingtonlu avukat ve Yahudi cemaati lideri (yanı sıra federal yargıçlar kurulu için adı sıkça zikredilen bir aday) Nathar Lewin, intihar bombacılarının ailelerine mensup kişilerin idam edilmesi çağrısı yapıyordu. Sh'ma dergisinde şu satırları yazıyordu Lewin: "Eğer bazı intihar bombacılarının ailelerinin idamı, eşit sayıda potansiyel sivil kurbanların hayatını kurtaracaksa, böyle bir takasın etik olarak makul olduğuna inanıyorum."

Lewin'in planının pratiğe nasıl geçirilebileceğini merak etmemek elde değil. İntihar bombacısının karısı (veya kocası) mı öldürülecekti en önce? Veya ilk doğan mı? Ya da en küçük oğlu mu? Belki de büyükannesi tekerlekli sandalyesinden çekilip alınacak ve ailenin geri kalanının gözleri önünde icabına bakılacaktı. Tahmin edilebileceği gibi, Lewin'in argümanının kutsal dayanakları vardı. "Eski Amalek kabilesinin imha edilmesine dair kutsal kitapta yer alan emirler, Yahudilikte, ölümcül bir tehdit karşısında 'normalde kabul edilemez' olan önlemler almak yönünde bir emsal görevi görmektedir." Bilgi almak için işkencenin sınırlı kullanımından yana olan Harvard Hukuk Fakültesi Profesörü Alan Dershowitz, Lewin'in teklifinin, 'terörizmi' önlemek ile demokrasiyi korumak arasında denge gözettiği takdirde meşru olduğunu söylüyordu. Diğer Amerikalı Yahudi liderler Lewin'in fikrim, utanç verici bir yaklaşım olarak niteleyip sert şekilde kınadılar ve din bilginlerinin, Amalek derslerinin çağdaş olaylara uyarlanamayacağına hükmettiğine dikkat çektiler. 'Gelinen noktayı hiçe sayıp Filistin ulusunun bir bütün olarak Amalek'in akıbetini hak ettiğini söylemek' kabul edilemezdi.

Bizzat Filistinliler de, kendi insanlarına ölüm cezası kesmek konusunda hevesliydi, hedefleri İsrail işbirlikçileri olsa bile. Sözgelimi 9 Ağustos 2000'de, Münzer Hafnavi hakkında idam kararı vermek, Yargıç Fethi Ebu Surur'un sadece yirmi dakikasını aldı. Hafnavi saat 10'da plastik sandalyesine oturtuldu; ellerini dizlerinin üzerinde birleştirmişti, bakışları Nablus Filistin Mahkemesi'nin salonundaki yaygaracı kalabalığın üzerinde geziniyordu sürekli, vakur kahverengi gözlerini, öldürülmesini ayarlamakla suçlandığı genç Filistinlinin annesinden kaçırıyordu. Avukatı Semir Ebu Avdi (Filistin Yönetimi tarafından atanmıştı) kürsünün aşağısına uysalca oturdu, başım sessiz sedasız eğdi. 10.20'ye gelindiğinde Yargıç Ebu Surur sanığın idamına karar vermişti ve Hafnavi bir hayvan gibi, gardiyanlarının ayaklarına kapanmış, yerde öylece büzülmüştü.

Bu hoyrat bir adalet değildi. Trajik bir fars bile değildi. Yargıç, 1960 tarihli Ürdün Ceza Yasası'nın (Haşimilerin şık bir hukuki dokunuşuydu bu) 111. maddesi uyarınca 'sanığın idam edileceğini' açıkladığı an, halkın 43 yaşındaki kır sakallı adama bağırıp onu ıslıklamasına izin veren, gürültücü bir mahkemeydi söz konusu olan. Gardiyanlar Hafnavi'yi mahkeme salonunun kapısına doğru sürüklerken, birçok adam bariyerlerden sarkıp kafasına yumruk indiriyordu. "Büyük Başkan," diye haykırıyordu kalabalık (Başkan Arafat oluyordu elbet), "casusu hemen idam et!" Herhalde Nablus mahkemesindeki kimse, savcı 'kurşuna dizilerek idam' talebinde bulunduğunda salondaki erkeklerin yüzüne yayılan gülümsemeyi; ve açık yakalı beyaz gömlek ve bej pantolon giymiş köpeksi, aşağılanmış yaratık gardiyanlarının bacaklarına sarılırken, salondan yükselen alay nidalarını unutamazdı.

Görünürdeki kanıtlar Hafnavi'nin aleyhindeydi. Mahkemeye Hafnavi'nin Filistin Halk Kurtuluş Örgütü içinde yetiştiği, önce El-Fetih'e, sonra Hamas'a katıldığı ve bütün bu süre boyunca yoldaşlarına İsrailli katiller hesabına ihanet ettiği söylenmişti. Hafnavi de imzalı ifadesinde 1979'dan beri İsrail için çalıştığını itiraf etmişti, fakat onu ele veren, 25 yaşındaki Hamas üyesi Mahmud Medani'nin 19 Şubat 2000 tarihinde öldürülmesi olmuştu. Hafnavi'nin bir kumaş dükkânı vardı ve Medani'yi işe almıştı. Medani, camiden çıkıp Hafnavi'nin dükkânına giderken vurulup öldürülmüştü. Yargıç, on bir sayfalık bir 'itirafnameye' (ki bu itirafların ne kadar büyük bir adalet içinde alındığını tasavvur etmek güç değil) ve Hafnavi'nin, İsraillilerin kendisinden Medani hakkında bilgi toplamasını istediğini kabul edişine atıfta bulunuyordu. Hafnavi, sorgucularına, 'İsraillilerin Medani'yi infaz edeceğini bilmediğini' söylemişti.

Sanık terlemeye başladı. Gözlerinin etrafında ter damlaları belirdi. Derken kulaklarının arkasından ter boşandı ve boynuna doğru oluk oluk aktı. İki polis kollarına girdi. O ölü bir adamdı. Yargıç, sanığın bir şey söylemesine fırsat vermeden, gayet ciddi bir şekilde, Medani'nin İsrailliler tarafından öldürülmüş olamayacağını ilan etti. "Sanığın suç mahallinde bulunmadığı için sorumlu olmadığını söylemek mantıksız," dedi yargıç, öfkeli izleyiciler topluluğuna ve Medani'nin annesine. "İsrailliler ile ilişkileri nedeniyle suçun işlenmesinde başrolü oynamıştır..." Tanık ifadeleri ve güvenlik güçlerinin sunduğu kanıtlar da cabasıydı (Hafnavi, cinayetten birkaç saat sonra polis evine geldiğinde, eşine cep telefonundaki aranan numaraları silmesini söylemişti) ve bu, mahkemenin üçüncü ve son duruşmasıydı.

Kararı açıklama ânı yaklaşırken, kalabalık adeta taş kesildi. "Ülkemizin bir yurttaşı olan, fakat ülkesine sadakat göstermeyen bu sanık, kendisini (gözlerini ve kulaklarını), vatanını gasp edenlere satmıştır." Yargıç Ebu Surur burada bir an durup devam etti: "Ne tür bir insan bunu yapabilir? Nereye ait olduğunu hiç mi düşünmedi?" Bu soruların ardından kalabalık kendini kaybetti. Yargıç ve iki meslektaşı (biri albay, diğeri yüzbaşıydı) salondan çıkarken artık 'mahkeme sessizliğinin' yerinde yeller esiyordu. Dışarıdaki parlak güneşin altında, Medani'nin annesi Nihad verilen cezadan dolayı 'çok mutlu' olduğunu, fakat cezanın bir an önce infaz edilmesini istediğini anlatıyordu bana. "Oğlum bir kahramandı," diyordu. "Tel Aviv'de iki şahadet eylemini o hazırladı ve altı saldırı daha planlıyordu. Hamas İzzeddin Tugayları'nda yüzbaşıydı. Allah'a şükür. İçim ferah artık." Bir komşusu, katile hakaret etmek için sözünü kesti Nihad'ın. "Onu yavaş yavaş öldürmek lazım," diyerek lanet okudu. Bayan Medani komşusuna dönüp, "Onu kendi ellerimle öldürmeyi yeğlerdim," dedi. Söylenenlere bakılırsa, Hafnavi ve Medani, İsrailliler tarafından birlikte hapse atılmıştı. Gammaz. İşbirlikçi. Hain. Hafnavi'nin ailesinin mahkemeye gelmediğini söylüyorlardı. Fakat bu hukuk tiyatroları daha devam edecekti. Ne de olsa, Oslo Anlaşması'nın son kırıntıları da kaybolup gitmişken, 'adalete' karar veren Filistin avamı olacaktı.

Dört ay sonrası, El-Halil. Bir yerleşimci yolunda arabayla gidiyorum (İsrail'in izin kaydı çıkartmalarıyla birlikte elbette), sonra terk edilmiş bir İsrail kontrol noktasına doğru tırmanıyorum ve kente doğru dalga dalga ilerleyen Filistinli erkeklerin, kadınların ve çocukların peşine takılıp yürüyorum. İlk ceset baş aşağı asılmış, gri ayaklarından biri elektrik direğine kabloyla bağlanmış, sağ bacağı müstehcen bir açı yaparak sarkıyor, başı, üzerindeki siyah gömlek kalıntısından aşağı düşmüş. Dura köyünden Musa Arcub. İkinci ceset çok daha korkunç durumda, bir kasap çengeline, sol bacağından asılmış o da, fakat neredeyse çıplak gövde bu kez bıçak yaralarıyla delik deşik; on-on iki yaşındaki Filistinli çocuklar, neşeyle bağırarak sigara söndürüyorlar üzerinde. Bu da Züheyr El-Muhtasib. Başı gövdesinden ayrılmış neredeyse, rüzgarda hafif hafif sallanıyor, yüzü korkuyla çarpılmış.

Bana, oklar ve açık yaralarla dolu korkutucu Saint Sebastian portrelerini hatırlatıyor. Fakat Züheyr El-Muhtasib şereflendirilmemiş, tahkir edilmiş; çığlık atan çocuklar ve orta yaşlı Filistinli erkekler, fırlatılan taşlar işbirlikçinin kanlı cesedine çarparken sevinçle haykırıyor. "Herkes için bir ders bu." Arkamı döndüğümde, büyük kahverengi gözlü şişman bir adam buluyorum karşımda, arkamdaki bir başka tiksindirici et torbasını işaret ediyor. "Adı Muhammed Debebsi'ydi. Bu, insanlar için bir ders. Herkesin bunu görmesi lazım." Ben izlerken, bir grup sırıtkan genç cesedi bir çöp kamyonuna atıyor.

Bir halk böylesine bir vahşetten zevk alacak kadar delirmişse ne yaparsınız? İlk başta tanık olduğum şeyin tarifini gazeteci defterime yazamıyorum ve onun yerine bana gördüklerimi hatırlatacak eskizler çiziyorum. Allahuekber, diye gürlüyor bu korkunç kalabalık. Evlerin damlarında kızlar var, cesetleri sadece üç metre uzaktan süzen takım elbiseli ve kıravatlı genç adamlar, oğlan çocukları, Züheyr El-Muhtasib'in kellesini koparma işlemini tamamlayan taşlar fırlatıyorlar. Ve bütün bunlar (ismini koyalım bunun ve pornografi diyelim) nerede gerçekleşiyor? Şeria Selam'da. Yani Barış Caddesi'nde.

Üç adam, İsrail işgal güçleriyle işbirliği yaptıkları için bölge hapishanesine atılmıştı (cezaları o kadar uzun süre önce verilmişti ki, kalabalığın büyük kısmı tarihini hatırlamıyordu bile). Birkaç saat önce, bir İsrail Apache helikopterinin fırlattığı dört füzenin, birkaç yüz metre ilerideki Filistin Yönetimi hapishanesine dek ulaşan patlama seslerini duyduklarında kendilerini ne gibi bir akıbetin beklediğini biliyorlar mıydı?

İsrailliler, El-Aksa Tugayları'nın El-Halil'deki liderlerinden biri olan Mervan Zalum'u ortadan kaldırmak için helikopterli bir ölüm timi göndermişlerdi; ateşlenen dört füze (bulduğum parçalara bakılırsa, Florida'daki Lockheed Martin'den bir hediye daha) Zalum'un Mitsubishi arabasını ateş topuna çevirmişti. Kırk üç yaşında, evli ve Seja adlı bir kız çocuğu olan Zalum, oracıkta ölmüş, İsrail ordusundan ise bir sevinç korosu yükselmişti. Dediklerine göre, 'bütün bir silahlı milis grubuna bedel' biriydi Zalum (saçma bir abartıydı bu); emrindeki adamlar tarafından hazırlanan intihar eylemlerine ve 'yüzlerce silahlı saldırıya' atıfta bulunuyorlardı. Bu saldırılar arasında, Mart 2001'de Şalhevet Pas adlı yeni doğmuş Yahudi bebeğin Filistinli bir keskin nişancı tarafından katledilmesi, üç ay önce İsrailli bir sivilin (bir yerleşimci) öldürülmesi de vardı. İsrail ordusunun ölüm timinde görev alanlar ise yaptıkları açıklamada, üç kez 'Yahudi topluluklarından' dem vurmuştu; Arap topraklarındaki Yahudi yerleşimlerini kastediyorlardı. Ve tam da bu tür açıklamalarda âdet olduğu üzere, İsrail'in Amerikan yapımı füzelerinin Zalum'un bir arkadaşını, Semir Ebu-Receb'i de öldürdüğüne hiç değinilmiyordu.

9.30'a doğru, El-Aksa Tugayları, muhtemelen Hamas ve kuşkusuz büyük bir Filistinli genç kitlesi, hapishanede çaresizce oturan İsrail işbirlikçisi üç Filistinliyi boğazlayarak intikamlarını kendi elleriyle almaya karar verdi. Kalabalığı izleyen bir mühendis, üç mahkumun arabanın yandığı yere sürüklendiğini, acımasızca dövüldüğünü ve silahlı militanlarca vurulduğunu anlatıyordu.

Ardından El-Halil'in Eyn Sara Mahallesi sakinleri kutlama yapmak için gelip, bu korkunç sahneye dahil olmuştu. Bazıları cesetleri dürtüklemiş, diğerleri yolun kenarında durup taş atmıştı. Bir kasap dükkânının önündeydiler, çocuklar elektrik direklerine tırmanmış, el kameralarıyla bu kasapça faaliyeti çeken arkadaşlarına poz vermişlerdi. Ve çöp kamyonu, Almanya'nın bağışladığı itfaiye arabasının önüne doğru ilerlerken kalabalık çılgın gibi bağırıyordu. Debebsi'nin kanlı kalımdan kasasına konduktan sonra kamyon Muhtasib'in asılı olduğu elektrik direğine hareket etmişti. Cesedi, kalabalıktan yükselen bir başka sevinç çığlığı eşliğinde gri boyalı araca atılırken, başı gövdesinden kopmak üzereydi.

Yani yeni doğan Filistin ülkesinin vatandaşları, İsrail'in Zalum ve Ebu-Receb'i öldürmesinin intikamını, öfke, infial ve tüyler ürpertici bir neşeyle almıştı. Ve Kudüs'e dönüş yolunda, Efrat, Neve Daniel ve Guş Etzion'daki kırmızı çatılı, fıskiyeli ve yasadışı Yahudi yerleşimlerinin sakinlerinin buna nasıl tepki verdiğini tasavvur etmek zor değildi elbet. Vahşet, barbarlık, canavarca davranan hayvanlar. Ve Filistinlilerin ne düşündüğü de açıktı. O üç adam İsrail için, topraklarını otuz beş yıldır işgal altında tutan bir ülke için çalışmıştı. "Bunu muhtemelen para için yaptılar," diye mırıldanıyordu Filistinli bir şoför. Bütün bu işbirlikçiler evliydi. El-Halil'de, onlara bir Müslüman mezarı verilmeyeceği söyleniyordu. Ve insan, bir devlet sahibi olmadan önce Filistinlilerin nasıl olup da bu kadar vahşileştiğini merak ediyordu.

Peki orada nasıl bir devlet kurulacaktı? 29 Mart 2002'de İsrailliler Batı Şeria'ya, basının 'Savunma Kalkanı Operasyonu' diye andığı bir saldırı başlattı.[21] Bundan iki gün önce, Hamas üyesi bir intihar bombacısı, İsrail'in sahil kenti Netanya'da bir otele girmiş ve Yahudi Hamursuz Bayramı'nı kutlayan bir salon dolusu insanı havaya uçurmuştu. Birçoğunu Yahudi Soykırımı'ndan sağ kurtulan ihtiyarların oluşturduğu yirmi sekiz sivil öldü, İntifadanın başlangıcından geri, İsrailli sivillere yönelik kitlesel cinayetlerin en ağınydı bu. 1 Mart-1 Nisan 2002 arasında toplam 40 İsrailli sivil katledilmişti. Bu yüzden İsrail saldırısının İsrail ordusu tarafından açıklanan amacı, 'terörizm' altyapısının yok edilmesiydi. Haliyle ilk saldırıları bizzat Arafat'a yöneldi; Arafat Ramallah'ın merkezindeki eski Britanya kalesinde yalnız ve çaresiz bir haldeydi. Kudüs'ten Ramallah'a giden otoyolun üzerindeki İsrail engellerini aşıp geçemediğim için, Psagot adlı yasadışı bir İsrail kolonisine gittim ve oradan, Filistin Yönetimi'ni yıkmak için başlatılan bu yeni savaşa İsraillilerin nasıl baktığını gördüm. Yine bir aynanın içindeydim yani. 31 Mart 2002'de, ağır şekilde silahlandırılan ve askerlerle dolu (tavırları dostçaydı, yiyeceklerini bölüşmeyi teklif ettiler bana) bir yerleşimin ortasında, aşağıya, 'Filistin'in son trajedisine bakıyordum. Arafat'ın karargahından perde perde gri dumanlar, iki minare boyunda yükseliyor ve sonra Ramallah'ın güneyindeki ufka doğru yayılıp dağılıyordu.

"Sanırım kendisini havaya uçurdu," dedi İsrailli bir paraşütçü, aşağılayıcı bir tavırla. "Bu herifin işi bitti." Merkava tanklarıyla, Magah zırhlı araçlarıyla, ciplerle, kamyonlarla ve kamyonlarının kasasındaki battaniyeleri, döşekleri ve silahları çekiştirip duran yüzlerce askerle kuşatılmış yerleşimin en ucunda (bir kez daha işgal edilen Filistin kentinin ilk evlerinin sadece 400 metre uzağında) duruyorduk. "Bu sadece başlangıç, biliyor musun?" diye sordu paraşütçü. "Orada aptallar var. Terörizmlerinin sona erdiğini bilmeleri lazım. Hiçbir zaman 1967 sınırlarına çekilmeyeceğiz. Asla, çünkü onlar Tel Aviv'i istiyor." Bir gümbürtüyle uğuldadı kulaklarımız, tepenin, Ramallah'ın uzandığı öbür tarafında bir top mermisi patladı. Fulyalar ve koyu mor çiçeklerle dolu bir bahçeden geçerek kente doğru yavaşça yürüdüm, çok genç bir İsrail askerinin beklediği noktaya kadar ilerledim.

"Eve gitmek istiyorum," dedi kupkuru bir sesle. Yirmi yaşında bir asker için çok genç göründüğünü söyledim. "Annem de öyle söylüyor." Salamlı hamursuz bayramı ekmeği yiyor, bir yandan da Ramallah'ın boş sokaklarını süzüyordu. "Kendilerini evlerine kilitlediler," dedi. "Kim onları suçlayabilir?" Ben suçlayamazdım. Fakat tuhaf bir sabahtı, Ramallah'ın yukarısında İsrailli bir askerle oturmuştum. Generallerin Napolyonvari savaşlarda konukları için hazırladığı, onlar savaşın gidişatını izlerken şarap ve yiyecek servisi yapıldığı o korkunç seyir platformlarını andırıyordu biraz. Zira az ötede yerleşimci bir çift, askerlere neşeyle sıcak yemek ve kahve ikram ediyordu. Kadın bana da bir kase meyve ve peynir getirdi. "Kızım Cambridge Üniversitesi'nde okuyor," dedi coşkuyla. "Haçlı Savaşları tarihi üzerine çalışıyor." Kanlı bir iş, diye yorum yaptım ve kocası mutlulukla onayladı beni. Din savaşları kanlıydı gerçekten. Dört Filistinliyi de işte tam o sırada gördüm.

Hemen aşağımızda, fulya ve mor çiçekli bahçenin yanında, üçü bir grup İsrailli subayın önünde, otların arasına diz çöktürülmüştü. Hepsinin gözleri siyah bezle kapatılmış, elleri plastik ve çelik kelepçelerle arkadan bağlanmıştı; birinin ceketi sırtından aşağı doğru, ellerini hareket ettiremeyeceği şekilde sıyrılmıştı. İsrailliler onlarla sakin sakin konuşuyorlardı; subaylardan biri bir dizinin üzerine çökmüştü konuşurken, sanki bir esirin değil de, bir sunağın karşısında duruyordu. Derken dördüncü adamı gördüm, orta yaşlıydı, bir tavuk gibi bağlanmış, otların üzerine yatırılmıştı; gözleri kapatılmış yüzü bir çiçek demetinin arasındaydı. Paraşütçü omzunu silkti. "Hepsi de hiçbir şey yapmadıklarını, masum olduklarını, bizim evlerine gelip sebepsiz yere onları aldığımızı söylüyor. Evet, bunları söylüyorlar."

Esirleri dost canlısı yerleşimci çifte gösterdim. Başlarını salladılar, sanki bahçede elleri kolları bağlanmış ve gözleri kapatılmış dört adamın bulunması gayet normalmiş gibi. Yirmi yaşındaki askere dört Filistinli hakkında ne düşündüğünü sorduğumda, o da paraşütçü gibi omuzlarını silkti. "Onlar benim esirlerim değil," dedi ve ben Amira Hass'ı, onun 'kenarda durup bakanlara' duyduğu nefreti düşündüm. Yakındaki bir binanın köşesinden dönüp, Filistinlilerin sorgulandığı açıklığa doğru yürüdüm. Bir başka esir bir kapının önünde sürekli kafasını sallıyordu ve omuzları ağlıyormuşçasına titriyordu.

Hiçbiri askerlerin umurunda değildi. Kendilerine özgü 'terörle savaş'larında, bu esirler 'teröristti'. Bir tabak salata atıştıran bir başka asker, 'aşağıda yaşayan bütün insanların terörist olduğunu' düşündüğünü belirtti. Teröristler, teröristler, teröristler. Önümüzden bir Merkava geçti, tepenin aşağısına doğru mavi dumanlar arasında kükreyerek ilerledi, namlusu bir aşağı bir yukarı hareket ediyordu. Kamyonlarla ilave birlikler getirilmişti, askerlerin ellerinde taarruz tüfekleri vardı. Telsiz barakalan kuruldu, zırhlı araçlar Ramallah'ın yukarısına mevzilendi.

Kudüs'e dönüş yolundayım, Ma'ale Adumim yerleşiminin karşısında, pencereleri telle kapatılmış tozlu bir eski otobüsün yanından geçiyorum. Tellere yapışmış eller var ve ellerin arkasında acıyla kasılmış yirmi-otuz yüz görülebiliyor. Filistinli esirler sessizce pencerelerden dışarı, bu devasa Yahudi kolonisine ve bana bakıyorlar, esmer yüzleri gölgelere gömülmüş; bir cip dolusu İsrailli asker eşlik ediyor otobüse.

Birkaç dakika sonra, Doğu Kudüs'te, Filistinlilere ait büyük bir markette ekmek ve çikolata almak için duruyorum. Markette çalışanlar (büyük kısmı erkek, iki de başörtülü kadın var) televizyonun altında durmuş, başlarının üzerinden yiyecek torbaları sarkıyor. İsrail televizyonu can kayıpları konusunda doğruyu söylemekten çekinmiyor. "Şu âna kadar on dört can kaybı var," diyor spiker. Kudüslü Filistinliler İbranice anlıyor. Helikopterdeki bir kamera Hayfa'daki bir restoranın çatısını çekiyor, Hamaslı bir intihar bombacısının patlayıcılarıyla, bir sardalye konservesi gibi açılmış. Marketteki bir erkek çocuğu onaylamaz bir tavırla başını sallıyor, fakat yaşlıca bir adam onu durduruyor. "Hayır," diyor, ekranı göstererek. "Bundan başka yolu yok."

Ve Cambridge'de Haçlı Savaşları çalışan kızı düşünüyorum ve bunun ne kadar kanlı bir iş olduğuna dair hemfikir oluşumuzu. Ve din savaşlarının nasıl daima tüm savaşların en kanlısı olduğunu.

İsrail ordusu, yaptıklarını görmek isteyen bizleri ne zaman durdursa, yürürlükteki askeri yasasının en saçma uygulamasını gerekçe gösteriyordu: 'Kapalı Askeri Bölge'. 1982'de Lübnan'da, 1993'te Gazze'de, yani İsrail'in bütün işgal harekatlarında olduğu gibi, 2002'de de aynı gerekçe vardı. Ve her zamanki gibi, verilecek en iyi tepki, İsraillilerin bizim görmemizi istemediği şeyi bir yolunu bulup görmekti. Ramallah'ta, etraftaki gazetecilerin görmesini istemedikleri şeyi görebilmiştim. Bir İsrail kontrol noktasının yakınından çakıl kaplı tepenin eteğine zahmetli bir yürüyüş, ardından kayalar ve çamurlar üzerinden bir tırmanış ve Ramallah'ın kıyısındaki El-Amari mülteci kampına düşe kalka bir koşu... Kamptakiler, korkmuş sivillere, kükreyen tanklara, İsrail ciplerine taş atan çocuklara dair hikâyeler anlatıyorlardı; aynı Oslo'dan önce, Amerikalıların, İsraillilerin ve Arafat'ın bölgeye taşıdığı onca yalan yanlış umuttan önce olduğu gibi.

Şaron'un terörle savaşı için gri, ıslak bir gündü ve bir doktorun beni çekip aldığı ambulansla, yan yollardan yavaş yavaş ilerleyerek, apartmanların arasında dolaşan bir tank namlusu göründüğünde durup bekleyerek, kentin üzerinde turlayan yarasaya benzer Apache'lerden gözü hiç ayırmayarak, Ramallah'ın merkezine vardım. Kentin merkezi hızla oradan oraya hareket eden tanklardan, kapakları indirilmiş zırhlı araçlardan ve İsraillilerle Filistinliler arasındaki şiddetli çatışmalardan oluşan bir kanyondu. Mermiler sokaklar boyunca patlarken, İsrail ordusu APC ve Merkava tanklarını (eğer gözlerim beni yanıltmadıysa, Britanya yapımı birkaç eski Centurion tankını da) o sokaklarda öyle bir hızla sürüyordu ki, muhitteki süpermarketin önünde durup el sallasa bile bir 'teröristi' görmeleri mümkün değildi. Oslo işte buna dönüşmüştü.

Ramallahlı Filistinliler ne zaman bir Batılı, bir gazeteci veya bir 'barış aktivisti' (bu sonuncu grup bir sürü küpesinden, Filistin kefiyelerinden ve arada sırada, burun hızmalarından ayırt edilebiliyordu) görseler, sürünerek önkapılarına çıkıyor, bize el sallıyor ve kahve ikram ediyorlardı. Bir çocuk bir atın peşinden tarlada koşuyordu ve yaşlı bir adam, yüzünde geniş bir gülümsemeyle yan yoldan bir eşekle gidiyordu. Ve o anda fark ettim sanırım: İsraillilere gerçek direniş bu sıradan insanlarda (aileler, o yaşlı adam, o atlı çocuk), El-Fetih'in ve El-Aksa Tugayları'nın cakalı elemanlarının tersine, gayet sıradan hayatlarından vazgeçmeyi reddeden insanlarda yaşıyordu.

Filistinliler, İsrail askerlerinin vandallığı ve hırsızlığına dair sayısız kanıt öne sürüyorlardı. "Filistin Yönetimi tarafından uydurulmuş, temelsiz suçlamalar," şeklinde geldi İsrail'in yanıtı, fakat anlatılanların neredeyse tamamı doğruydu. İsrailli askerler ofislerin yerlerine dışkılarını yapmış, Filistin bakanlıkları ve okullarındaki binlerce dolarlık faks ve fotokopi makinelerini tahrip etmiş ve (daha da vahim olanı) Filistinlilerin evlerinden on binlerce dolar değerinde mücevherat ve para çalmıştı. Ramallah bir orta sınıf kentiydi; ve İsrail ordusu için ne talihsizlik ki, paralarını aldıkları Filistinli ailelerin birçoğu aynı zamanda Amerikan vatandaşlığına sahipti. Fakat 'silahların masumiyetine' sahip olduğu söylenen bir ordunun kalkıştığı bu yağmayı haberleştirdiğimde, 'yalancı' ve 'anti-Semitik' denilerek sözümona İsrail dostlarının saldırısına uğradım. Ancak birkaç gün sonra, bizzat İsrail ordusu 'gerçekten de geniş çaplı bir vandalizm fenomeni yaşandığını... yağmanın boyutunun, beklenebileceğinden çok öte olduğunu...' açıklayacaktı. Ramallah'taki bu fenomene, bilgisayarların 'sistematik bir biçimde tahrip edilmesi' de dahildi. İsrailli gazeteciler de (bu kez ırkçı hakaretlere başvurmadan) benzer haberler yayımladılar.

İlerleyen günlerde ben bölgeden ayrılırken, İsrail güçleri Tulkarim, Nablus ve başka kentlere de girecekti.[22] Fakat İsrail'in en şiddetli direnişle karşılaştığı ve tek tek savaş suçları olarak nitelenebilecek eylemlere giriştiği yer Cenin oldu. İsrail askerleri, kent merkezini oluşturan antik çarşıya ve mülteci kampına ezici bir güçle taarruz ederken, bir tek gazetecinin Cenin'e girmesine izin verilmedi, Cenin'in intihar bombacılarının odağı olduğuna (o bölgede bombacıların aileleriyle birçok röportaj yapmıştım) ve İsrail'in hatırı sayılır bir direnişle karşılaştığına kuşku yoktu.[23] 9 Nisan'a gelindiğinde İsrailliler çatışmada 23 asker kaybetmişti. Ve kentin içinde bir sivil katliamı olacağına dair ilk ipucunu veren de bu oldu.

IDF sözcüsü Tuğgeneral Ron Kitrey, savaşın daha ilk günlerinde, "Yüzlerce ölü olduğunu sanıyoruz," diyordu. İsrailli 'askeri kaynaklar' (anonim bir perdedir o; arkasında İsrailli albaylar, İsrail gazetelerinin ordu muhabirlerine brifingler verir) cesetleri kamptan çıkarmak ve 'özel bir mezarlığa' gömmek üzere bir plan yaptıklarını söylüyordu. Cenin'e soğutuculu kamyonlar getirilmişti. Bu arada Filistinli iki insan hakları grubu İsrail Yüksek Mahkemesi'ne, Ürdün Vadisindeki toplu bir mezara ölülere saygısızlık edecek şekilde gömüleceklerinden dolayı cesetlerin çıkarılmasının engellenmesi yönünde başvuruda bulundu; mahkeme, başvuruyu haklı bulan geçici bir karar aldı. Bütün bu süreçte gazeteciler, insani yardım görevlileri ve Uluslararası Kızılhaç ile beraber Cenin'in dışında tutuldu.[24] İsrail genelkurmayından Tuğgeneral Rafi Lederman bir basın toplantısı düzenleyerek, (gazete haberlerinin tersine) İsrail silahlı kuvvetlerinin Amerikan yapımı Cobra helikopterlerinden füze ateşlemediğini söyledi. Külliyen yalandı bu. Gazeteciler nihayet kente girdiğinde Cenin'deki yıkıntıların, havadan karaya füzelerin (elbette onlar da ABD'de imal edilmişti) parçalarıyla dolu olduğunu gördü ve olay yerini ziyaret eden Batılı askeri ataşeler İsraillilerin Cobra'lar konusunda doğruyu söylemediğini açıkladı. Ardından, Kudüs muhabirimiz Phil Reeves'in yazdığı gibi, "Filistin liderliği... derhal ve kanıt olmaksızın, Cenin'de bir katliam yaşandığını ve en az 500 kişinin öldüğünü ilan etti. Filistinli insan hakları grupları, vahşi ve gerçekdışı olduğu belli hikâyeler yayarak işleri daha da kötü hale getirdi."

Derken bu, İsrail'in Cenin'deki ölümlere dair tek önemli teması haline geliverdi. "Katliam falan yok," diye bağırıyordu Binyamin Netahyahu, Trafalgar Meydanı'nda düzenlenen İsrail yanlısı bir mitingde. Ve o vakitten sonra, İsrail'in muazzam, acımasız Cenin saldırısının hikâyesi, Filistin-İsrail tarihinin bu korkunç bölümünde gerçekten ne olduğuna değil, katliam 'yalanı' denen şeye odaklandı. Hikâye haline gelen, gerçekler değil, 'yalan'dı. Gazeteciler 'yalan' söylemişti. O günlerde Los Angeles'ta olmama, cinayetlere tanık olmamama ve 'katliam' kelimesini asla kullanmamama rağmen, ben de 'yalan' söylemiştim (2002 İlkbaharı'nın sonunda ABD çapında verdiğim bir dizi seminer sırasında sürekli olarak Cenin'deki 'katliam' ile ilgili yalan söylemekle suçlandım). İsrail'in işlediği yeterince gerçek katliam vardı, bir yenisini icat etmenin ne alemi vardı?

Fakat Independent'taki meslektaşlarım Justin Huggler ve Reeves, Cenin cinayetlerine dair kendi kılı kırk yaran araştırmalarını yapmışlardı. Katliam tanımını kullanmadılar, fakat öldürüldüğü tespit edilen elli Filistinlinin yaklaşık yarısının sivil olduğu, aralarında kadın, çocuk ve ihtiyarların bulunduğu sonucuna vardılar. Independent'ta yayımlanan yazıda, bireysel zalimliklerin yaşandığı ve İsrail'in 'muazzam bir propaganda harekatıyla' bunları örtbas etmeye çalıştığı vurgulanıyordu:

... Hani Rumele, 19 yaşındaki bir sivil, önkapısından dışarı bakmaya çalışırken vurulmuştu. Fedva Cemma, yandaki evde kızkardeşiyle birlikte oturmakta olan bir hemşire, Hani'nin feryadını duydu ve yardım etmek istedi. Kızkardeşi Rüfeyda Damaj da yardıma koşarken vuruldu, fakat sadece yaralandı ve hayatta kaldı. Bize olanları, Cenin Hastanesi'ndeki yatağında anlattı:

"Sabah 3.30'da büyük bir patlamayla uyandık. Evimizin dışında birinin yaralı olduğunu duydum. Kızkardeşimle birlikte görevimizi yapmak ve yaralıya yardım etmek üzere dışarı çıktık ve ilk müdahaleyi yaptık. Dışarıda direniş üyesi başkaları da vardı ve bir yere hareket etmeden önce onlara sormalıydık... Ben daha direniştekilerle konuşmayı bitirmeden, İsrailliler ateş etmeye başladı. Bacağıma bir kurşun isabet etti, yere düştüm ve dizim kırıldı. Kızkardeşim yanıma gelip bana yardım etmeye çalışıyordu. Ona yaralandığımı söyledim. 'Ben de yaralandım,' dedi. Karnından vurulmuştu. Derken tekrar vurdular, bu kez kalbinden... korkunç bir ses çıkardı ve üç kere soluk alıp vermeye çalıştı."

Bayan Cemma, askerler ona ateş ettiğinde, üzerinde Filistin tıbbi yardım kuruluşu kızılayın armasının açıkça görüldüğü beyaz bir hemşire üniforması giyiyordu. Bayan Damaj, askerlerin kızkardeşini rahatça görebileceğini, çünkü parlak bir ışığın altında durduklarını söyledi. Ayrıca askerler, yardım çığlıklarını duyabilecek kadar da 'yakındaydı'. Bayan Damaj Filistinli savaşçılara yardım etmeleri için bağırdığında, İsrail askerleri yine ateş açmıştı: Bir ikinci kurşun Damaj'ın bacağından girip göğsünden çıktı...

Cemal Feyed, enkazın altında kalarak öldü. Amcası Saib Feyed, 37 yaşındaki Cemal'in zihinsel ve fiziksel engelli olduğunu, yürüyemediğini anlattı... Bay Feyed bir İsrail buldozerinin yeğeninin olduğu eve yaklaştığını gördüğünde, sürücüyü uyarmak için koşmuştu. Fakat buldozer sürücüsü kulak asmadı ve evin duvarını Cemal'in üzerine yıktı...

Mülteci kampının kıyısındaki ıssız bir yolda, bir tekerlekli sandalyenin ezilmiş kalıntılarını bulduk. Tamamen parçalanmıştı, demir aksam karton gibi yassılmıştı. Enkazın ortasında kırılmış bir beyaz bayrak duruyordu. Durar Hasan, arkadaşı Kemal Züğayir'in, tekerlekli sandalyesiyle yolda ilerlemeye çalışırken nasıl vurulup öldürüldüğünü anlattı bize. İsrail tankları cesedin üzerinden geçmiş olmalı, zira Hasan onu bulduğunda bir bacağı ve her iki kolu kayıptı ve yüzü ikiye ayrılmıştı.

58 yaşındaki Zügayir birinci intifadada vurulup yaralanmıştı. Yürüyemiyordu ve işsizdi. Hasan bize, arkadaşının yaşadığı yoksul bekar odasını da gösterdi, odadaki tek eşya yerdeki kirli bir döşekti... Onu Hasan yıkıyordu; Zügayir'in tekerlekli sandalyesine beyaz bayrak takan da Hasan'dı.

"Saat 4'ten sonra, her zamanki gibi onu sokağa çıkardım," diyordu Hasan. "Derken tankların gelmekte olduğunu duydum, dört-beş tank vardı. Ateş ettiklerini duydum ve bunların sadece, yolun ortasından çekilmemiz için uyarı atışları olduğunu düşündüm." Hasan, ne olduğuna bakmak için ancak ertesi sabah olay yerine gidebilmişti. Yolda ezilmiş tekerlekli sandalyeyi ve biraz ötede, otların arasında da Züğayir'in parçalanmış cesedini buldu.

Peki bir kan banyosu ne zaman bir vahşet haline gelir? Bir vahşet ne zaman bir katliam haline gelir? Soykırım niteliği kazanması için bir katliamın ne kadar büyük olması gerekir? Her ölüm tarlasında eski sorular yeni sorular haline geliyor. İsrailli gazeteci Arie Caspi, Nisan sonunda Cenin cinayetlerine dair acı verici bir doğrulukla, keskin bir yazı yazıyordu:

Tamam, diyelim ki orada bir katliam olmadı. İsrail bazı çocukları öldürdü, bir evi ihtiyar bir adamın üzerine yıktı, vaktinde dışarı çıkamayan bir engellinin üzerine tuğla yağdırdı, kampta yaşayanları bombalara karşı canlı kalkan olarak kullandı ve hastalarla yaralılara yardım gitmesini engelledi. Bu gerçekten de bir katliam değil ve bir soruşturma komisyonuna (ister biz kuralım isterse goyim[25] göndermiş olsun) gerçekten ihtiyaç yok.

İsrail'i pençesine alan çılgınlık, artık tüm ahlaki değerlerimizin ötesine geçmiş gibi görünüyor... birçok İsrailli bu sistemli kitlesel cinayetlere devam ettiğimiz sürece, cennetteki yerimizin garantide olduğuna inanıyor. Bazı Filistinli veya İskandinav budalalar ne zaman 'Soykırım!' diye feryat etse, öfkeli bir alınganlıkla karşılık veriyoruz: Bu mu soykırım? Ne de olsa çok az insan, 200-300 insan, bazıları çok genç bazıları çok ihtiyar olan insanlar öldü. Gaz odaları veya krematoryumlar mı var ortada?

Bunlar nafile sorular değil. Alaycı sorular da değil. Şaron'un Hamas ve İslami Cihad'ın intihar bombacılarını durdurmak yönündeki başarısız girişiminden kısa süre sonra, 27 Nisan 2002'de Filistinli silahlı militanlar, Batı Şeria'daki Adora'da, Arap topraklarında inşa edilmiş olan yasadışı bir Yahudi yerleşimine girdiler. Yahudi bebekler uyurken öldürüldü. Beş yaşındaki Danielle Şefi, annesi ve iki erkek kardeşiyle beraber vuruldu. Danielle hayatını kaybetti, annesi ise kurtuldu. Yolun yukarısında Katya Greenberg ve kocası Vladimir, yataklarında yatarken tarandı. Küçük kızın odasında kan lekeleri ve Danielle'in yatağının hemen üstünde üç mermi deliği vardı. Annesi, kızını korumak için koşarken vurulmuştu. Toplam dört İsrailli (militanlarla çatışan iki silahlı yerleşimci de dahil) öldü, sekizi yaralandı.

Danielle Şefi'nin korkunç akıbetinden etkilenmemek için insanın taş kalpli olması lazım. Sadece beş yaşındaydı. Fakat eğer Cenin'de en az yirmi Filistinlinin öldürülmesi katliam değilse, Adora'da dört İsraillinin öldürülmesini nasıl tanımlayacağız? Evet, İsrail ordu sözcüsü Binbaşı Avner Foxman'ın buna bir yanıtı vardı: "Kendi adıma artık bir katliamın ne olduğunu biliyorum. Bu bir katliamdır." Kanada gazetesi National Post, Filistin saldırısına 'barbarca' diyordu, Filistinli sivillerin öldürülmesiyle ilgili hiç kullanmadığı bir kelimeydi bu. Böyle bir konuda matematiksel kavramlar kullanmaktan hiç hoşlanmıyorum. İki silahlı yerleşimci dahil, dört İsraillinin öldürülmesi katliam. Bunu kabul ederim. Fakat bir hemşire ve bir felçli de dahil, yirmi dört Filistinlinin öldürülmesi katliam değil. (Cenin'de öldürülen otuzun üzerinde silahlı Filistinliyi bir kenara bırakıyorum.) Bu ne anlama geliyor? Gazetecilik hakkında, kendi mesleğim hakkında bize ne söylüyor? Bir kan banyosunun katliam olarak nitelenebilmesi, ölen sivillerin dinsel veya ırksal kimliğine mi bağlı? Hayır, Cenin cinayetlerine katliam demedim ben. Fakat demeliydim.

Sorumluluğumuz burada sona ermiyor. Kaçamak sözlerimizin ne kadarı bu saldırılara kapı açıyor? Kaç gazeteci (haber verme tarzları veya bencilce öne sürdükleri saçma sapan tavsiyeleriyle), İsraillileri Filistinlilere yönelik bu acımasız saldırıları düzenlemeye teşvik ediyor? Friedman 1 Nisan 2002'de (yani İsrail'in Cenin saldırısından sadece iki gün önce) New York Times'ta, "İsrail'in, terörün işe yaramayacağını açıkça gösteren askeri bir darbe vurması gerek," diye yazdı. Evet sağol Tom, dedim kendi kendime, birkaç gün sonra bu ölümcül gazetecilik örneğini okuduğumda. İsraillilerin Friedman'ın tavsiyesine riayet ettikleri açıkça ortadaydı.

Şaron 'Savunma Kalkanı' operasyonuna başladığında, BM Güvenlik Konseyi, ABD'nin de aktif katılımı ve desteğiyle, Batı Şeria'nın İsrail tarafından tekrar işgaline derhal son verilmesini istedi. Başkan George W. Bush, Şaron'un 'İsrail'in Amerikalı dostlarının' (ve Tony Blair o günlerde Bush'la beraber olduğu için 'İsrail'in Britanyalı dostlarının' da) tavsiyesine uyması ve çekilmesi gerektiğinde ısrar ediyordu. Bush üç gün sonra, "Çekilin diyorsam çekilin," diye kükredi. Fakat aslında hiçbir şey demiyordu. Bunun yerine Dışişleri Bakanı Colin Powell'ı 'acil' barış misyonu adı altında İsrail'e ve Batı Şeria'ya gönderdi; muhtemelen Bush, sekiz gün süren bu inanılmaz ziyaretin 'dostu' Şaron'un Batı Şeria'daki en son kanlı macerasını tamamlamasına yeteceğini düşünüyordu. İsrail Genelkurmay Başkanı Şaul Mofaz'ın Şaron'a, Filistinlilerin belini kırmak için 'en az sekiz güne' ihtiyacı olduğunu söylediğinden sözümona habersiz olan Powell, Akdeniz etrafında avare avare dolaştı, en nihayetinde İsrail'e ayak basmadan önce Fas, İspanya, Mısır ve Ürdün'e uğradı. Washingtonlu itfaiyeciler yangınlara ulaşmak için bu kadar oyalamaydı, Amerikan başkenti çoktan küle dönmüş olurdu. Fakat elbette Powell'ın avareliğinin amacı, Cenin'in küle çevrilmesi için gereken zamanı tanımaktı. Bence misyon tamamlanmıştı.

En sonunda Kudüs'e varır varmaz Powell'ın yapması gereken ilk şey, Cenin'e bir ziyaret talebinde bulunmak olmalıydı. Fakat bunun yerine, Şaron'la da şakalaştıktan sonra, oyuna girişti, Arafat'ın Kudüs'teki son intihar saldırısını (altı İsrailli ölmüş, altmış beşi yaralanmıştı) kınamasını istedi; Cenin hakkında ise ağzından 'endişeliyiz'in ötesinde tek bir kelime çıkmadı. Powell İsraillilerden korkuyor muydu? Kendini bu şekilde rezil etmek zorunda mıydı gerçekten? Zira bu Arap-İsrail ihtilafı oyununun sonu, tam da Birleşmiş Milletler'in artık Ortadoğu'da kaale alınır bir arabulucu olmadığının kanıtı gibi görünüyordu. Fakat hayır, bu durum asıl 2004'te, Bush BM Güvenlik Konseyi'nin 242 sayılı kararını fiilen yok ettikten sonra hasıl olacaktı.

Görünen o ki, yıkılamayacak engel yoktu. Eğer bu bir terörle savaş idiyse, diye yazıyordum o korkunç ilkbaharda gazetemde, o zaman İsa Beytüllahim'de doğmamış demekti. Bir grup Filistinli savaşçı Doğuş Kilisesi'ne sığınıp barikat kurduklarında, İsrailliler onları kuşattı ve Beytüllahim savaş alanına döndü. İlk ölen seksen yaşındaki Filistinli bir adamdı, ki cesedi hiçbir zaman morga götürülemedi. Ardından bir kadın ve oğlu İsrail'in açtığı ateşte ağır yaralandı. Tapınaktan yükselen siyah duman bulutu Manger Meydanı'nın diğer tarafına doğru savruldu, ancak üzerimize yağan mermilerden canımızı kurtarmak için koşarken durup da dumana bakacak halimiz yoktu. Harvey Morris (şimdi editörüm değil, Financial Times muhabiri olarak zuhur etmişti ve dilindeki küfürlerin bini bir paraydı) de yanımdaydı; taştan Osmanlı evlerinin arasında, arabaları ezip dükkân kepenklerini parçalayarak ilerleyen İsrail tanklarının üzerine dalga dalga yağan yağmurun altında büzüşmüştük.

İsrailliler yine 'Kapalı Askeri Bölge' ilan etmişti. İsa da kapalı askeri bölgelerin Romalı bir versiyonunun üstesinden gelmek zorunda kalmış olmalı, diye düşünüyorduk, fakat Tanrı onun tarafındaydı. Beytüllahim halkının ise kimsesi yoktu. Papa'dan, Vatikan'dan, Avrupa Birliği'nden küçük bir açıklama gelsin diye bekliyorlardı. Ve ellerine geçen, zırhlılardan müteşekkil bir istila olmuştu. "Siktimminin ordusunun tamamını göndermiş yahu bunlar," diyordu Harvey, övülesi bir abartıyla. Bütün sabah eski sokaklarda, Şaron'un dünyaya söylediği üzere, 'terörist canavarları' arayarak gezinen Merkava'ları ve APC'leri izlemişti. Filistinli Hıristiyan bir kadının, Norma Hezbun'un evinde oturup etrafımızdaki 'Filistin'in yerle bir olmasını seyrettik televizyonda. Filistin istihbarat yetkilileri Ramallah'ta saldırıya uğramıştı. Deheyşi kampına top mermileri yağmaya başlamıştı. Bunu biliyorduk, zira Deheyşi kampı, pencereleri titretecek kadar yakımızdaydı. Ekranda Şaron vardı, Avrupalılara Arafat'ı Ramallah'tan dışarı çıkarmalarını teklif ediyordu, 'Filistin' dediği topraklara bir daha asla dönmemesi şartıyla. Teklif reddedildi.

Penceremizin dışındaki silah sesleri artmıştı şimdi. Yolun aşağısına doğru bir tank geldi, namlusu bir dükkânın yeşil tentesine değiyordu ve derken yukarı dönüp doğruca bizim pencereye nişan aldı. Can havliyle merdivenlere koştuk. Kendilerini izlediğimizi mi görmüşlerdi? Soğuk, ıslak merdivenlerde durduk, ardından çevreyi kolaçan ettik. Bir başka tank yerleri titretip küçük bir arabayı paletlerinin altında ezerken ve zırhının arka tarafıyla parçalara ayırırken, iki İsrail askeri koşarak evin yanından geçti. Bütün bu tankları iyi biliyorduk, azami hızlarını, devasa motorlarının sesini, ateş güçlerini. Onlara saygı duyduğumuz kadar onlardan nefret de ediyorduk. 'Kapalı Askeri Bölge'den kaçınmak için arka sokaklarda yaklaşık bir saat yürüdük; kirli, boş, siyah sokaklar ve yan yollarda öfkeli tanklar... Biz, üzerinde kocaman harflerle 'TV yazan mavi-siyah ceketlerimizle dikilirken ve silahımız olmadığını göstermek için kollarımızı ördekler gibi açarken, tanklardan biri hızla bir kavşağı geçti.

Norma Hezbun'un gaz sobasının karşısında mayışmış oturuyorduk şimdi, Beytüllahim Üniversitesi'nde görevli bir sosyal bilimler profesörünün evinde kısılıp kalmıştık. Haber bültenlerindeki pespayeliğe diyecek yoktu. İran ve Irak, Amerikalıları İsrail'in Batı Şeria'dan çekilmesini talep etmeye zorlamak için petrol ihracatını durdurabilirdi. Harvey'le birlikte alaycı kahkahalara boğulduk; İran ve Irak böyle bir şey yapmazlardı. Arafat'ın Ramallah'taki karargahı yanıyordu. İsrailli bir asker Manger Meydanı'nın diğer tarafında, roketle vurulan bir APC'de ölmüştü. Muhtemelen bir saat önce gördüğümüz yanan araçtı bu. Colin Powell Amerikalıların, Avrupa'da olsaydı bile Arafat'ı yine Filistin lideri olarak kabul edeceğini söylüyordu. Harvey yine patladı: "Yahu Avrupa'da olsa, nasıl kahrolası Filistin lideri olacak, ha?"

Evin dışında, bir grup limon ağacının yanında iki İsrail zırhlı aracı yan yana duruyordu; mürettebat iki araç arasına hortum çekmiş, Filistinli keskin nişancılara yakalanmadan telaşla yakıt ikmali yapmaya çalışıyordu. Birkaç saniye sonra kurşunlar yağmaya başladı ve korkuya kapılan iki asker kendilerini araçların tepesinden bir dükkânın verandasının altına attı. Derken cep telefonum çaldı. İngilizce konuşan bir ses, Kent'teki Wateringbury'den bir kadındı (Peggy ve Bill, Doğu Farleigh'in yanındaki köyde yaşamıştı, Paddock Wood-Maidstone West demiryolu hattının aşağısındaki duraklardan biriydi burası). Fakat Liz Yates şu an Kent'te değil, Ayda mülteci kampındaydı. Yanındaki dokuz Batılı ile birlikte, 4 bin Filistinli mülteciye yardım etmeye çalışıyorlar, konsolosluklarından İsrail'in çekilmesi yönünde baskı yapmalarını istiyorlardı. Bir umutla. Sonunda konsolosluklar Batılıları oradan kurtarmak zorunda kaldı.

Şimdi Doğuş Kilisesi'ne en az yüz Filistinli sivil sığınmıştı, yirmi silahlı militanla birlikte hayatta kalmaya çalışıyorlardı.[26] Bir telefon daha geldi, bu kez Sami Abda'dan. İsrailli askerlerin salı günü Beytüllahim'in merkezindeki evine geldiklerini ve (bir komşusunun evin kadın ve çocuklarla dolu olduğu uyarısına rağmen) binada 'teröristler' olduğunu iddia edip ateş açtıklarını anlatıyordu. Sami Abda benimle konuşurken ağlıyordu ve harfi harfine şunları söyledi:

Önkapımıza on sekiz kurşun sıktılar. Annem Sümeyye'yi ve kardeşim Yakub'u vurdular. Annem altmış dört, kardeşim otuz yedi yaşındaydı. İkisi de yere yığıldı. Onları hastaneye götürebilmek için bulabildiğim herkesi aradım. Fakat bize yardım edecek kimse yoktu. Ölüyorlardı. Ambulans geldiğinde, İsrailli bir subay sokağımıza girmesine izin vermedi. Otuz saat boyu onların cesetleriyle birlikte kaldık. Ölüleri görmemeleri için çocukları banyoya koyduk. Lütfen bize yardım edin.

O 2002 Baharı'nda Kutsal Topraklar'da bulunan ve Jerusalem Post'u okuyan herkes, şu inatçı soruyu sorabilirdi: Kutsal olan nedir? Gazete bir tam sayfasını, sadece bir ay içinde Filistinli intihar bombacıları tarafından parçalara ayrılan onlarca İsraillinin küçük resimlerine ayırmıştı. Genç bir İsrailli kız, hayatını yok eden Filistinli kızla aynı yaştaydı. Bir dehşet ve ızdırap sayfasıydı bu. Evet, Filistinlilerin intihar saldırısı furyası gayri-ahlakiydi, (Kudüs'teki pizzacının dışındayken aklıma gelen kelimeyle) affedilmezdi, savunulamazdı. Günün birinde Araplar (kendi işledikleri suçlara gelince aynaya asla yakından bakmayan Araplar), uyguladıkları taktiklerin çıplak vahşetini kabul etmek zorunda kalacaklar. Fakat İsrailliler taş atan çocukları vurup öldürmenin gayri-ahlakiliğiyle veya ölüm listelerindeki Filistinlileri (onlarla birlikte, oradan geçmekte olan kadınlarla çocukları) öldürmek için gönderdikleri pervasız ölüm timlerinin kötülüğüyle yüzleşmeyi reddettikçe, bütün bu olup bitenlere şaşırmak mümkün mü?

Ve tekrar Gazze'deyim, bir başka yas çadırında oturuyorum, bu kez iki on dört yaşında çocuk ve onların on beş yaşındaki arkadaşı için kurulan bir çadır; yaşarken internet kafede sörf yapıyorlardı, biri boş zamanlarında çocuklar için çizgiromanlar çiziyordu, hepsi futbola meraklıydı. Babalan üç gencin cesetlerini, Netzarim Yahudi kolonisinin yakınında İsrail ordusu tarafından öldürüldükten saatler sonra alabilmiş. Hepsi vurulmuş. Ve dediklerine göre, İsrailliler zırhlı bir araçla üzerlerinden geçtikleri için (İsmail Ebu-Nadi'nin durumunda olduğu gibi) cesetleri ikiye bölünmüş.

İsrail ordusuna ve (elbette) New York Times'a göre, ellerinde bıçaklarla Yahudi yerleşimine yaklaşan intihar bombacıları onlar. Fakat insafsız intihar saldırısı furyasının yaratıcısı Hamas bile, üç okul çocuğunun (hepsi Gazze'deki Selahaddin Ortaokulu'nda dokuzuncu sınıf öğrencisi) yerleşime saldırıyı kendi başlarına, naifçe planladıklarını ve ellerinde sadece bıçak olduğunu söylüyor. Müminlerden ve öğretmenlerden, çocukları böyle başıboş planlar yapmaması konusunda uyarmalarını istiyor.

Ve üç çocuğun babasıyla konuştuğumda, bana İsrail'in Cenin mülteci kampına kanlı müdahalesine dair bir infial, trajedi ve çocukça öfke hikâyesi anlatıyorlar. "Bütün geceyi oğlumun bunu neden yaptığını düşünerek geçirdim," diyor Muhammed Ebu-Nadi, orta-sınıf evinin dışında toplanmış yas tutanların arasında otururken. "İsmail'in parası mı yoktu? Hayır. Okulda başarısız mıydı? Hayır. Sınıfının birincisiydi. Ailesiyle veya arkadaşlarıyla sorunu mu vardı? Hayır. Aynı soruyu kendime tekrar tekrar sordum. Niye? Sebebini söyleyebilir misiniz bana?"

Perişan olmuş bir babanın sorduğu iç paralayan bir soru. İsmail ölmeyi mi istedi? Babası, 'üç-dört ay öncesine' dek bunun imkânsız olduğunu söylüyor. Dört-beş ay önce, Abu Dabi'de doğan ve mükemmel İngilizce konuşan oğlu babasına, Filistinlilere devlet kurma mücadelesinde niye dışarıdan yardım edilmediğini sormaya başlamış. "Durmadan soruyordu bana: 'Bir devlete sahip olamayanlar neden sadece Filistinlilerdi? Amerika niye yardım etmiyordu? Diğer Arap devletleri niye yardım etmiyordu?"' On beş yaşındaki Yusuf'un babası Besim Zakut da (üç çocuk aynı okula gidiyordu, fakat babaları birbirleriyle tanışmıyordu), Cenin saldırısının oğlunu etkilediğini düşünüyor. "Resim ve karikatür çizerdi, Arapça hatla da uğraşırdı. Bunun olabileceğini hiç düşünmezdim. Fakat İsrail işgaliyle ilgili bütün haberleri izliyordu, Filistin televizyonunu, Katar kanalı El-Cezire'yi, CNN'i, hepsini... Ve belki bir şeyler gördü... Salı günü akşam namazından döndüğümde o evden ayrılmıştı. Niye gittiğine dair hiçbir fikrim yoktu. Şimdi çocukların Yahudi yerleşimlerine yürüdüğünü, oradaki İsraillilere saldırmak gibi bir fikre kapıldıklarını düşünüyorum. Yusuf bir silaha hiç dokunmamıştı. Dün cesedini geri aldığımızda korkunç bir durumdaydı. Gece karanlığında köpekler saldırmıştı ve yüzü tanınmayacak haldeydi, çünkü ağır bir araç üzerinden geçmişti."

Adil Hamduna'nın on dört yaşındaki oğlu Enver de aynı durumda verilmiş. Babası, soğukkanlı ve duygudan arınmış bir edayla anlatıyor: "Yüzü yoktu. Bacakları kopmuştu. Defalarca geçilmişti üzerinden ve tam anlamıyla içi dışına çıkmıştı." Enver'in cesedi de köpekler tarafından kemirilmiş. "Sadece bir çocuktu. Onun okulunda öğretmenim ben. Akşam beşte annesine internet kafeye gideceğini söylemiş. Dokuza kadar eve gelmeyince bir şeylerin ters gittiğini hissettim. Sonra Netzarim tarafından silah sesleri duyduk..."

Ve Adil Hamduna'nın 'bir şeylerin ters gittiğini' hissetmesine sebep ipuçları da varmış. Zira Enver, ailesiyle 'şahadet' hakkında konuşmaya başlamış. "Burada yaşananlar çocuğu etkiliyordu. İntihar operasyonları, şehitler ve şahadet kavramıyla ilgili konuşurdu. Şehit olmak istiyordu. Birkaç yıl sonra, büyüdüğünde bunu yapabileceğinden kuşku duyuyordum, fakat şimdi değil." İsmail Ebu-Nadi'nin ailesine bir veda notu bıraktığı ortaya çıkmış sonradan. "Arkadaşlarından biri onun yazdığı bir kâğıt getirdi," diye anlatıyor babası. "İsmail şunları yazmıştı: 'Babacığım, anneciğim, lütfen benim için dua edin. Netzarim'e girmeyi, İsrail askerlerini öldürmeyi ve onları ülkemizden atmayı başarmam için dua edin.' Buna inanamadım. Onun yaşındaki bir çocuk, ki ben İngiltere'de, ABD'de, Hindistan'da, Pakistan'da bulundum, evet, onun yaşındaki bütün çocuklar okulda okumak ister, mutlu olmak ister, para kazanmak, huzurlu olmak ister. Fakat bizim çocuklarımız burada huzur bulamıyor."

Babaların hiçbiri, cesetlerin nasıl bu hale geldiği konusunda yorum yapmak istemiyor. İsrailliler onları kasten mi parçalamıştı? Pek mümkün görünmüyor. Veya üç çocuğu vurduktan sonra üzerlerinden geçerek, sağ kalmaları (ve üzerlerinde olması muhtemel bombanın patlaması) riskini ortadan kaldırmak mı istemişlerdi? Ve cesetleri ne zaman ezilmişti, hepsi öldükten sonra mı? İsmail Ebu-Nadi'nin babası, çocukların ölümüyle ilgili (tahminimce Tom Friedman için zerre anlam taşımayan) bir mesaj veriyor: "Eğer gelecek yoksa, umut da yok demektir. Öyleyse bir çocuğun başka ne yapmasını beklersiniz?"

Fakat Hamas'ın Gazze lideri Abdül-Aziz Rantisi bile, açıklamasında o kendine has kan dondurucu mesajlarından birini vermekten geri durmasa da, hareketini çocukların ölümünden ayrı tutma çabasında: "Bana kalırsa İsrail'in işlediği suçlar çocukları bilinçsiz bir intikam eylemine sürükledi. Yaşları çok küçüktü, yerleşimde hiçbir şey yapamayacaklarını bilmiyorlardı... Camilerdeki müminlere, okullardaki öğretmenlere çağrı yaparak, çocuklara bütün bu yaşananlarda rol almak için henüz çok erken olduğunu izah etmelerini istedim..."

Rantisi sakalını sıvazlayıp duruyor. Onunla Güney Lübnan'daki Çiçek Tarlası'nda çok konuşmuşluğum var, fakat şimdi İsrail'in ölüm timlerinden kaçıyor, Gazze'deki bir ofiste otururken çalan telefonla sık sık yarım kalıyor lafı, genç koruması Kalaşnikof'u dizlerine koymuş, ona büyük, iki kanallı bir ordu telsizi alıcısı uzatıyor. Sanırım bu Hamas liderini korumak için alınan bir önlem (bu düşüncemi söylemiyorum). Cep telefonları birkaç metre mesafeden takip edilebiliyor. İsrail'in ölüm timleri analog ve dijital teknoloji ustası. Bir Apache helikopterini mi kolluyorum? İsrail'in kurbanları kendilerine doğru gelen füzeleri görebiliyor mu?

Rantisi bu konuda gayet gerçekçi. "Bizim gibi insanlar için her an beklenebilecek bir şey bu. Fakat size ancak şunu söyleyebilirim ki, bunu sadece benim tarzımda İslami inanca sahip biri anlayabilir. Biz ecelimiz gelince öleceğimize, ölüm vaktimizin Allah tarafından belirlendiğine ve bunun değişemeyeceğine inanırız. Bir insanın hayatını sona erdiren birçok farklı sebep vardır; trafik kazası, kanser, kalp krizi... O yüzden ömrümü kısaltacak bir tercih yapmış olduğumu söylemiyorum. Fakat hayatımı sona erdirmek için seçtiğim yol şahadettir." Rantisi arzu ettiği gibi ölecekti.

Bakışlarımı tekrar pencereye çeviriyorum. Rantisi elli beş yıllık hayatının yirmi altı yılını hapiste veya Lübnan Dağları'nda sürgünde geçirdi. O günlerde hâlâ Hamas'ı nasıl idare edeceğini öğreniyordu. Şimdiyse intihar bombacıları ve ölüm hakkında serinkanlı (ve ürperten, ürküten) bir edayla konuşuyor. "Bugüne kadar bu iki intifadada İsrailliler 2 binden fazla Filistinli öldürdü. Nablus ve Cenin cinayetlerinin ardından ölen çocuk sayısı 350'yi geçti. Bu da İsrail tarafının sivillere karşı bile isteye katliam yaptığını kanıtlıyor." Bu sözleri daha önce de duymuştum. Ne zaman bir Hamas liderinden sivillere yönelik intihar saldırılarının kötülüğüyle yüzleşmesini isteseniz, sizi istatistiklerin içine çekecektir. Peki ya pizzacıdaki çocuklar, Hamursuz Bayramı yemeğindeki yaşlılar ne olacak?

"Toprağımızı gasp eden insanlarla mücadele ediyoruz," diye yanıtlıyor bekletmeden. "Onlar asker veya yedek asker. Cenin'de sivilleri öldürenler yedek askerlerdi; normal hayatta doktor ve avukat olan insanlar bunlar. Cenin'e gönderilmelerinden sadece birkaç saat önce birer sivildiler. Fakat elbette savaşçılarımız sivilleri, özellikle de çocukları öldürmemek yönünde emir almıştır."

Çocukları öldürmekten kaçınma emirleri mi? Veya bu sadece bir rakam oyunu mu? Askeri telefon yine bipliyor ve Rantisi dakikalarca konuşuyor. Batı Şeria'daki Hamas liderleriyle teması var mı? Kederle gülüyor. "Evet, Batı Şeria'daki liderlerle siyasi düzeyde iletişim halindeyiz. Fakat aranan adamlar bunlar, kuşatılmış durumdalar ve yeraltındalar." Defterimin kenarına not ediyorum: Hamas'ın, İsrail'in yeniden işgalinin etkilerini ilk kabullenişi bu. "Hasan Yusuf mesela, Ramallah'taki siyasi liderimiz — beni arayıp neler olup bittiği hakkında bilgi istiyor. Fakat ne olursa olsun, Şaron direnişi sona erdirmeyi başaramayacak. İsrailliler 1993'te 460'ımızı sınırdışı edip aynı gün 1500 Hamas üyesini tutukladığında, direnişi ve Hamas'ı 'bitirdiklerini' söylemişlerdi. Bunun ardından Yahya Ayaş (sonradan İsrail'in düzenlediği suikastla öldürülen Hamas üyesi bomba uzmanı) direnişi yükseltti."

Merc El-Zahur, Çiçek Tarlası, İslam Üniversitesi çok geride kalmışa benziyor. Rantisi benimle aynı fikirde değil. "Filistin mücadelesini değiştiren bir safhaydı o. Hamas'ın tarihini sonsuza dek değiştirdi. Ondan önce Hamas yerel bir hareketti. Lübnan tepelerinde geçirdiğimiz sürgün yıllarından sonra, bütün dünyanın tanıdığı uluslararası bir örgüt haline geldik. İsrail'in hatalarından yararlandık." Rantisi dikkat çekici bir özgüvenle konuşuyor. Ve en büyük düşmanının kim olduğuna kuşku yok. "Şaron Oslo belgelerini yırtıp atmak istiyordu. Bütün gücüyle yükleniyor Filistin halkına, yok ediyor veya acımasızca öldürüyor, Filistinlileri kaçmaya zorlamak istiyor. Bu aşağılayıcı şartları kabul etmemiz için irademizi kırmaya çalışıyor. Ayrıca Filistin Yönetimi ile halkın arasında husumet yaratmaya çalışıyor." Ya Gazze? Rantisi gülüyor. "Vaktiyle Rabin'in dediği bir şeyi hatırlatmak isterim size — bir sabah kalktığında Gazze'yi denizin yuttuğunu görmek istediğini söylemişti."

Arafat muhaliflerinin Rabin'i (ki Arafat onunla 'cesurların barışına' imza attığını düşünüyordu) ve Arafat'ın ölüm meleği Şaron'u aynı cümlede bu kadar sık anması tuhaf. Rabin, Temmuz 1948'de Lod (Lidda) ve Ramleh'i ele geçiren İsrail birliklerinin komutanıydı ve çoğu kadın ve çocuklardan oluşan 60 binden fazla Filistinli Arabın sürülmesi emrini vermişti. Bu sürgün sırasında çok sayıda insan hayatım kaybetti. Rabin, yayımlanan anılarında İsrail'in Lod fethini şöyle anlatıyordu:

Dışarı yürüdük. Ben Gurion [iki ay önce İsrail başbakanlığına getirilmişti] bize eşlik ediyordu. [Haganah komutanı Yigal] Allon sorusunu yineledi: "Bu nüfusla ne yapılacak?" B. G., 'Hepsini sürün gitsin!' anlamına gelen bir el hareketi yaptı.

Allon ile durum değerlendirmesi yaptık. Bölgedeki halkı sürmek gerektiğine katılıyordum. Onları yayan olarak Ber Horon yoluna götürdük; [Arap] lejyonunun onlarla ilgilenmek, böylece savaşma kapasitesini zayıflatacak şekilde lojistik zorluklara göğüs germek zorunda kalacağını varsayıyorduk; bu da bizim işimizi kolaylaştıracaktı... Lod halkı kendi gönlüyle gitmedi. Güç kullanmaktan ve halkı 15-20 kilometre uzaklıktaki Lejyonla buluşacağı noktaya yürütmek için uyarı ateşi açmaktan kaçınmanın hiçbir yolu yoktu.

Her ne kadar Şaron'un tavrına daha yakın gibi görünüyor olsa da, Rantisi'nin İsrailli liderin Oslo'ya yönelik nefretini doğru değerlendirdiğine kuşku yoktu. 2001'de seçildiğinden beri Şaron'un Batı'daki destekçileri onu bir pragmatist, bir başka de Gaulle gibi göstermeye çalışmışlardı; 2004'te İsrail'in Gazze'deki Yahudi yerleşimlerini boşaltması gerektiğini söylediğinde de aynı oyun sahneye kondu. Halbuki kendi sözcüsü manidar bir şekilde, bunun Filistin devletine yönelik bütün planları 'formaldehit'[27] içine koyacak bir adım olduğunu itiraf ediyordu. Aslında Şaron, Cezayir'deki komplocu generallere daha çok benziyordu. Onlar da işkenceyi kullanmış ve Arap karşıtlarını katletmişti. Şaron'un kariyerinde barıştan başka her şey bulunabilirdi. 1979'da Mısır'la barış anlaşmasının aleyhinde oy verdi. 1985'te Güney Lübnan'dan çekilme teklifine karşı çıktı. İsrail'in 1991'deki Madrid barış konferansına katılmasına muhalefet etti. 1994'te Ürdün'le barış yapılmasına yönelik toplantıya katılmadı. 1997'de El-Halil Anlaşması'na karşı oy kullandı. İsrail'in 2000 yılında Lübnan'dan çekilme tarzını kınadı. Sadece 2004'te Filistin toprakları üzerinde otuz dört yeni Yahudi kolonisi inşa etti.

1982 Sabra ve Şahla katliamlarının kanı hâlâ Şaron'un elindedir; İsrail'in 1993'te kurduğu Kahan Komisyonu, İsrailli liderin Falanjist katliamda 'şahsi sorumluluğu' olduğunu tespit etmiştir. İsrailli yetkililer liderlerinin savaş suçuyla yargılanacağından öyle korkuyorlardı ki, dava açabilecek ülkelerin bir listesini çıkardılar (ve bunu engellemek için ellerinden geleni yaptılar); zira Avrupa ülkeleri yasalarını, savaş suçu işlemiş yabancıların da yargılanmasına imkân tanıyacak şekilde genişletiyorlardı. Belçikalı yargıçlar, Sabra ve Şatila katliamlarından kurtulanların (içlerinden biri tecavüz kurbanı bir kadındı) açtığı davayı görüşmeye başlamıştı bile, bu arada yurtdışında, söz konusu suçlarla bağlantısı olan diğer İsrailli şahsiyetlerle ilgili de bir kampanya başlatılmıştı. Eva Stem de, General Amos Yaron'un Washington'a İsrail askeri ataşesi olarak atanmasını engellemek için kampanya yürütenler arasındaydı. Zira Yaron 16 Eylül 1982'de Lübnanlı Falanj milislerinin kamplara girmesine izin vermişti ve (Kahan raporuna göre) kadın ve çocukların öldürülmekte olduğunu biliyordu. Katliamı ancak iki gün sonra durdurdu. Kanada Yaron'u askeri ataşe olarak reddetti. Yaron'a karşı dava açan Eva Stem, daha sonra insan hakları gruplarıyla beraber (Başbakan Ehud Barak'ın) Yaron'u İsrail savunma bakanlığı müsteşarı olarak atamasını engellemek için de kampanya yürüttü, fakat sonuç alamadı.[28] Belçika hükümeti, ABD savunma bakanı Donald Rumsfeld'in Brüksel'e yaptığı ziyaretin ardından yasalarını değiştirdi (Şaron'a yönelik muhtemel davaların hepsini düşürdü); o Rumsfeld ki, 6 Ağustos 2002'de İsraillilerin 'sözde işgal altındaki topraklar' üzerindeki kontrolünü, 'kazandıkları bir savaşın sonucu' olarak nitelemişti. Rumsfeld, Belçikalıların Şaron'a yönelik davaları düşürmemesi halinde, NATO karargahının Belçika topraklarından taşınabileceği tehdidi savurmaktan da geri durmamıştı.

Bütün bunlar olurken bizden, yeni savaştan dolayı suçlanması gerekenin yozlaşmış, Parkinson'un pençesinde kıvranan Yaser Arafat olduğuna inanmamız isteniyordu. Filistin halkı İsrail liderliği tarafından ezilmeye devam ederken, Arafat George Bush'un gazabına uğruyordu. Eski İsrail Genelkurmay Başkanı Rafael Eytan, Filistinlileri 'cam kavanozdaki hamamböcekleri' diye niteliyordu. Menahem Begin onlara 'iki bacaklı hayvanlar' demişti. Aşırı sağcı Şas partisinin lideri Haham Ovedya Şas, Tanrı'nın Filistinli 'karıncaları' cehenneme göndermesi gerektiğini vazediyor, onlara 'sürüngenler' diyordu. Ağustos 2000'de Barak'ın Filistinlilere yakıştırdığı sıfat timsahlardı. İsrail Genelkurmay Başkanı Moşe Yalon da Filistinlileri 'kanser belirtisi' diye niteliyor ve işgal altındaki topraklarda yürütülen askeri harekatı 'kemoterapiyle' bir tutuyordu. Mart 2001'de İsrail Turizm Bakanı Rehavem Zeevi Arafat'a 'akrep' dedi. Şaron, Arafat'a sürekli olarak 'katil' diyor ve onu Bin Ladin'le kıyaslıyordu. 1995'te verdiği bir röportajda ise Filistinlilerin insanlıkdışı imajına, El-Fetih'in Filistinlileri bazen, 'yedi yaşındaki çocukların kol ve bacaklarını ebeveynlerinin gözü önünde doğrayarak' cezalandırdığını söyleyerek katkıda bulunmuştu. El-Fetih ne kadar gaddar olursa olsun, böyle bir vahşete kalkıştıklarına dair hiçbir kayıt yoktu. Fakat bu saçmalığa yeterince insan ikna edilebilirse, bu tür işler yapan Filistinlilere karşı İsrail ölüm timlerinin kullanımı yasadışı olmaktan çıkıp doğal hale gelecekti.[29]

Şaron'un 'terörizme' yönelik nefretinde büyük ölçüde unutulan bir husus, İsrail dışişleri bakanıyken NATO'nun Sırbistan'a karşı 1999'da giriştiği savaşa dair açıksözlü eleştirileriydi. On bir yıl önce, Slobodan Miloseviç'in siyasi hedefine, yani Kosova'da bir Arnavut devleti kurulmasını engelleme hedefine sempati duyduğunu belirtmişti. Bu 'Büyük Amavutluk'a yol açarak, (okuyucular burada nefeslerini tutsun) 'İslami terör' için sığınak sağlar, diyordu Şaron. Bir Belgrad gazetesine verdiği demeçte, 'İslami teröre karşı sizinle birlikteyiz' ifadelerini kullanıyordu. Ancak NATO'nun Sırbistan bombardımanı başladığında, Şaron'un Sırpları desteklemesinin gerçek sebebi de anlaşıldı. "İsrail için NATO ülkelerinin başlattığı böyle bir zor yoluyla müdahaleye meşruiyet atfetmek yanlıştır... Bu, bölgesel ihtilaflara çözümü zorla dayatma yönünde bir girişimdir," diyor ve devam ediyordu: "İsrail, şu an Kosova'da tanık olduğumuz türden bir harekat modeline destek ifade ettiği an, muhtemelen bir sonraki kurban olacaktır. Celile'deki Arapların günün birinde yaşadıkları bölgenin, Filistin Yönetimi'yle bağlantılı, özerk bir bölge olarak tanınmasını talep ettiklerini bir düşünün..." Şaron'a göre, NATO'nun bombardımanı 'acımasız bir müdahalecilikti'. Bu olağanüstü ikiyüzlülük örneğini hemen yakalayan İsrailli gazeteci Uri Avnery, Kosova'da 'İslami terörün' ancak 'Şaron'un ırkçı imgeleminde' var olabileceğini söylüyordu. Avnery, Şaron'un NATO harekatına yönelik antipatisinin arkasında ne olduğunu tercüme etmek konusunda Şaron'un kendisinden çok daha gözüpekti: "Eğer Amerikalılar ve Avrupalılar bugün Kosova meselesine burnunu sokuyorsa, yarın öbür gün aynısını Filistin'de yapmaktan onları ne alıkoyabilir? Şaron, ortada bir benzerlik olduğunu, hattâ Miloseviç'in Kosova'ya yaklaşımıyla Netanyahu ve kendisinin Filistinlilere yaklaşımının tıpatıp aynı olduğunu dünyaya tüm berraklığıyla göstermiştir." Dahası, 1982'de Lübnan'daki 'acımasız müdahaleciliği' oluk oluk kanın aktığı bir Ortadoğu'ya kapı açmış bir adam için, Şaron'un açıklamaları, en hafif tabiriyle, ikiyüzlüceydi.[30]

Şaron, Bush'un birliklerini Batı Şeria'dan çekmesi talebini görmezden gelmeyi sürdürüp Nablus'un yeniden istilası için zırhlı bir tümen gönderirken, Colin Powell yüzünü Arafat'a dönüyor ve liderliğini göstermek hususunda 'son bir şansı' kaldığı uyarısında bulunuyordu. Yasadışı Yahudi yerleşimlerine dair tek bir kelime yoktu. Şaron için 'son şans' diye bir tehdit söz konusu değildi. Hattâ Amerikalılar, Şaron'un işgal altındaki topraklara BM'ye bağlı bir gerçekleri araştırma ekibinin gönderilmesini reddetmesine göz yumdular. Bir intihar bombacısı Tel Aviv'deki bir gece kulübünde en az 15 İsrailli sivili öldürdüğünde Şaron Washington'da Başkan Bush ile görüşmekteydi; ziyaretini yanda kesip hemen İsrail'e döndü. Önde gelen Amerikalı Yahudi liderler (Elie Wiesel ve Alan Dershowitz de dahil), hemen Beyaz Saray'a bir çağrıda bulunup, Şaron üzerinde yeni Ortadoğu barış görüşmelerine katılması yönünde baskı yapmamasını istediler. "Zor bir dönem bu," diyordu Wiesel. "İsrail'e baskı yapacak zaman değil. Her başbakan Şaron gibi davranırdı. O en iyisini yapıyor. Şaron'a güvenmek zorundalar." Wiesel'in endişelenmesine hiç gerek yoktu. Daha bir ay önce Amerikalılar, İsraillilere satılacak ilk S-70A-55 model personel taşıyıcı Black Hawk helikopterlerinin üretimine tam gaz başlamışlardı. İsrail, bir önceki modellerden elinde yirmi dört tane olmasına rağmen, bu yeni makinelerden de yirmi dört adet satın aldı; elbette 211 milyon dolarlık faturanın büyük kısmını yine ABD karşılayacaktı. Yeni helikopterlerin ilk postasına ait şifre kitapçığı İsrail savunma bakanlığı müsteşarına törenle teslim edildi; müsteşar şu ünlü Amon Yaron'dan, teslim edense, Begin'e 1982'de Lübnan işgali için yeşil ışık yakan Alexander Haig'den başkası değildi.

Belki de bu akıl almaz çatışmanın mantığı üzerine düşünecek zamanı olan yegane şahıs, şimdi Ramallah'taki kuşatılmış, yıkılmış. ışıksız ve sağlıksız ofisinde oturan Filistin lideriydi. Arafat'ın Şaron'la (ilerlemiş yaş ve kocamışlık haricinde) tek ortak noktası, planı ileriye götürmeyi reddetmesiydi. Ne diyeceğine, ne yapacağına, ne önereceğine, ancak harekete geçmek zorunda kaldığında karar veriyordu. Bu kısmen eski gerilla tedrisatından kaynaklanıyordu, Saddam'la paylaştığı bir özellikti bu: Eğer yarın ne yapacağınızı bilmiyorsanız, düşmanlarınızın da bilmediğinden emin olabilirsiniz. Şaron da aynı kafadandı.

Filistin Yönetimi'nin bürolarını ele geçirdiklerinde İsrail askerleri araç gereci ve arşivleri talan etti. Ha'aretz, onlarca Britanya yapımı Land-Rover ele geçirildikten sonra askerlerin Batı Şeria operasyonlarında 'ganimet için savaştığını' bildiriyordu; araçlar, Genelkurmay Başkanı Şaul Mofaz'ın emriyle, İsrail ordusunun lojistik bölüğüne aktarılmıştı. Araçların parasının AB tarafından verilip verilmediği belirsizdi. İsrailliler, Arafat'ın Batı Şeria'daki Filistinliler arasında serpilip gelişen gerilla örgütleri üzerindeki kontrolü nasıl kaybettiğini gösteren binlerce belgeye de el koymuştu. İsrailliler sonradan ellerindeki belgelerin çevirilerini ve metinlerini kamuoyuna açıkladı; fakat alenen yanlış fikir veren ve bir örnekte de külliyen yalan çevirilerdi bunlar. Gazeteciler ise arşivlerin İsrail versiyonlarını (Arafat'ın 'terörde' parmağı olduğu ve AB parasını 'terörizmi' finanse etmek için kullandığı iddia ediliyordu) aynen yayımlamaya hazır ve nazırdı, fakat Independent belgelerin tam bir çevirisini yayımladığında, İsraillilerin yalanlarla dünyayı yanıltmaya çalıştığı açıkça anlaşıldı.[31]

Ancak ertesi gün Şaron 'Arafat'ın terör dosyasını', Beyaz Saray'da kameralar karşısında kasıla kasıla Bush'a teslim ediyor, Amerikan başkanı ise bu 'kanıttan' dolayı ona minnetle teşekkür ediyordu.

Filistinli yazar Jean Makdisi'nin isabetli bir şekilde 'teröroloji' dediği (Edward Said'in kız-kardeşi, Stanley Kurtz gibi sağcı akademisyenlerin ABD üniversitelerinde okutmayı pek sevdiği bir şeye, 'Ortadoğu gerçekliğinin saptırılmış versiyonu'na atıfta bulunuyordu bununla) kavram bakımından, İsrailli bir subayın emrindekilere, Batı Şeria'nın yeniden işgalinin öncesinde, Nazilerin İkinci Dünya Savaşı'nda benimsediği taktikleri çalışmalarını tavsiye ettiğini öğrenmek hiç şaşırtıcı değildi. İsrail gazetesi Maariv'e göre, subay şunları söylemişti: "Eğer göreviniz tıklım tıkış bir mülteci kampını ele geçirmek veya Nablus'un eski kent bölgesini almak ise ve bir [İsrail] subayına bu görevi her iki taraftan can kaybı olmaksızın ifa etmesi emredilmişse, o subay her şeyden önce geçmişteki savaşları analiz etmek ve elde edilen dersleri bir araya getirmek zorundadır, hattâ (ne kadar şoke edici görünürse görünsün) Alman ordusunun Varşova gettosunda nasıl çalıştığını da analiz etmelidir,"

Tanrı aşkına neydi bunun manası? 2002 Martı'nın başlarında Filistinli mahkumların ellerinin içine ve dışına damgalanan sayılar da bu analize dahil miydi? İsrailli askerlerin, aynı Nazilerin 1943'te Varşova gettosunda kısılıp kalmış çaresiz Yahudilere yapıldığı gibi, Filistinlileri artık insan olarak görmediği anlamına mı geliyordu? Amerikalıların bütün bunlar hakkında herhangi bir fikri var mıydı? Altmış iki yıl önce Varşova'daki 'terör' güçleri kimlerdi? Hayatta kalmak için mücadele eden Yahudiler mi, yoksa Tuğgeneral Jürgen Stroop'un SS birlikleri mi?

İsrail insan hakları grubu B'Tselem'in tahminine göre, 1987 ile Mayıs 2003 arasında toplam 3650 Filistinli, 1142 İsrailli öldü; yani toplam 4792 kişi hayatını kaybetti. Fakat tek başına istatistikler, çocukların çektiği acıları yansıtamıyor. 1993'e gelindiğinde 16 yaş ve altında 232 Filistinli çocuk, birinci intifada sırasında İsrail askerlerince öldürülmüştü. Ancak 30 Eylül 2002 tarihine gelene dek sadece 12 ay içinde en az 250 Filistinli, 72 İsrailli çocuk can vermişti. İsrail-Filistin savaşına dair en şok edici raporlarından birinde Af Örgütü, her iki tarafı çocukların hayatına yönelik 'mutlak kayıtsızlığından' dolayı kınıyordu. Af Örgütü'nün sunduğu titizlikle hazırlanmış liste çocuk cinayetlerinin nasıl sıradan bir hal kazandığını gösteriyordu. Listede on ikinci yaşgününün arifesinde İsrail askerlerince başından vurulup öldürülen Sami Cezzar, Gazze'de İsrailli bir keskin nişancı tarafından öldürülen 11 yaşındaki Halil Mugrabi (tahrip gücü yüksek bir mermiyle hayalarından vurulan bir arkadaşı hayatta kalmıştı) ve Cenin'deki okulunun bahçesinde bir İsrail tank mermisiyle öldürülen on yaşındaki Riham El-Vard bulunuyordu. Sonra Kudüs'teki Sbarro pizzacısında Filistinli intihar bombacısı tarafından anne-babasıyla birlikte öldürülen Raaya ve Hemda (on dört ve iki yaşında), El-Halil'de Filistinli bir keskin nişancı tarafından öldürülen (ve sadece on aylık olan) Şalhevet Pas ve Netanya'da arabalara ateş açıp el bombası atan Filistinlilerin öldürdüğü Avia Malka vardı. Malka da sadece dokuz aylıktı.

Bunlar arasında en dehşet verici olay (ki o dönem Şaron tarafından 'büyük bir başarı' olarak övüldü), Hamas liderlerinden Selah Şehada'ya yönelik İsrail saldırısıydı. Saldırıda sekiz yetişkinin yanı sıra dokuz çocuk katledildi. İsimleri, bu çocuk katliamına dair korkutucu bir gerçekliği de yansıtıyordu: 18 aylık Ayman Metar, üç yaşındaki Muhammed Metar, beş yaşındaki Diana Metar, dört yaşındaki Sobi Heveti, altı yaşındaki Muhammed Heveti, on yaşındaki Ala Metar, on beş yaşındaki İman Şehada, on yedi yaşındaki Meryem Metar. Yeni koca bir aile. Ve iki aylık olan Dina Metar. İsrail hava kuvvetlerinden bir pilot, 22 Temmuz 2002'de Amerikan yapımı bir F-16 uçağından evlerinin üzerine bir tonluk bir bomba atmıştı.[32]

Şaron hangi savaşı verdiğini sanıyordu? Ve ne için savaşıyordu? En son kan banyosu boyunca, çatışmanın bir ayırt edici özelliği (işgal altındaki Arap topraklarındaki yasadışı ve süregiden sömürgeleştirme) bir kez daha tabu bir konu, görmezden gelinen, sadece Yahudi yerleşimciler öldürüldüğünde zikredilen bir mesele haline gelmişti. Halbuki bu, dünyanın son sömürge savaşıydı ve sömürgeciler ABD tarafından destekleniyordu. Bu durum tartışılmaz addedildi, yasaklı bir konu sayıldı. İsrailliler ile Filistinliler arasında, (hatırlamamız gerekir ki) şimdi Amerika'nın 'terörle savaşının' bir parçası mahiyetinde yaşanan vahşetin dışında tutuldu.

Şaron'un 11 Eylül 2001'den beri ikiyüzlüce iddia edip durduğu işte buydu. Ancak gerçek, Şaron'un aynı yılın Aralık ayında bir Fransız dergisine verdiği manidar röportajda açıkça görüldü. Jacques Chirac'la yaptığı bir telefon konuşmasından söz ediyordu Şaron. Fransa cumhurbaşkanına şunları söylemişti:

O günlerde Cezayir savaşına dair korkunç bir kitap okuyordum. İsmi İbraniceye, Vahşi Barış Savaşı diye çevrilmişti. Başkan Chirac'ın bu savaş sırasında subay olarak görev yaptığını biliyordum ve cesaretinden dolayı madalya da almıştı. O yüzden, gayet dostane bir şekilde, ona şunu dedim: "Sayın Başkan, bizi anlamalısınız. Biz burada sanki Cezayir'de gibiyiz. Gidecek yerimiz yok. Kaldı ki, gitmeye de hiç niyetimiz yok."

ON DÖRT

'Bir Şeytanı Öldürmek İçin Her Şey...'

Gecenin içinde duvarlar arasından sıvışıp eve giden bu hırsız, işte odur. Yaptığı kötü işten söz etmemesi için çocuklarını tembihleyen bu baba, işte odur.

Mahkeme salonlarında, kararı bekleyerek oyalanan bu kötü vatandaş, işte odur. Bir mahalle baskınında yakalanıp tüfek dipçiğiyle kamyonun kasasına itilen bu şahıs, işte odur. Sabahları, büroya varıp varmayacağından emin olmaksızın evinden çıkan, işte odur. Ve akşam eve dönüp dönemeyeceğinden emin olmadan işten çıkan, odur.

... Boğazı kesilerek ölmemek için dilek tutan bu adam, işte odur. Kopmuş kafasını tekrar yerine diktikleri bu ceset, işte odur. Elinden yavan kelimeler yazmaktan başka iş gelmeyen, odur... O bütün bunların hepsidir ve sadece bir gazetecidir.

Said Mekbel, The Rusty Nail (Paslı Çivi), 1994

Roger Tartouche çelik Fransız ordusu miğferinin altından ziyaretçileri süzüyor, başı hafifçe sola dönük, muharebe üniforması boynuna kadar ilikli. "Fransa için öldü, 4 Aralık 1960" yazılı mezarının üzerinde. Mermer mezartaşına basılmış resimde kendine oldukça güvenli genç bir adam görülüyor; öldüğü an, Charles de Gaulle'ün sadece beş gün sonra Cezayir'e gelip, Algerie française'in (Fransız Cezayir'inin) geleceğini sağlama alacağının farkında olduğuna kuşku yok. 'Ben bugünüm, sizse gelecek' sözleri kazılı, St. Eugene Mezarlığı'nın demir kapılarının üzerinde. Mezarlık duvarının dışındaki Cezayirliler bu anıtı tam bir gurur ve trajedi eşliğinde ziyaret ederler. Diğer Araplar da belki — ve İsrailli Yahudiler.

Hepsi burada, Sipahiler ve Süvariler, la grande armeé'nin (büyük ordu) unutulmuş süvarileri, Cezayir'in sonsuza dek Fransa'nın olduğuna inanan öğretmenler ve mühendisler, Metz, Lille ve Rouen'den etine dolgun eşleriyle birlikte yatan profesörler ve memurlar, portreleri (bazılarında gülüyorlar, bazılarında da ölümlülüğü düşünüyorlar) kelimenin tam anlamıyla dokunaklı; en güzel günlerinde ölen muktedirler. Yarbay Alexandre Edouard Constant Fourchauld (19 Ağustos 1817, Orleans doğumlu), Fransız hâkimiyetine karşı çıkmaya cüret eden Müslümanlara boyun eğdirmesini anan ağır bir mermer levhanın altında yatıyor; vandallar daimi istirahatgahına dokunmamış henüz, kimbilir kısa süre sonra mezarı dağıtmak için iyi bir neden bulabilirler. Bronz büstü, korkutucu derecede çıkık elmacık kemikleriyle pos bıyıklı bir adamı tasvir ediyor, askeri bir kep başının yan tarafına zarifçe kaymış, altında katıldığı harekatların bir listesi duruyor: "Büyük Kabil 1854, Cudcura 1857, Fas 1859, Alma Paestro 1871, El-Amra 1876..." Sivastopol ve Fransa-Rusya savaşının kahramanı, kendi ülkesinde, Fransa'da, Cezayir adı verilen bir kentte ölmüş.

Fourchauld'un aynı kentten gelme arkadaşları bir başka Fransız toprağına gidip orada can vermiş. Rene ve Edgar Guidicelli'nin ikisi de Batı Cephesi'nde öldürülmüş; Rene 25 Eylül'de Mame'deki Alman mevzilerine hücum ederken, Edgar ise neredeyse tam üç yıl sonra aynı savaş alanında top ateşiyle. Her iki adam da fotoğraflarından utangaçça bakıyor, her ikisi de üniformalı, "anne ve babalan tarafından sonsuza dek hatırlanacaklar" yazıyor mezartaşlarında. Fransız büyükelçiliği St. Eugede'deki bir gardien'e (bahçe) para ödüyor, tıpkı yan taraftaki Hıristiyan olmayanların mezarlığı için ödediği gibi; Müslümanların değil, Yahudi inancına bağlı binlerce Fransız vatandaşının mezarları için; onlar da Cezayir'in Fransa'ya ait olduğuna inanıyordu. (Hem Fransızca hem İbranice) yazılmış mezar yazıtları hâlâ zarar görmemiş ve bu Arap, Müslüman başkentinde korunmuş.

Bu küçücük toprak parçasında kaç felaket yatıyor? William Levi '16 Haziran 1940'ta, Arpajon'da (Seine-et-Oise), 30 yaşında', muhtemelen Hitler'in enkaza dönmüş Fransız ordusuna yönelik son taaruzunda ölmüş. Fotoğrafından görüldüğü kadarıyla muzip gözleri var, ileri yaşlarına dek yaşayacağını düşünen bir adamın kendine güvenen ifadesi. 'Cezayir'deki İsrail cemaatinin savaş alanında ölen çocuklarına adadığı' küçük bir sinagogda, Fransız üniforması içindeki onlarca çok genç adamın fotoğrafı asılı; büyük bölümü ülkelerinin Yahudi kardeşlerine nasıl aşağılayıcı şekilde muamele ettiğini bilmeden öldü.

Dar bir yolun aşağısında ziyaretçinin daha da yakınına geliyor tarih. "Burada terörizm kurbanı Jules Roger Levy yatıyor, 3 Haziran 1957'de, 34 yaşında öldü"... "Burada terörizm kurbanı Albert Sarfati yatıyor, 20 Şubat 1962'de 42 yaşında öldü..." Hepsi arasında en dokunaklısı şu: "Burada, nişanlısı Paul Perez'in yanında, 9 Haziran 1957'de 24 yaşında bıçaklanarak öldürülen (assassine par arme blanche) Josette Smaja yatıyor." La France d'Outre-Mer'in (denizaşırı Fransa'nın) vatandaşları, kendilerine pieds noirs (kara ayaklar)[1] diyordu. 1992'de soğuk, fırtınalı bir Haziran. Bu mezarlar, şu an otoriteleri ve ordu subayları İslam Cumhuriyeti'ne, en az Fransızların özgür Cezayir'e karşı çıktığı kadar inatla karşı çıkan Cezayir için korkunç bir uyarı niteliğinde.

Ondokuzuncu yüzyıla ait sıkıcı Eglise de Notre Dame de la Mer, mezarlıkların yukarısındaki bir tepenin üzerinde yükseliyor, bronz İsa heykeli (Christus Resurgens), 1991 Noel'inden önce parçalanıp ezilmiş. Sunağın üzerindeki mozaikte, manidar, yarı-sömürgeci bir dua yazılı: "Afrika Leydimiz, bizim ve Müslümanlar için dua et." Montpellierli bir Fransız rahip, Cezayir'i hiç terk etmeyen üç yüzden fazla eski Katolik pieds noirs'a hizmet veriyor. Onlardan on beşi, Cezayir'in Bab El-Oued bölgesindeki küçük Ste Therese Şapeli'nde her Cumartesi bir araya geliyor, yarenlik edip birbirlerini asla gitmeyecekleri konusunda temin ediyor.

Saumur'dan altmış dokuz yaşındaki bir kadın ("burada yaşadığım için adımı bilmemeniz lazım") tarihe kader penceresinden bakıyor. Ufak tefek, yuvarlak yüzlü ve kabarık, kıvır kıvır ak saçları var. "De Gaulle kötü bir adam değildi," diyor. "En başta bizi 'anladığını' söyledi ve sanırım Cezayir'in Fransız kalacağını kastediyordu. Fakat bölgeyi dolaşıp durumu kendi gözleriyle görünce, Fransa'nın burada kalamayacağını idrak etti. Bize ihanet etmedi. Sadece fikrini değiştirdi. Kocamla birlikte burada kaldık, çünkü burası bizim evimizdi. Bağımsızlıktan üç yıl sonra öldü, fakat Cezayirliler hâlâ benim evimde, onun benim çok sevdiğim rıhtımında, denizinde ve tepelerindeydi. Kızım Josette bir Cezayirli ile evlenip İslam dinine geçti. Şimdi bir Müslüman ismi var, Zaiye. Evet, şu ihtiyar yaşımda mutluyum. Birçok arkadaşım var, İslami Kurtuluş Cephesi'nde bile arkadaşlarım var." Sımsıcak gülüyor, Cezayirlilerin yüzünde yakaladığım endişe veya korkunun izi yok yüzünde. Derken son derece nazikçe şunu söylüyor: "Her insan kendi kaderini yaşar." Korkunç bir trajedinin ucunda yaşayan bir kadın bu. Boğaz kesmelerden ve terörden müteşekkil bir orji, 150 bin hayatı yok edecek bir iç savaş onu ve Cezayir'deki her yabancıyı bekliyor; ardından bu kervana her gazeteci, her devlet yetkilisi, her İslamcı, her polis, her esnaf, her koca, her eş ve çocuk da katılacak.

Saumurlu bayan Fransa'nın kâbusa dönen sömürgeci düşünün son yıllarını görmüş geçirmiş, o düş her ne kadar bir asır önce bitmiş olsa bile. Şimdi bile Paris'in sahaflarında yaşıyor. Buralarda, uzun giysileri içindeki Fransız kızlarının ve hasır şapkalı genç Fransız erkeklerinin gezindiği sokaklardaki kayın ağaçlarının arkasında uzanan Fransız bungalovlarının görüldüğü ondokuzuncu yüzyıla ait Cezayir kartpostallarını satın alabilirsiniz. Renkli bir kartta, Fransız vatandaşlarının Victor Hugo Bulvarı'nda dolaştığı Suk-Ahras kasabasındaki bir épicerie (bakkal) göze çarpıyor. Küçük kasabalarda kaba saba ve ezici Fransız kiliseleri var; şatafatlı Fransız istasyonlarında kare taş fıskiyeler ve güzel Fransız trenleri ışık saçıyor. Kartpostalların birçoğunda Cezayir'in küçük Fransız kasabaları boş görünüyor, şapelleri ve devlet daireleri, aktörlerin az sonra gelip dolduracağı bir sahne dekorunun parçası gibi. Cezayirliler fotoğraflarda arzı endam ettiğinde, genellikle objektifin yanında dikiliyor veya oturuyorlar, uzun sakallı veya başörtülü, sahnenin romantik bir bölümü, palmiye ağaçları ve çoğunlukla uzakta zor seçilen camiler gibi. 1910'da Oran'da çekilmiş muhteşem bir fotoğrafta, 'Grand Cafe Continental'in terasında oturan ve dikilen yüzden fazla Fransız erkek, kadın ve çocuk göze çarpıyor; sadece tek bir siluet (anlaşıldığı kadarıyla, fotoğrafın en sol ucunda çay servisi yapan bir çocuk) Cezayirli olabilir. O yıl Cezayir'de 400 bin Fransız, 200 bin diğer yabancılar (büyük bölümü İspanyol, Maltalı ve İtalyan) ve 4,5 milyon Cezayirli Müslüman yaşıyordu. Her kartpostalın üzerinde Marianne'in, yani Fransız ulusunun yol gösterici kadim anasının tasvir edildiği beş santimlik bir Fransa pulu var.

Bugün Paris'te, pieds noirs ve aileleri için yayımlanan, sayfaları dünyanın en büyük onuncu ülkesinde (ki onun Fransa'nın parçası olduğuna inanıyorlardı) Fransızların inşa ettiği zarif, düzenli kentlerin fotoğraflarıyla dolu, parlak bir aylık dergi satın alabilirsiniz (darbe komplocusu Fransız general Edmond Jouhaud ve Algerie française'in belagatli taraftarı Jacques Soustelle'in desteğiyle kurulmuştur). Dergi 'dünün ve bugünün pieds noirs'larına ve 'Harkiler ve onların dostlarına' adanmıştır.[2] Derginin melankolik sayfalarını bir bir çevirirken, Fransız Cezayir'inin şizofrenik tabiatını fark etmek zor değildir. Sözgelimi Siddi Bel Abbes'te kentin mahallelerine Alexandre Dumas, Bonnier, Les Trembles, Deligny ve Boulet gibi isimler verilmiştir —fakat aralarında Oued Imbert, Oued Sefiyun, Tessaleh ve Sidi Yakup gibi isimler de vardır. Biskra'da kent merkezinde, Cezayirlileri evanjelik yapmaya çalışan ve Peres Blancs[3] tarikatını kuran Cezayir başpiskoposunun şerefine dikilmiş devasa bir heykel vardı. Zira Fransa'nın 1830'daki Cezayir istilası, dikkati Burbonların yaşadığı ülke içi sorunlardan başka yöne çevirmeyi ve Fransız konsolosuna karşı bir hakaretin (o dönem hüküm süren Cezayir Beyi, konsolosun yüzüne bir sineklikle vurmuş ve ona 'ahlaksız, inançsız, puta tapan sahtekar' demişti) intikamını almayı niyet ettiyse de, çabucak Hıristiyan bir Haçlı Seferi'ne dönüştü.

Pieds noirs sonradan Cezayir'deki görevlerinin, aksi takdirde barbar kalacak olan bir ülkeyi 'uygarlaştırmak' olduğuna inanır hale gelecekti; bu yüzden yönetim, adalet, eğitim ve modern teknoloji gibi kavramları dillerinden düşürmez oldular. Fakat günümüzdeki kanıtlar ve Fransız fethinin ilk yıllarında basılan külliyat farklı bir hikâye anlatır. Zira Cezayir seferine gönderilen Fransız kuvvetlerine komuta eden Tuğgeneral Comte de Bourmont, Mayıs 1830'da Kuzey Afrika kıyılarına kırk iki destroyer, firkateyn ve korvet, ayrıca altmış başka gemiyle varmış ve tüyler ürpertici bir aşinalık hissi veren bir bildiri yayımlamıştı:

Askerler, her iki [yeni ve eski] dünyanın uygar ulusları sizi izliyor; düşünceleri sizinle birlikte; Fransa'nın davası insanlık davasıdır; bu soylu göreve layık olduğunuzu gösterin. Hiçbir aşırılığın yiğitlik bayrağını lekelemesine izin vermeyin; savaşta acımasız, zaferden sonraysa merhametli ve cömert olmalısınız; bu bizim görevimiz olduğu kadar sizin de menfaatinizedir. Haris ve acımasız bir askeri yönetim tarafından uzun zamandır ezilen Araplar, sizi kurtarıcıları olarak görecektir; bizim müttefikimiz olmak için yalvaracaklardır...

General Maude'nin Bağdat halkına yönelik, Britanya ordusunun Irak'ı fatihler değil kurtarıcılar sıfatıyla işgal ettiğinde ısrar eden bildirisinden seksen yedi yıl ve Başkan George W. Bush ve Başbakan Tony Blair'in aynı ülkeyi aynı bahanelerle işgal etmesinden (ve yerel Arap nüfusu tarafından sevinçle karşılanacaklarına ciddi ciddi inanmalarından) 173 yıl önce, Fransızlar zarif, korunaklı Sidi Fredj koyuna, sömürge Cezayir'inin uzun ve karanlık tarihini yazacak tıpatıp yanılsamalarla ayak basmışlardı. Fransız ordusu sonraki elli yılı isyanı bastırmak için harcayacaktı; o yılların on beşinde, Cezayir direnişinin parlak, sıkı lideriyle savaşacaklardı. Her iki taraf da vahşet eylemleri gerçekleştirecek ve hattâ Fransız toplumu, kendi askerlerinin 500 Cezayirli erkek, kadın ve çocuğu, sığındıkları mağaranın ağzında ateş yakarak boğduğunu öğrenince şoka uğrayacaktı —Türklerin 1915 soykırımı sırasında binlerce Ermeniye yaşatacağı kaderin tüyler ürpertici bir önsözüydü bu. 1831-39 yılları arasında Fransızlar Cezayir'deki savaşta 1412 asker kaybetti; 1841'de bir Fransız diplomat bölgenin kâbustan farksız bir portresini şu şekilde çiziyordu:

Ülkede ticaret kalmadı; kervanların dolaşımı durdu... sabanlar tarlalarda öylece duruyor... kan dökmeyi ve kelle uçurmayı aklına koymuş Araplar başkent Cezayir'in kapılarına bile dayandı.

Sadece üç yıl önce Cezayir'in tarihini yazan Leon Galibert'in, Fransa Katolik Kilisesi'nin misyonerlik çalışmalarını ('zira Cezayir'deki otoritemizin sağlamlaştırılmasını güçlü şekilde vurguluyorlardı') ve İslamı fethetme arzusunu hayranlıkla anması, kendi kendini kandırmak mı yoksa yanlış iyimserlik miydi:

24 Aralık 1832'de başkent Cezayir'in Divan Caddesi'ndeki en güzel camilerinden biri, Katolik inancına geçti. Dini ayinler, bir geceyarısı cemaatinin cennetsi vakarıyla başladı... Burada Afrika Kilisesi için yeni bir çağ başlıyor. Katolik kilisesinin ayinsel debdebesi ve görkemi, sadece yerlilerin fatihlerinin Tanrı'ya inandığını ve bir dine sahip olduğunu fark etmesini sağlamakla kalmadı; kilisenin giderek artan hayırsever faaliyetleri, yarar sağlayan yerlilerin bu dinin fevkalade merhametli ve insan dostu olduğunu anlamasına vesile oluyor... Katolik kilisesine adanan gazetesinde Kardinal Pacca, Fransa'nın tasarrufu altındaki topraklarda Hıristiyanlığı yaymak için gösterdiği çabalardan övgüyle söz ediyor. "Afrika kıyılarında... yüce ruhlu Fransız ulusunun haçın sancağını tekrar diktiğini, sunakları tekrar kurduğunu, kafir camileri Yüce Yaradan'a inanan tapınaklara çevirdiğini ve yeni kiliseler inşa ettiğini gördüm. Dahası Afrika kıyılarında mutaassıp taraftarların takip ettiği kutsal bir rahibin sadece Katoliklerin zaferi adına alkışlar ve tezahüratlarla karşılandığını değil, kafirler, Araplar ve Bedeviler tarafından saygı görüp ululandığını gördüm... Halihazırda 5 bin Katolik bulabileceğimiz Konstantin'de... güzel bir cami kiliseye çevrildi ve adı Meryem Anamızın Evi olarak değiştirildi... Fransız müdahalesi sayesinde Hıristiyanlık Afrika'nın bu kesiminde, Kilise'nin ilk dönemlerinde sahip olduğu gücü tekrar ele geçiriyor."

Kilise bu din değiştirmeleri, St. Vincent de Paul'ün Katolik misyonunun 1646'da kurulduğu bir ülkede Hıristiyanlığın yeniden tesisi olarak görüyordu. Ne var ki Fransa'nın yerleştirme niyetinde olduğu duyguların bölgeye uyarlanışı pek de Hıristiyanca değildi. Said Bugeaud'nun 1840'ta Ulusal Meclis karşısında yaptığı konuşma bu bakımdan tipik bir örnekti: "Taze su ve verimli toprak nerede olursa olsun, insan oraya kolonlar yerleştirmek zorundadır ve bu toprakların daha önce kime ait olduğunu da kafasına takmamalıdır." Fransa'nın bir demokrasi olarak kendi ilerleyişi de Cezayir'deki politikalarını tekrar tekrar şekillendirdi, bizzat kendi liberalizmi emperyal statüsüne sürekli olarak meydan okudu. Bununla birlikte Cezayirliler anavatanın parlamentosunda oy hakkına sahip olmasalar da, Fransa'nın düşmanları karşısında eşit derecede kurban vermeleri beklendi; Birinci Dünya Savaşı'nda Batı Cephesi'ne gidip savaşanlar ve ölenler sadece pieds noirs değildi. Kuzey Fransa'nın uçsuz bucaksız mezarlıklarında, üzerine İslam hilalinin kazındığı binlerce Cezayirlinin mezartaşını bulmak mümkündür, genellikle Fransızlardan ayrı gömülmüşlerdir, fakat aynı mezarlık sahasının içindedirler. Onların akıbeti, her ne kadar büyük oranda saklı tutulmuşsa da, Cezayir'de yaygın bir ayaklanmaya yol açtı. Gerçekten de, bu isyana dair herhangi bir ciddi araştırma bulmak için Fransızların savaş sonrası dönemdeki monografilerinin altını üstüne getirmek gerekir. Bir yazar, Fransa'nın 1830'daki Cezayir istilasının yüzüncü yıldönümüne dair, "[1914] Marne zaferine rağmen, endişeler ve önyargılar Charleroi muharebesine dair korkunç hikâyeler halinde abartıldı," diye yazıyor ve şöyle devam ediyordu:

Özellikle, Müslüman askerlerimizi feda ettiğimiz söyleniyordu; Cezayir'de artık daha fazla askerimizin olmadığı; birlikleri tekrar tahkim etme kapasitemizin yok olduğu ve acemi askerlerin, daha silah altına alınır alınmaz ateş hattına gönderileceği söyleniyordu. Direniş olayları üç bölgede filizlendi ve Ekim başında, Mascara'daki karışık toplulukta, Sidi Daho halkının yaptığı gösterilerden birkaç gün sonra, Beni Şükran [kabilesinin] isyanı gerçekleşti... Bölgenin asker alımlarına yönelik düşmanlığını vurguluyordu bu.

Görünen o ki Cezayirliler Fransa için ölmeye layıktı, ama demokrasisine katılmaya layık değildi; Fransa'nın en tecrübeli genel valilerinden biri tarafından 1926'da lafı hiç dolandırmadan dile getirilen bir görüştü bu:

Herkese oy hakkı vermenin (ki pek azının umurunda bu), yerli sorununu kendi başına çözmeyeceğine kuşku yok. Zaten 20. yüzyıla ait insanların bu hakkı talep etmesi kesinlikle makuldür, fakat saygı duyulası geleneklerini sürdürmeyi tercih eden geri kalanın, 13. yüzyılın olgunluğuna [realisent â peine] bile zor erişmiş olduğunun farkında olmalıyız...

Fransız idaresinin son yıllarına vahşet ve zulüm damgasını vurdu. Bugün başkent Cezayir'de bulunan 'Şehitler Müzesi'nin duvarlarının çevresinde, Fransızlara karşı 1954-62 yılları arasında verilen bağımsızlık savaşında öldürülen bir milyondan fazla Cezayirli için yapılan anıtın dev beton kanatlarının altında, ziyaretçiler bu korkunç mücadeleye dair istediği her şeyi görebilir. Müze kuratörü ses sisteminde Beethoven'in Pastoral Senfonisi ve Brahms'ın Viyolonsel Konçertosu'nu çalıyor, sanki barbarlığın kanıtını yumuşatmak gerekiyormuş gibi. Gerilla liderlerinin tutuklanmasını talep eden Fransız askeri belgeleri var. Kelepçeler, kırbaçlar ve tabancalar var. Ulusal Kurtuluş Cephesi (FLN) tarafından gizlice basılmış kırk üç yıllık posterler, direniş hareketini 'Afrika sosyalizminin kalesi' olduğu konusunda bilgilendiriyor. Cezayirli 'şehitlerin' ve işkenceden geçirilmiş erkeklerin siyah-beyaz fotoğrafları sonra... General Jacques Massu'nun 10. Paraşüt Bölüğü'nün elinde, yüzleri dağılmış veya kanlar içinde. Ve Fransız inzibatının teçhizatıyla dolu bir bavul; mermiler, mermi hazneleri ve ananas şeklinde küçük bir metal nesne, üzerinde şu damga var: "ABD Mark 2 Parça Tesirli Savunma El Bombası."

Tarihçilerin büyük çoğunluğu, 1945'teki Setif katliamının, ilk bağımsızlık mücadelesini ateşlemeye yardımcı olduğunda hemfikirdir (Avrupalı yerleşimciler ile Fransız askerler ve jandarmalar, Müslümanların 103 Avrupalıyı öldürmesinin intikamını, yaklaşık 6 bin Müslümanı katlederek almıştı). Fransa'nın sonradan reformları gündeme getirmek konusunda da çok geç kaldığında birleşirler; kaldı ki 'demokratik' seçimler Fransız makamları tarafından öylesine bariz bir hilekarlıkla düzenleniyordu ki, Müslümanların Cezayir Fransızlarıyla eşitliğe ulaşması hiçbir zaman mümkün olmadı. FLN 1954'te savaş ilan ettiğinde, 'ılımlı' Müslüman Cezayirliler milliyetçi karşıtları tarafından susturuldu, ki bu karşıtlar arasında, mücadeleyi siyasi olmaktan ziyade dini gören ve büyük ölçüde unutulmuş bir İslami bağımsızlık hareketi olan 'Ulemalar Birliği' de vardı. İlk FLN saldırıları cılızdı. Kırsal bölgelerde, bled'lerde (Arapça köy anlamına gelir) veya Kabylie Dağları'nda tek tük Fransız jandarmaları öldürülecekti. Ardından FLN telgraf direklerinin devrilmesi ve posta, havaalanı ve devlet dairelerine küçük bombalar konulmasından oluşan bir kampanyaya girişti. Savaş hızını iyice aldığında, kentlerde ve dağlarda (özellikle Cezayir'in doğusundaki Lahdarya'da) 500 bin Fransız askeri savaşmaktaydı; gerilla gruplarını avlamak için hava saldırıları ve helikopterlere de başvuruluyordu. Gerillalar bazen bu hava saldırılarına karşı başarı kaydediyordu — bir bled'de düşürülen bir Fransız helikopterinin enkazı bugün 'Şehitler Müzesi'nde sergilenmektedir.

Bazı Cezayirliler, 1962'de sona eren sekiz yıllık savaşta gerçekte bir buçuk milyon Cezayirlinin öldürülmüş olabileceğini iddia ediyor; bununla beraber bunların 500 bini, iç çatışmalarda kendi yoldaşlarınca katledilmiş olabilir. Çatışma, bir yandan Müslüman Cezayirlilerin birbirlerine, diğer yandan Fransa hükümetinin (birçok pieds noirs'ın görüşüne göre de Gaulle'ün) Cezayir'deki Fransızlara ihanetinden kaynaklanıyordu. Gerillalar yakaladıkları Fransız askerlerini ve sivilleri öldürdü, parçalara ayırdı ve onlara tecavüz etti. Fransız ordusu esirleri öldürdü ve köyleri topyekün katletti. Onlar da tecavüz etti.

Bağımsızlık savaşı modern Cezayir siyasetinin temeli; hem sözümona sosyalist ve yozlaşmış pouvoir'ya (iktidara) hem de hükümete karşı çıkanlara yönelik şiddet yüklü bir referans kaynağı haline geldi. Kirli bir savaştı bu, fakat Cezayirlilerin hayatında daima arıtıcı bir faktör olarak öne sürülebiliyordu. Cezayir devrimci hükümeti, isyanın 1954-57 arasındaki ilk dönemine dair bir film çekmesi için Gillo Pontecorvo'yu tuttu ve Cezayir Savaşı gerilla mücadelesi ve özverisine dair klasik filmlerden biri olma özelliğini koruyor. Filmde dramatik bir an vardır: Gerçek hayattaki General Massu'nun zayıf bir tezahürü olan Albay Mathieu, yakalanan FLN lideri Larbi Ben M'Hidi'yi bir basın toplantısına çıkardığında, gazetecilerden biri kadınların alışveriş sepetlerine bomba saklamanın ahlaki olup olmadığından dem vurur. "Kadınların sepetlerini masum sivillere saldırmak için kullanmak alçakça değil mi?" diye sorar gazeteci. Ben M'Hidi'nin cevabı şudur: "Savunmasız köylere napalm atıp binlerce insanı öldürmek çok daha alçakça değil mi? Bana bombardıman uçaklarını verin, o zaman sepetleri alabilirsiniz." Mathieu, sorgular sırasında işkencenin kullanımı konusunda alenen tavizsizdir. "Fransa Cezayir'de kalmalı mı?" diye sorar. "Eğer cevap 'Evet' ise, bunun gerektirdiği şeyi de kabul etmek zorundasınız." Film Irak'ın Amerikalı ve Britanyalı işgalcileri açısından sayısız ders içermektedir. O yüzden, Pentagon'un 2004 yılı başında askeri ve sivil uzmanlar için Washington'da düzenlediği bir gösterim için gönderdiği davetiyelerde şu ifadeyi kullanması hiç de şaşırtıcı değildi: "Terörizme karşı savaşı kazanmak, fikir savaşını kaybetmek."

Bununla birlikte savaş Cezayirliler için sürekli diri tutulan bir tema iken, Fransızların ortak hafızalarından otuz yıl içinde neredeyse silinmiştir. Yıllar boyu Cezayir Savaşı'nın Fransa'da gösterilmesi yasaktı ve en nihayetinde gösterildiğinde sinemalar ateşe verildi. Bir Fransız film yönetmeninin, 27 bin Fransız askerinin öldüğü çatışmalardan sağ kurtulan erlerle röportajlar yapması için otuz yıl geçmesi gerekti. Bernard Tavernier'nin La Guerre sans Nom (İsimsiz Savaş) filminde emekli askerlerin, Cezayirlileri öldürmenin vicdan azabıyla gözyaşlarına boğulduğu görülüyordu. Aynı yıl, yani 1992'de Çağdaş Tarih Müzesi savaş hakkındaki ilk sergiyi düzenledi ve savaşın vahşetini gizlemeye çalışmayan 320 sayfalık bir rehber yayımladı. 2000'de Cumhurbaşkanı Jacques Chirac, savaş sırasında Fransız askerlerinin uyguladığı işkenceden dolayı resmen özür dilemesi yönündeki çağrıları reddetti. 1957'de Cezayir'deki Fransız istihbaratının koordinatörü olan ve uzun zaman önce emekliye ayrılan General Paul Aussaresses, 2001'de anılarını yayımlayarak, Cezayirlileri kendi elleriyle öldürmekten gurur duyduğunu anlatınca, Uluslararası Af Örgütü Fransız hükümetinin soruşturma başlatmasını talep etti. Aussaresses, dönemin Sosyalist içişleri bakanı olan François Mitterrand'ın Fransız güçlerinin Cezayir'deki işkence ve infazlarından tümüyle haberdar olduğunu iddia ediyordu. Fakat Cezayir hükümeti, Aussaresses'in ifşaatları konusunda, Cezayirli bir gazetecinin deyişiyle, 'ödlekçe bir suskunluk' takındı; zira bizzat Cezayir güvenlik birimleri kendi halkına, Aussaresses ve ekibinden hiç geri kalmayan işkenceler uygulamaktaydı. Savaş dönemindeki katliamlar Cezayir'le de sınırlı kalmadı. Paris'te Ekim 1961'de, polisin uyguladığı gece sokağa çıkma yasağını protesto eden yüzlerce Cezayirli öldürüldü. Fransız polisler göstericilere acımasızca saldırdı ve en az 300 kişi öldürüldü; ölenlerin cesetleri ertesi gün Seine kıyılarına vurdu. Bugüne kadar yetkililer, bu katliama dair arşivlerin tamamını açmış değildir; bununla birlikte katliamdan sorumlu polis biriminin şefi olan Maurice Papon, Nisan 1998'de Alman işgali sırasında insanlığa karşı suç işlemekten yargılanıp suçlu bulundu.

Fransa'nın ilk başta öne sürdüğü, Cezayir'i halkını 'kurtarmak' için işgal ettiği, iddiası nasıl çağımıza dair acı verici bir zincirin halkasıysa, Fransız hükümetinin Cezayir bağımsızlık savaşı sırasında ABD yönetiminden destek talep etmesi de aynı zincirin halkasıdır. Amerikalılara, Fransa'nın Batı'yı cihata karşı, 'Ortadoğu'daki İslami fanatizme' karşı savunmak için mücadele ettiği söyleniyordu. Fransa, bunun bir medeniyet savaşı olduğunu iddia ediyordu. Yalan söylüyorlardı elbette (Fransızlar Cezayir'de milliyetçi bir isyanla savaşıyordu, tıpkı Amerikalıların bugün Irak'ta milliyetçi bir isyanın ortasında kalması gibi), fakat 1954-62 bağımsızlık mücadelesinin İslami içeriği uzun yıllar, en azından Cezayir hükümeti tarafından görmezden gelindi ve nihayet kendisini 1990'larda İslamcı bir düşmanla savaşır halde buldu.

Muhammed Buyali, ölen kardeşinin resmini uzatmıştı bana. "Mustafa çoktandır firardayken çekilmiş. Hükümetin elinde onun tek bir sakallı fotoğrafı yok. Bu tarihi bir fotoğraf." Biz Temmuz 1992'de bu konuşmayı yaparken Cezayir tüyler ürpertici yeni bir savaşa sürüklenmişti bile; öyle korkutucu bir çatışmaydı ki bu, Buyali'nin bana verdiği fotoğrafı ona iade etme fırsatım olmadı. Cezayir'e geri döndüğümde Muhammed Buyali'nin evi Groupe Islamique Arme (GIA — Silahlı İslami Grup) tarafından kontrol edilen bir bölgedeydi ve Cezayirli şoförüm bile Buyali'nin evine gitmeyi kabul etmedi. İşte bu yüzden, ben bu satırları yazdığım sırada Mustafa Buyali'nin fotoğrafı masamın üzerinde duruyor. Grenli fakat koyu bir baskı, zira Mustafa'nın büyük bir yüzü ve gür sakalları var; gözleri kameraya sert ve kuşkulu bakıyor, aranan bir adamın gözleri. Erkek kardeşiyle birlikte, Mustafa'nın Cezayir köyü Aşhur'daki yüksek tavanlı, havadar evinde oturuyorduk; Mustafa Buyali bu evden yaklaşık on yıl önce, bir daha dönmemecesine kaçmıştı.

Fotoğraf odaktan yoksun biraz, basıldığı kart kırışık ve kirli. Güvenilir aile üyelerine birçok kez gösterilmiş olmalı, onurlu bir 'şehidin' görüntüsü; zira 1987 yılının 3 Ocak'ında, yağmurlu bir gecede Cezayir ordusu Buyali'yi Larba yolu üzerinde pusuya düşürmüş ve bir asker onu başından vurmuş. Kalitesiz, çerçevesiz bir fotoğraf önümdeki, fakat fotoğraftaki adamın Cezayir'in modern tarihi üzerindeki etkisini küçümsemek mümkün değil.

Mustafa Buyali'nin hikâyesi, bırakın Cezayir'de açıkça konuşulmayı, Batı'da bile pek nadir anlatılmıştır. Fakat o, Cezayir hükümetine 1990'larda saldıracak olan silahlı gruplara ilham veren adamın ta kendisiydi. Sonradan Cezayir'in dört köşesinde polis yetkililerine yönelik suikast furyası estirecek olan (sadece son altı ayda 120 yetkili öldürüldü) İslami gerilla hareketlerinin arkasındaki katalizördü. Burada, Aşhur köyünde, sıcak sentetik kadifeden kanepesi, vinil kaplı masası ve arka kapının dışındaki şeftali ağaçlarıyla bu havadar evde, Cezayir'in amansız bağımsızlık savaşıyla, 1990'ların giderek acımasızlaşan iç savaşı arasındaki kayıp tarihsel bağ; Cezayir'in kendi trajedisine ihaneti ve o trajedinin sürekliliği açısından bir referans noktası vardı. Zira Buyali hem Fransa'ya karşı savaşan sadık bir FLN gerillası, hem de Fransız yönetiminin yerine geçen FLN hükümetine karşı savaşan İslami bir gerillaydı; yani faaliyetleri Cezayir tarihinin anlamını da sorgulanır kılıyordu. Fransızlar tarafından hapse atılan bir adam, FLN'nin Ulusal Kurtuluş Ordusu'nda bir maquisard (çeteci), nasıl olup da eski yoldaşlarına karşı bir başka, İslami çeteye önderlik yapmayı tercih edebilmişti?

Mustafa Buyali Aşhur'da, 27 Ocak 1940'ta doğdu ve on altı yaşında FLN'ye katıldı; FLN'nin Vilaya 4 bölgesinin altıncı mıntıkasında yer alan kendi köyünde milliyetçi gerilla hareketi için bağış topluyordu. 1958'de Aşhur'daki küçük evde Fransız polisi tarafından tutuklandı ve iki yıl hapse çarptırıldı. Bırakıldıktan sonra Fransızlar onu orduya katılması için zorladı, fakat Mustafa Buyali üç ay sonra Fransız ordusunun Blida'daki kışlasından kaçtı ve başkent Cezayir'de FLN'nin üst kademelerine getirildi. Savaş dönemindeki eski yoldaşı, Fransızlar tarafından aynı zamanda tutuklanan Abdül-Hâdi Seyah, Buyali'yi daha o günlerde bile 'İslami bir militan' olarak hatırlıyor. Seyah'a göre Buyali FLN içinde 'Fransızlara karşı cihat yürütmenin bir yolunu bulmuştu — daha FLN'ye katıldığında İslami bir tavra sahipti.'

Kardeşi Muhammed de aynı fikirde; fakat bana verdiği başka, daha eski bir fotoğrafta Mustafa FLN'nin gerilla üniformasıyla görülüyor. Bir kamuflaj yeleği, bir yağmurluk ve postal giymiş, sanki düşmana saldırmak üzereymiş gibi duygusal bir poz vermiş, önünde kuyruktan dolma eski bir tüfek tutuyor. Resim, o dönemin tarzını da yansıtır nitelikte; parlak yeşil bir üniforma, masmavi bir gökyüzü, sağlıksız sarılıkta bir yüz. Resmin çerçevelendiği cam çatlamış. O dönemde isimleri aynı şekilde bilinmeyen başka FLN sempatizanları da vardı. Onlardan birinin adı Abassi Medani'ydi; bir Fransız hükümet binasının havaya uçurulması eylemini tertiplemişti. Savaşın büyük kısmını hapiste geçirdi.

Savaşın yol açtığı vahşete dair en ufak bir kuşku yoktu. Fransızlar yüzlerce 'sadık' Müslüman askerin, silahlarıyla birlikte FLN saflarına geçtiğini fark edince korkuya kapılmıştı. FLN'nin ele geçirdiği Fransız esirler, gözleri oyulmuş ve kesilen hayaları ağızlarına tıkılmış bir halde bulunuyordu. Fransızlar buna muazzam gözaltı operasyonlarıyla, binlerce Cezayirli erkeği sorgusuz sualsiz çöl kamplarına kapatarak karşılık veriyordu. Ele geçirilen gerillalara bir çırpıda idam cezaları kesiliyor, hüküm giyenler genellikle giyotine gönderiliyordu; daha hafif cezalar vermenin siyasi bakımdan daha akılcı olduğu anlaşılana dek bu böyle sürdü. De Gaulle Colombey-les-Deux-Eglises'deki sürgünden görevine döndükten sonra, pieds noirs'a aleni destek vermek üzere —Je vous ai compris (Siz bizim parçamızsınız) diyordu onlara— Cezayir'e gitti. Ardından FLN ile müzakere etmek için adımlar atarken, iktidara geri dönmesine yardım eden Fransız ordusuna da bayrak açtı. 1960'da de Gaulle, FLN'nin Vilaya 4 bölgesindeki (Buyali'nin bölgesi) üç lideriyle şahsen masaya oturdu ve bunun sonrasında de Gaulle'a yönelik başlayan suikast teşebbüslerinin (üç yılda yirmi dört adet) çok büyük bölümü, bazıları güvenlik güçlerine mensup, Fransızlar tarafından gerçekleştirildi.

Tarihsel benzerlikler inanılmazdır, zira bu olayların biri dışında hepsi, 1990'ın ilk yedi ayında Cezayir'de bir şekilde tekrarlandı. Cezayir hükümeti tekrar tekrar eski Fransız yönetimlerinin trajik rotasını takip etti. Ne de olsa Fransızlar Cezayirlilere, seçimlere hile karıştırılabileceğini öğretmişlerdi. Fransız tarihçi Annie Rey-Goldzeiguer, 'Cezayirlilere nasıl da gerçekten mikrop bulaştırdıklarından, onlara demokrasiyle oynayıp demokrasiyi aldatabileceklerini öğrettiklerinden, demokrasi karşıtlığının birinci sınıf profesörleri olduklarından' dem vuruyordu. Ve Cezayirli yetkililer eski Fransız valilerinin rolünü oynarken, Cezayir rejiminin İslamcı muhalifleri de tekrar tekrar FLN'nin faaliyetlerini taklit ediyordu.

Cezayirliler bağımsızlığın meyvelerinden, savaş dönemi liderleri tarafından alıkonuldu. Kurtuluştan önceki son aylarda 'içerdeki' çeteciler (en acımasız Fransız paraşütçü birlikleriyle savaşmak zorunda olanlar), Cezayir devletinin geleceğine yönelik politikalar dayatmaya çalışan 'dışarıdaki' liderliğin (aralarında Ahmed Ben Bella ve Houari Boumediene'in de bulunduğu liderler Tunus ve Trablus'taydı) tuttuğu yola itiraz etti. Ben Bella'nın bağımsızlık sonrası yürüttüğü üç yıllık Donkişotça yönetim, artık Cezayir ulusal elektronik şirketi SONALEC'de çalışan bir FLN memuru olan Buyali'yi kızdırmıştı. "Mustafa'nın ilk tepkisi, 'dışarıdan' gelen adamların Cezayir'in geleceğine karar verme hakkını kendilerinde görmelerineydi," diyordu Muhammed Buyali. "Bu sistemle ilk anlaşmazlığıydı. Trablus 'şartına' itaat etmek istemiyordu — FLN'nin Cezayir içinde bir kongre toplamasını istiyordu." 1963'ün sonunda Buyali çetecileri tekrar bir araya getirdi; ekibi tekrar toplayan bir kanat da, liderleri arasında Hocine Ait Ahmed, Mohand Ül-Hac ve Krim Belkacem'in bulunduğu Front des Forces Socialistes (FFN-Sosyalist Güçler Cephesi) oldu. Fakat altı aylık savaşın ardından Ben Bella onlara, 'içerdekiler' ile 'dışardakilerin' hükümette adil şekilde temsil edileceği sözü verdi. 1992'ye gelindiğinde Hocine Ait Ahmed FFS'nin lideriydi. Bir Kabile gazisi olan Ül-Hac, silah arkadaşı Krim'in akıbetinden zor kurtuldu. Krim sonradan, açıkça Boumediene'in emirleriyle Frankfurt'ta bir otelde boğularak öldürüldü.

Buyali ise sivil hayata döndü, başkent Cezayir'in Kazba Mahallesi'nde FLN'nin siyasi görevlisi olarak çalıştı; ta ki Boumediene Ben Bella'yı askeri darbeyle devirdiği 1965'e dek. Savaş dönemindeki silah arkadaşı Seyah'a göre, Buyali, Bumedyen'in yeni 'devrimci konseyi'ne kutlama ritüelini yerine getirecek telgrafı göndermeyi reddetmişti. "Bir askeri darbeyi desteklemeyi reddettiğini söylüyordu. Fakat FLN darbeye arka çıktı. Ben de arkadaşım Mustafa Buyali ile aynı fikirdeydim. İkimiz de Cezayir devriminin sona erdiğini düşünüyorduk. Cezayir halkının yeterince acı çektiğini düşünüyorduk. Cezayir'deki herkesin kendi geleceğine kafa yorma vakti gelmişti. Demokrasi istiyorduk."

Seyah, Buyali ve Bumedyen diktatörlüğüne karşı çıkan diğer FLN'li eski yoldaşların özel evlerde (bazen Seyah'ın başkent Cezayir'in varoşlarındaki kendi bungalovunda) nasıl gizlice toplandıklarını, Cezayir'in geleceğini ve İslami bir devletin olabilirliğini tartıştıklarını hatırlıyordu. Kendisini tanıdığımda zatülcenpten yeni yeni kurtulan ve kısa, nefes nefese cümlelelerle konuşan Seyah, o dönemi hâlâ heyecanla anıyordu. "Bugün Cezayir'de yaşananların, 1965'te Buyali'nin başlattığı muhalefetin doğrudan sonucu olduğunu görmelisiniz. Muhalefetimiz gelecek için, demokratik ve kansız bir gelecek için çalışmak istiyordu. İslam, daha Fransızlarla savaşırken bile inancımızın temel bir parçasıydı. Milliyetçi duygularımız İslami duygularımız kadar güçlü değildi. Fransızlar [1830'da] geldi, camilerimizi yıktı ve dilimizi, Kuran'ın dilini özgürce konuşmamıza engel oldu. Şimdi yine, Bumedyen iktidarı altında özgürlüğümüz yoktu. Toplantılarımız dinseldi, evet. Gizli görüşmelerimiz daima Kuran okunarak başlardı ve Fransızlarla savaşa giderken yaptığımız gibi, Allahuekber derdik. İçimizde İslami eğilim çok güçlüydü... Hareketimize kasten bir isim vermedik, zira Bumedyen'in askeri güvenlik aygıtı çok güçlüydü ve bir şekilde bizi teşhis etmeleri halinde tutuklamaları son derece kolay olurdu."

Buyali'nin o gizli toplantılardaki arkadaşları arasında 1992'de Hamas partisinin (Filistinli adaşıyla herhangi bir alakası yoktur) lideri olan Şeyh Mahfuz Nahna; eski 'Ulemalar Birliği'nin hayatta kalan son üyesi ve şimdilerde başkent Cezayir'in dışındaki Çite la Concorde Camisi'nin imamı olan Şeyh Ahmed Sahnun; ve ilerleyen yıllarda ev hapsindeyken ölecek olan iki din adamı, Abdüllatif Sultani ve Şeyh Musbah gibi isimler vardı. Sonradan hareketlerine bir isim de verdiler: Değerler Grubu (El-kiam). Cezayir hükümeti, Nasır'ın Mısır'da İslam âlimi Seyyid Kutub'u idam ettirmesine açıkça karşı çıktığı için (Bumedyen rejimini zor duruma düşüren bir kınamaydı bu) hareketi yasakladı.

Muhammed Buyali'ye bakılırsa, kardeşi Aşhur'daki yerel camide, 1992'de Marsilya Camisi'nin İmamı olacak Abdül-Hâdi Davudinin desteğiyle, Müslümanlara ders vermeye de başlamıştı. "Mustafa, İslamdan bir yönetim biçimi olarak söz ederdi — bu da politikadan söz etmesi anlamına geliyordu. İslamda politik eğitim hakkında konuşmalar yapıyordu. Yolsuzluğu lanetliyor ve hattâ rejim içinde yolsuzluk yapan insanların isimlerini de tek tek veriyordu... Cuma günleri köyde adeta hayat dururdu, zira birçok insan Mustafa ve Abdül-Hâdi'yi dinlemeye koşardı."

Boumediene Aralık 1978'de öldü ve yerine geçen Şadli Ben Cedid, selefiyle aynı ölçüde baskıcı, aleni yolsuzlukta ise onu da geride bırakan bir iktidar kurdu. Polis Buyali'yi takip etmeye başladı. "Hükümetin adamları caminin çevresinden ayrılmaz oldu ve araba plakalarını kaydetmeye başladılar, Mustafa'yı dinleyen insanları korkutmaya çalışıyorlardı," diyor Muhammed Buyali. "Kalabalığı filme çekiyorlardı. Mustafa'yı sorgulamak üzere sürekli karakola çağırıyorlardı. Bunları her gün yaptılar — ta ki 3 Ekim 1981'e dek. O gün işe gittiğinde, takım elbiseli polisler onu kaçırmaya çalışmış ve çalışma arkadaşları sayesinde kurtulmuş. Mustafa dedesinin evine kaçtı: Polisin kendisini alıp 'kaybetmek' istediğinden emindi."

Arkadaşları daha sonra Buyali ile polis arasında bir görüşme ayarlamak için arabulucuk yaptı. Buyali'ye olayın bir 'hata' olduğu söylendi. Kardeşine göre, Cezayir ulusal güvenlik polisinin şefi Mustafa'yı 'siyasete karışmaması' konusunda uyarmıştı. "Mustafa'nın ona yanıtı, 'Fakat benim için bütün hayat siyasettir. Soluk aldığınızda, yemek yediğinizde, bunların hepsi siyasettir' olmuş." Buyali ailesinin anlattığına bakılırsa, Şubat 1982'de Mustafa'nın dosyası güvenlik polisinden Cezayir askeri istihbaratına nakledildi, ki bu hiç de hayra alamet bir durum değildi. 28 Nisan'da Aşhur'daki evinin duvarından atlayarak kaçtı; o sırada evin sokak kapısının önünde Mustafa'yı tutuklamak üzere sabah namazı için camiye çıkmasını bekleyen silahlı, takım elbiseli adamlar vardı.

"Şimdi gerçekten kaçak durumundaydı ve silahlı faaliyet için bağlantılar kurmaya başladı," diye anıyor o günleri Muhammed Buyali. "Din âlimlerinin büyük kısmıyla, Şeyh Nahna, Ali Belhac, Şeyh Ahmed Sahnun, Abassi Medani'yle oturup konuştu. Silahlı faaliyete başlayacağını, camilerde bu yönde konuşmalar yapmak zorunda olduklarını söylüyordu. Eski çete arkadaşlarını buldu dağlarda, yüzlercesini, silahlı gruplar kurmuşlardı. Mustafa, Bab El-Oued'e bağlı gençlerle temasa geçti ve bombalar yapmaya başladı." Nahna askeri bir görev üstlenmemişti, Sahnun ise yaşlıydı, fakat Belhac ve Medani Front Islamique du Salut'ün (FIS-İslami Selamet Cephesi) liderleri haline geleceklerdi. Ki FIS'in yasaklanmasından sonra (kazanmak üzere olduğu 1992 seçimleri iptal edilmişti) Cezayir'in iç savaşa sürüklenme süreci de başlamış oldu.

1982'nin sonunda Buyali, yol denetimi sırasında bir polis memurunu vurarak yaraladı ve hükümet destekçilerine yüklendi; 1983 yılında, Aralık ortası ile Ocak başı arasında 47 kişi tutuklandı, Mayıs'ta bunlara 103 kişi daha eklendi. İlerleyen yıllarda Mustafa kaynak bulmak için soygunlar da tertipleyecekti. Grubu silah elde etmek için polis akademisine de saldırdı. Buyali'yi silahlı isyana kalkıştığında üzüntüyle terk eden Seyah, polisin Buyali'den intikamını çok daha önce aldığını iddia ediyor. Dediğine göre polis, Buyali'nin erkek kardeşlerinden birini, çocuğunun gözü önünde vurup öldürmüştü; Buyali'nin diyalogdan vazgeçip tümüyle savaşa sarılmasına yol açan da bu olmuştu. "Mitica, Media, Lahdarya'da, ülkenin dört bir köşesinde, hattâ Setif'deki... dağlara vurdu kendini. Oralarda amansız çatışmalara, gerçek bir savaşa tutuştu."

Dünyanın kulağına hiç erişmeyen, gizli bir savaştı bu. Hükümet saldırılarını giderek artırıyordu. Buyali'nin emrindeki önde gelen komutanlardan Abdülkadir Cibuti yakalanıp ölüme mahkum edildi — fakat Şadli Ben Cedid tarafından affedildi ve lideri Buyali'nin öldürülmesinin ardından savaşmak için dağlara döndü. Buyali'nin onlarca yoldaşı da Afganistan'daki Sovyet ordusuna karşı İslami bir savaş' veriyordu; orada 1989'da arabaya yerleştirilen bir bombayla öldürülen Filistinli İslamcı gerilla lideri Abdullah Azzam'a hayranlık duyup onunla yakınlaştılar. Afganistan'daki bir diğer kahramanları, Şevki El-İslambuli adlı bir Mısırlı savaşçıydı; El-İslambuli, Ekim 1981'de Mısır Devlet Başkanı Sedat'a suikast düzenleyen askerin kardeşiydi.

Buyali nihayet ortadan kaldırıldığında, Cezayir gazeteleri sadece 'bir teröristin' ölümünden söz ediyordu. "Şoförü ele verdi onu," diye anlatıyor Muhammed Buyali. "Mustafa, Larba yakınlarındaki dağlarda seyahat ediyormuş, gece geç vakit, sağanak yağmur varmış. Şoförü gözaltına alınmış ve birkaç gün önce serbest bırakılmış — Mustafa genellikle gözaltına alınan insanlardan, onların karşı safa geçme ihtimaliyle uzak dururdu. Şoför işkence görmüş. İşte o yoldan giderlerken Mustafa şoförün farları yakıp söndürdüğünü fark etmiş ve arkadaşları onun 'Hain!' diye bağırdığını duymuş. O an yolun her iki tarafından kurşunlar yağmaya başlamış ve Mustafa beş arkadaşıyla birlikte öldürülmüş." Seyah'a göre, Mustafa Buyali'nin dünyadaki son eylemi, kendisi alnından vurulup ölmeden saniyeler önce şoförünü başından vurarak öldürmek olmuş.

Fakat Buyali'nin geride bıraktığı miras çok daha şiddetli oldu. Şadli Ben Cedid'in birlikleri, 1988'de Cezayir'de demokrasi talep eden 500'den fazla göstericiyi öldürdüğünde, liderleri arasında Medani ve Belhac gibi Buyali'nin eski yoldaşlarının da bulunduğu FIS'in serpilip gelişmesine yardımcı oldu. Olay, uzun yıllar önceki Setif katliamından farkı olmayan bir tür katalizör etkisi yaptı. Başkan Ben Cedid, bağımsızlık savaşı öncesindeki Fransız otoritelerinden farklı olarak, reform baskısıyla yüzyüze buldu kendini. Ordu 1992'deki seçimlerin ikinci turunu iptal edince (ki birinci tur, FIS'in kazanacağını gösteriyordu), bu bastırma, en az Fransızların Cezayir'deki seçimlere hile karıştırması kadar alçakça bir hareket olarak addedildi. Şadli generaller tarafından görevinden alındı. FIS yasaklandı ve giderek yoğunlaşan bir gerilla savaşı başladı.

1992'nin yeni çetecileri başta, Buyali ile dağlarda savaşan kişilerden oluşuyordu ve FLN'nin Fransızlara karşı kullandığı yöntemleri kullandı onlar da. Telefon ve telgraf hatlarını kestiler, posta, havaalanı ve devlet dairelerine bomba koydular. Polisleri öldürdüler. Hükümetin buna verdiği karşılık (aynı Fransızların FLN'ye yaptığı gibi) düşmanlarına 'teröristler' demek oldu. Binlerce Cezayir askeri, paraşütçüler de dahil (birçoğu Fransa'da, eski sömürgeci efendileri tarafından eğitilmişti), Lahdarya, Cemila, Sidi Bel-Abbes ve Cicel'de Buyali'nin eski yoldaşlarının ve genç yandaşlarının peşine düştü; Fransız Paraşütçü Birliği de otuz yılı aşkın bir süre önce aynı bölgelerde FLN üyelerinin izini sürmüştü. Bu operasyonlar sırasında (ki bunlar hakkında Cezayir içinde veya dışında kamuoyunun pek bilgisi yoktu), onlarca asker silahlarıyla birlikte İslami 'direnişin' saflarına katıldı, tıpkı Fransız ordusundaki Cezayirlilerin FLN saflarına katılması gibi.

Böylece Fransa'ya karşı gerçekleştirilen devrime ihanet, tarihin tekerrürüne yol açtı. FLN diktatörleri ülkelerini yozlaştırırken, başta kazandıkları zafer giderek bir ihanet olarak görülmeye başlandı; Frankofon, Batılı (aslında Sovyet tarzı) klikleri, Fransız sömürge rejiminin zavallı bir kopyası olup çıktı. Edindikleri Fransız kültürü (Cezayirliler buna 'lanetli miras' diyorlardı), hiçbir şeyin değişmediğini varsayıyordu. Cezayir'in işsiz gençleri, bağımsızlık savaşının yalan yanlış vaatlerinden, devrime dair lafazanlıklardan, kendilerine sefalet ve evsizlikten başka bir şey getirmeyen ölü kahramanların durmadan hatırlatılmasından yorgun düşüp yaka silkti. 1992'ye gelindiğinde Cezayir nüfusunun yüzde 75'inden fazlasını, bağımsızlık savaşından sonra doğanlar oluşturuyordu. Bu yüzden İslamcıların ilk hedefleri arasında, savaştan sağ çıkan yaşlılar olması şaşırtıcı sayılabilir miydi? Cezayir basınında her gün 1954-62'nin yaşlı mücahitleri için ölüm ilanları çıkıyordu; kasabalar ve köylerde boğazları kesilmiş halde bulunan anciens combattants (eski savaşçılar) idi bunlar; on yıllar boyu yaşadıkları kasaba ve köylerde eski askerler sıfatıyla onurlandırılmış insanlardı. Gençlerin infiali yaşlı savaşçıların mezarlarından bile hıncını çıkartıyordu; FLN 'şehitlerinin' mezarlarının tahrip edilmesi karşısında Cezayir hükümeti şoktaydı. Bu insanların on yıllar önce Fransız kurşunlarıyla kırılan kemikleri, şimdi onları şükranla anacağı düşünülen Cezayirliler tarafından taşlarla eziliyordu.

Gelecekteki Cezayir hükümetlerinin, artık karşı karşıya oldukları tehdidin boyutunu kabul etmek zorunda kalması da şaşırtıcı değildi. Cezayir Başbakanı Mukdad Şifi 1995'te bana Buyali'nin kim olduğunu bilip bilmediğimi sorduğunda, bu bir dönüm noktasıydı; zira Buyali'nin tarihsel rolünün, onun bugünle geçmiş arasında oluşturduğu bağın idrakiydi bu. 1954-62 çatışması, Fransızlara karşı verilen bir bağımsızlık savaşı olduğu kadar bir iç savaştı da; akabinde Cezayir, savaş sonrası diktatörlüğün çelik haznesine kapatıldı yıllarca, aynı Tito'nun İkinci Dünya Savaşı sonrası Yugoslavya'yı demir yumruğuyla yönetmesi gibi. Demir paslandığında, tarih kaldığı yerden devam eder. Böylece hem Cezayir hükümeti hem de onun silahlı muhalifleri, yüzlerini geleceğe değil, geçmişe çevirdi. Otoriteler gelecekteki refaha, demokrasiye ve halk desteğine dair Boumediene'vari vaatlerde bulundular. İslamcılar kültüre ve sanata saldırıp Halife'den söz ettiler. Cezayir hükümetinin İslamcıları en ciddi şekilde etkilediğini iddia ettiği, Sudanlı dini lider Hasan Turabi bile, 1992'de konuştuğumuzda, Cezayir'deki Müslüman önderliği anlayamadığını itiraf ediyordu. "Gelecekten konuşmuyorlar," diye serzenişte bulunuyordu. "Seçimlerden önce Abbas Medani ile konuştum... Ona sordum: 'Programınız nedir? Seçimlerden sonra ne yapacaksınız? Fransızlarla diyalog başlattınız mı?' Cevabı, 'Hayır, hayır, sadece seçimleri kazanmak istiyoruz' oldu."

Son isyanın patlak vermesinden sonraki aylar boyunca Cezayir hükümeti (fiilen, imtiyazlı ve son derece güçlü ordu subaylarından oluşan bir zümre tarafından yönetiliyordu), 'köktendinci terörizmle' mücadelelerinde ilham almak için Ortadoğu'yu karış karış dolaştı. İslami dirilişin kökenleri hakkında kitaplar ve broşürler yayımladılar; diplomattan ve yabancı gazetecileri, Cezayir'deki 'terörizmin' köklerinin Mısırlı Müslüman Kardeşler'de, Pakistan'da, Suudi Arabistan'da olduğuna ikna etmeye çalışıyorlardı. Hattâ 1995'te içişleri bakanı, Lübnan Hizbullah'ı, İranlılar ve Filistinli Hamas hareketinin, Lübnan Trablus'unda yapılan bir toplantıda Cezayirli GIA ile bağlantı kurduğunu iddia ediyordu. Hikâye aslında bir Fransız romancının (kaynağının 'Suriye istihbaratı' olduğunu öne sürüyordu) fantazisiydi, ama hikâye Paris'ten çıkıp kendine New York Times'ın sayfalarında haber mahiyetinde yer buldu. Cezayir hükümeti, Cezayir'deki isyanın Cezayirli olmadığını bir şekilde kanıtlamak için çalmadık kapı bırakmadı. On yıl sonra Amerikalıların Irak'ta yapacağı gibi, düşmanları illa ki yabancı, kökü dışarda, karanlık şahsiyetler olmalıydı; bunlar, demokrasi güçleriyle savaşmak için sınırdan sızıyorlardı.

Her iki tarafın da birbirini tamamlayan yanılsamaları vardı. Birçok Fransız, Cezayir'de komünizmle mücadele ettiklerini sanmıştı, aslında milliyetçilikle veya (Buyali'nin yoldaşlarına ve dönemin Fransız propagandacılarına inanılacak olursa) İslamla savaşıyorlardı. İslami 'direniş' ise şimdi bağımsızlık savaşının kısmen dinsel bir cihat olduğuna inanıyordu, ki bağımsızlık savaşına katılanların birçoğu için bu hiç de böyle değildi (belgelere dayalı kanıtlar tersini gösteriyordu). Buyali'nin eski destekçilerinin (Buyali'yle birlikte dağa çıkmayanların) inancı hâlâ şu: Sonraki Cezayir hükümetleri hapsetmek yerine muhalifleriyle konuşmayı tercih etseydi, kriz çözümlenebilirdi. Bunun yerine, silahlı mücadeleyi tercih edenler, Mustafa Buyali'nin hatırasını, mücadeleyi yükseltmek için bir ilham kaynağına dönüştürdü. Kardeşi Muhammed'de, Mustafa'nın bir başka fotoğrafı var. Buyali'yi hayatının son aylarında gösteren renkli bir fotoğraf bu, dağda bir mağarada bağdaş kurmuş oturuyor, önünde açık duran Kuran'ı okuyor, sağındaki duvara Fransız yapımı bir hafif makineli tüfek dayalı. Ve elbette bugün ben, bir mağarada oturmuş, yanındaki silahıyla Kuran okuyan bir başka İslamcıyı hatırlamadan edemiyorum.

Buyali halkını, 1962'de sona eren acılı bir savaşı tekrar yaşamaya mı mahkum etmişti? Temmuz 1992'de Buyali'nin eski yoldaşı Abdülkadir Cibuti (1990'da ölüm cezası Şadli Ben Cedid tarafından affedilmiş ve serbest bırakılmıştı), Aşhur'da girdiği bir silahlı çatışma sonrası, bir başka Buyali destekçisi Mansuri Melyani ile birlikte tekrar yakalandı. Buyali'nin taşsız mezarının sadece birkaç yüz metre uzağında ele geçirildiler.

'Demokrasi' ('Filistin'de olduğu gibi, Cezayir bağlamında da bu kelimeyi daima tırnak işaretleri arasında kullanmak gerekir) 12 Ocak 1992'de, hükümet fiilen sıkıyönetim ilan edip dört gün sonra yapılacak olan ikinci tur seçimleri iptal ederek FIS'in demokratik seçim zaferini elinden alınca sona erdi. Cezayir'e, artık yapılmayacak olan seçimleri izlemek üzere gazeteci vizesiyle girmiştim. Ben heyecanla Cezayir'in 'demokrasi deneyimine' tanıklık yapmayı beklerken, Fransız Saint Georges Oteli'nin (vaktiyle General Dwight D. Eisenhower'a İkinci Dünya Savaşı'nda karargahlık yapan otelin ismi artık Cezayir Oteliydi) barındaki eski ve titrek bir televizyonda Şadli Ben Cedid'in istifasını ilan eden konuşmasını dinlemekle yetindim. Bize Cezayir 'demokrasisinin' harikalarını göklere çıkararak anlatsınlar diye görevlendirilen hükümet 'rehberleri', aniden 'demokrasi'nin nasıl ancak 'demokrasiyi' askıya alarak korunabileceğini açıklamak üzere programlanacaklardı. Zor bir işti bu. Bir Vietnam köyünü, onu korumak için yerle bir etmek bir şeydir. Demokrasiyi onu korumak için yerle bir etmek ise başka bir şey.

Ordu Şadli Ben Cedid'i devlet başkanlığından uzaklaştırmıştı ve (Cezayir'in en güçlü generali Halid El-Nizzar'ın içinde bulunduğu) beş kişilik 'Devlet Konseyi' ülke yönetiminin kendisinde olduğunu ilan etti. Görünürde hiçbir anayasal meşruluğu olmayan bu 'Konseyin tahta oturması için sembolik bir figüre ihtiyacı vardı; yetkililer çaresizce geçmişten kalma bir kahraman, tam ihtiyacı olduğu anda sürgünden dönüp Cezayir'in imdadına yetişen bir kader adamı aramaya giriştiler. Tıpkı de Gaulle'ün Colombey-les-Deux-Eglises'den dönüşü gibi, 1954-62 savaşının emektarlarından ve FLN'nin kurucularından Muhammed Budiaf da acilen Cezayir'e dönmeliydi. Aynı de Gaulle'ün Cezayir'deki Fransızları anladığını söylediği gibi, Budiaf da gelir gelmez halkına ihtiyaçlarının ne olduğunu anladığını söyledi. Cezayir asla bir İslam cumhuriyeti olmayacaktı.

Cezayir'in İslamcı liderleri (ülkeyi yöneteceklerini sanırken ordunun kontrolü ele geçiriverdiğini görünce ne olduklarını şaşırmışlardı), seçimlerin ikinci turunu iptal etme yönündeki hiçbir teşebbüsü hoş görmeyecekleri uyarısında bulundular. Fakat sessiz sedasız bir askeri darbe, ordunun denetimini siyasetçilerden alıp tümüyle generallere bırakmıştı ve şimdi başkentin bütün anacaddeleri paramiliter polisin kontrol noktalarıyla dolmuştu. Hükümet binalarının (başbakanlık konutu, dışişleri bakanlığı, postane, hazine ve radyo istasyonu) etrafına askeri birlikler ve zırhlı araçlar konuşlandırıldı; süngülerini takmış Cezayirli komandolar başkentin güneyindeki sokaklarda devriye geziyordu. FIS'in vekil lideri Şeyh Abdülkadir Haçani, yeni muktedirleri 'Cezayir halkının özgürlüğünü çalan' hırsızlar olarak kınadı. "Ordu halkın yanında saf tutmalıdır," diyordu. Ilımlı tavrı sayesinde geçmişte pek dokunulmayan Şeyh Nahna bile, 'bir devlet kendi halkına saldırdığında bu en büyük şiddettir' demek zorunda hissetmişti kendini. "Yeni rejim bir 'diktokrasi'dir," diyordu o da.

'Diktokrasi'nin o ilk sabahında, başkent Cezayir'in merkezinde sarı boyalı taksilerden birine atlayıp Larbi Ben M'hidi Bulvarı'ndaki tek katlı, döküntü bir eve gittim; tıka basa dolu bu evde, her yönüyle en az 'Şehitler Müzesi' kadar sarsıcı bir sergi vardı. Burada Beethoven ve Brahms'ın yerini, acayip gür bir sesle okunan Kuran ayetleri almıştı. Ancak FIS tarafından sergilenen bu çok daha yakın tarihe ait sahne, tepedeki diğer müzeyle bazı ürkütücü paralellikler içeriyordu. Burada da ölmüş ve dövülmüş erkeklerin dağılmış yüzleri vardı (bu kez renkliydi fotoğraflar), fakat bunlar 1954-62 savaşının kurbanları değil, 1988'deki gösterilerde Cezayirli askerler tarafından başkentin sokaklarında vurulan onlarca insanın fotoğraflarıydı. Hattâ Cezayir ordusunun ateşlediği kurşunların ve kurşun haznelerinin konduğu bir bavul (ironik şekilde, 'Şehitler Müzesi'ndekiyle aynı ebat ve tarzdaydı) bile vardı. Kurşun haznelerinden birinde açıkça şu ibare göze çarpıyordu: "Federal Laboratories Inc. Saltsburg, Pennsylvania 15681 ABD."

Önemli olan bu silahların Batı menşeli olması değil (her ne kadar FIS içindeki Batı karşıtı hissiyat gün be gün artıyor olsa da), temsil ettikleri zulmün biçimiydi. Sanki Fransız sömürge yönetimi Cezayirlilere özgürlük değil, askeri iktidar miras bırakmıştı. FLN'nin bağımsızlık sonrası diktatörlüğü altında Cezayir güvenlik birimleri, Fransız seleflerinden farksız işkenceler (kurbanlardan birinin bana anlattığı haliyle, 'Doğulu ustalığıyla elektrik vermek' sözgelimi) uygulamıştı; bizzat Fransızlar da, İkinci Dünya Savaşı sırasında Gestapo zindanlarında erkek ve kadınları nasıl konuşturacaklarını öğrenmişlerdi. Bir korku zinciriydi bu, Cezayir İslamcı bir ayaklanmayla yüzleştiğinde kat be kat artacak olan bir korku.

FIS taraftarları öfkelerinin nedenini gayet basitçe izah edebiliyordu. Bu seçime katılmaya teşvik edilmişlerdi. Batı sürekli olarak iktidarın, İslamcı veya başka türde bir devrimden değil oy sandığından gelmesi gerektiğini söylemişti ve FIS canı gönülden demokrasi kartını oynamıştı. FIS kurallara bağlıydı ve seçimi kazanmakla hata yapmıştı. Pouvoir (iktidardakiler) veya onların Batılı destekçilerinin niyet ettiği şey ise bu değildi. Fransa, Akdeniz'in güney kıyısında İslami bir 'felaket' kâbusundan kurtulduğu için mutluydu. Amerikalılar, İran tarzı bir İslam devrimi daha istemiyorlardı. Demokrasi için bu kadarı da fazlaydı.

Elbette mesele bu kadar basit değildi. FIS sorumsuzca bir iktidar arayışına girmişti. Durmaksızın İslam cumhuriyeti talebini öne sürmeleri, iktidara geldiklerinde temsil etmek zorunda kalacakları 26 milyon Cezayirliden bir kısmını yabancılaştırmıştı. Ve 'mutlak doğruluk' iddiaları (bütün sosyal şeriat yasalarıyla birlikte kendi İslami çizgilerine duydukları sorgulanamaz inanç), olağandışı boyutlara varabiliyordu. Tarihe bakışları da aynı olagandışılıktaydı. "Fransa'ya karşı verdiğimiz bütün şehitler İslam için öldü," diyordu bana, genç bir FIS üyesi, Bab El-Oued Camisi'nin dışında. "Bağımsızlık savaşı İslami bir mücadeleydi." Buyali'nin doktriniydi bu.

Aslında Cezayir'in siyasi yapısı, Şadli Ben Cedid'in acıklı televizyon konuşmasında öne sürdüğü kadar tehlikede değildi. Cezayir anayasası öyle zekice tasarlanmıştı ki, FIS parlamentoda çoğunluğu elde etse bile hükümete gelmiş olmayacaktı. Zira bakanları seçen devlet başkanı, siyasi programı hazırlayan ise bakanlardı. Program parlamento tarafından iki kez reddedildiği takdirde, genel seçimler yenilenmek zorundaydı. Diğer bir deyişle hükümet (ordu olarak da okuyabilirsiniz) Cezayir'i kontrol etmeyi sürdürecekti. Ancak otoriteler muhaliflerle konuşmayı bir kez daha reddetti. Zafer kazanan taraf olamadıkları sürece demokrasi falan istemiyorlardı. Muhaliflerin defterini dürmek istiyorlardı. Ve FIS sıkıyönetimin ilanından sonraki üç gün içinde, elli üç üyesinin (aralarında seçimin ilk turunda parlamentoya girmeye hak kazanan üç aday da vardı) ordu tarafından gözaltına alındığını açıkladı.

Haçani kurnazca bir anayasacı rolüne bürünerek, seçimin Aralık'taki birinci turunda seçilen toplam 231 milletvekilinin (188 FIS üyesi de dahil) 'paralel' bir parlamento oluşturması gerektiğini öne sürdü. "Siyasi bir süreç benimsenmeli," diyordu. Fakat Haçani'nin basın toplantısında sarf ettiği bu sözler, Cezayir milli atletizm takımının koçu Amar Bramya toplantıda çıkıp 13 Ocak'ta ordu tarafından gözaltına alındığına ve kötü muamele gördüğüne dair tatsız bir hikâye anlatmasıyla ezilip gitti. Bir FIS mitinginde teşhis edildiği için başkent Cezayir'deki savunma bakanlığına götürüldüğünü, acımasızca dövülmeden önce pantolonunu çıkarmaya zorlandığını anlatıyordu. "Eğer olanları başkasına anlatırsam eşime tecavüz etmekle tehdit ettiler beni," diyordu. "Bunu... basına söylüyorum, çünkü Cezayir halkı ne tür insanların iktidarda olduğunu görmeli."

Peki FIS'i ne tür insanlar destekliyordu? Dışarıdan bakıldığında Bab ül-Oued'deki apartmanlar güvercin yuvalarına benziyordu; kurutulan çarşaflar ve döşeklerle dolu küçük dikdörtgen pencereleriyle sekiz katlı, otuz daireli bu apartmanların dış duvarları kir tutmuştu, üç bin beş yüz kişilik bu semtte insanlar evlerde onar onar uyuyordu. İçeri girdiğinizde gri koridorlar, sağır edici çocuk çığlıkları karşılıyordu sizi ve odalarda yerden tavana kadar yataklar yığılıydı, sanki evlerin sakinleri kışlada yaşıyordu. Bir bakıma yaşıyorlardı da. Bab ül-Oued'in yukarısındaki yollara modern polis karakolları dikilmişti, güvenlik güçleri, sabit bir işgal ordusu gibiydi. Cezayir Demokratik Halk Cumhuriyeti'nin halkçı veya demokratik olup olmadığı oradaki insanların umurunda bile değildi haliyle. Bu yüzden de 1992'nin o buz gibi Ocak ayında bütün duvarlar 'FIS' kısaltmasıyla doluydu.

"Siz yabancılar FIS'e oy vermemize niye şaşırıyorsunuz ki?" Tıraşsız, eski gri bir süveter ve partal ayakkabılar giymiş 39 yaşındaki bir esnaf (o korkutucu sıkıyönetim günlerinde hep olduğu gibi adını vermemişti) böyle soruyordu. Ve sonra doğuyu, bağımsızlık savaşının büyük yaşlı adamı Muhammed Budiaf'ın yirmi sekiz yıllık sürgünden sonra ineceği Cezayir Havaalanı'nın bulunduğu istikameti işaret etti. "Havalaanında olsaydım ve bir silahım olsaydı Budiaf'ı vururdum. Seçim zaferimizden sonra bize bu ihtiyar adamı dayatmaya nasıl cüret edebilirler? Bizim için ne yaptı ki o? Cezayir'in yeni lideri olacağını söylemelerine dek adını bile duymamıştım." Zaten esnafın Budiaf'ın ismini bilmesi de mümkün değildi. Fransızlar Cezayir'i terk edip Budiaf'ı hapisten bıraktığında o sadece dokuz yaşındaydı. Cezayir'in 26 milyonluk nüfusunun yüzde 70'i otuz beş, yüzde 44'ü on dört yaşın altındaydı ve halkın sadece dörtte biri Fransa'ya karşı verilen gerilla savaşını hatırlıyordu.

Fakat Cezayir'in İslama 'dönüşü' birçok yoruma açıktı. Cezayir bayrağının üzerinde İslamın hilâli vardı. Kuran'ın ilk kelimeleri, Cezayir anayasasının Birinci Maddesi'nin de üzerinde yazılıydı. İkinci Madde, 'devlet dininin İslam olduğunu' ilan ediyordu. Fakat milyonlarca Cezayirlinin son on yılda yaşadığı teolojik rönesansın, iktidardaki FLN'nin dine resmi bağlılığıyla uzaktan yakından alakası yoktu. FIS üyeleri, İslamı içtenlikle takip etmeye yaklaşık on yıl önce, 1982'de, Buyali'nin kaçıp gerilla mücadelesine giriştiğinde başladıklarını söylüyordu. İşte o dönem başkent Cezayir'deki camilerde yeni bir genç mümin topluluğu ortaya çıkmıştı, hükümetin ekonomiyi batırması karşısında siyasi hoşgörüyü sürdürmeyi reddeden gençlerdi bunlar. Geriye dönüp bakıldığında, petrol fiyatlarının dibe vurması ve Cezayir gençliğinin daha da yoksullaşması, köktendinciliğin (her ne kadar FIS 'köktendincilik' kelimesini, Batı icadı diyerek reddetse de) yükselmesini garanti altına almıştı.

Sözgelimi Akli, Belcourt'taki Kabil Camisi'nde (camiye gidip gelen ve Afganistan'da Sovyetlere karşı savaşmış eski gerillalar vermişti bu ismi) ibadet ediyor ve dinin nasıl hayatına egemen olmaya başladığını hatırlıyordu. "İslam'a dair tartışmalar 70'lerin sonuna doğru başladı, kafelerde, sokaklarda ve evet, hattâ meyhanelerde. Cezayir toplumundaki bir boşluğu doldurdu. Halkımız giderek yoksullaşıyordu. İslam cumhuriyetini hep bir hayal sanırdım, fakat benim için bir gerçeklik haline geldi. Batı bize Üçüncü Dünya'nın sorunlarının ekonomik olduğunu söylüyor, ancak İslam sayesinde bunun doğru olmadığını, aslında değişmesi gerekenin halk olduğunu idrak ettim."

Akli bir biyologtu ve bilime dair duyduğu heyecan FIS'in düşünce biçimini de büyük ölçüde karakterize ediyordu. Eğitimli FIS destekçilerinin neredeyse hepsi yetenekli mühendislerden veya iletişim teknisyenlerinden oluşuyordu. Başkent Cezayir'deki istisnasız bütün kitapçılar artık İslam külliyatına özel bir bölüm ayırıyordu. Her bölümün yanında da mutlaka bilimsel kitaplara ait bir raf vardı. FIS'in Aralık'taki parlamento seçimlerindeki yirmi iki adayının hepsi üniversite mezunu, bunların on beşi de bilimadamıydı. Bir Cezayir İslam Cumhuriyeti'nde hükümetin mollalar yerine teknokratlar tarafından yürütülmesi daha güçlü bir ihtimaldi. Partinin destekçileri, İslam ve bilimin sadece uyumlu değil, birbirini tamamlayıcı olduğunu iddia ediyordu; her ikisi de mutlak gerçeği ve idraki içeriyordu.

Bilim yanlış yönlendirme için de kullanılabiliyordu. Temmuz 1991'de FIS bir Arap büyükelçisinin diplomatik çantasında Cezayir'e gizlice bir lazer aygıtı soktu ve Bab ül-Oued'de düzenlenen bir akşam mitinginde kentin üzerindeki bulutlara Allah kelimesini yazdı. Mitingde bulunan birçok insan bir mucizeye tanık olduğunu iddia ediyordu. Bab ül-Oued'den bir başkası (işsizdi ve yine adını vermedi, gerekçe olarak da gayet doğru bir öngörüde bulundu: ufukta bir iç savaş ve kitlesel tutuklamalar vardı), Boumediene ve Ben Cedid gibi eski başkanların dinsel hissiyatın derinliğini bastırma çabalarına dair öfkesini dizginlemekte zorlanıyordu. "Camiler inşa ederek bizi yanlarında tutabileceklerini sandılar — Cezayir'in dört bir köşesine, hattâ başkentteki ve Oran'daki İslam üniversitelerine onlarca cami diktiler," diyordu. "Ben Cedid'in karısı, ortadan kaybolmadan önce çarşaflı fotoğraflar çektirmeye başlamıştı. Fakat İslamı camiler yaparak sevemezsiniz. Dinimizi hayatlarımıza uygulamalıyız. Seksenlerde bir mümin, militan bir mümin öne çıkıp boyun eğmeyi reddettiğinde, bu hepimize ilham verdi. Adı Mustafa Buyali'ydi. Polis tarafından vuruldu."

Buyali. Bu konuşma, Buyali'nin ailesiyle tanışmamdan veya onun hayatını araştırmamdan çok önce gerçekleşmişti. Adını ilk defa duyuyordum. FIS askeri bir rolü olduğunu reddediyordu, fakat hareketin etrafında birçok silahlı hücrenin uydu misali toplandığına dair haberler yayılmaya başlamıştı bile. Bu gruplardan birinin, Afganistan'da savaşanların oluşturduğu 'Kabilliler' olduğu söyleniyordu. Bir diğerinin isminin El-Kuds (Kudüs) Tugayları olduğuna inanılıyordu. Fakat bu konuda FIS liderlerinin ağzını bıçak açmıyordu.

"Kimseyi provoke etmeyin, sakin olun. Asla şiddet yok." Briketten Sünne Camisi'nin etrafındaki dar, delik deşik sokaklarda yaklaşık 30 bin Müslüman ibadet ediyordu ve talimatlara öyle harfi harfine uyuyorlardı ki, Cuma namazını kılmayı bitirenler birbiriyle neredeyse hiç konuşmuyordu. Şeyh Abdülkadir Haçani, cemaatine (binlercesi Bab ül-Oued'in yollarına ve kaldırımlarına serilmiş seccadelerin üzerinde diz çökmüş oturuyordu) polis ve ordunun en az beş yüz genç adamı gözaltına aldığını anlatıyordu. Kasklı, coplu çevik polisler dört saat önce sahil boyunda gösteri yapan gençlere müdahale etmişti.

Onlardan birini görmüştüm, on beş yaşlarında, tıraşsız bir gençti; güvenlik polisinin karargahı dışındaki otoyolda kendisini yerlerde sürükleyen polisleri bağırarak protesto ediyordu, yüzünde hem yalvaran hem öfkeli bir ifade vardı. Bir polis onu, sakallı genç adamlarla çoktan tıka basa dolmuş bir minibüse soktu iterek. Polis o muazzam kalabalığı kışkırtmak istiyor gibiydi sanki. Fakat Haçani için konuşma yapmaktan vazgeçmek, zaferi Muhammed Budiaf'a teslim etmek anlamına gelecekti. Budiaf ise hâlâ Fas'ta olmasına rağmen, Cezayir 'Devlet Konseyi'nin başına getirilmiş, kimsenin 'İslam'ı ülkeyi ele geçirmek için kullanmasına' izin vermeyeceğini ilan etmişti bile. Haçani miting alanında (sesi onlarca hoparlörden hıncahınç dolu sokaklara yayılıyordu), Budiaf'ın liderliğinin anayasaya aykırı olduğunu yineliyor, ABD Dışişleri Bakanlığı sözcüsünün yeni Cezayir rejimini tanıdığını iddia ediyordu.

Tarihte ABD Dışişleri Sözcüsü Margaret Tutweiler'ın ismi bir Cezayir camisinde ilk kez yankılanıyor olmalıydı. Haçani'ye göre, George Bush'un Körfez savaşı sonrasındaki 'yeni dünya düzeni', bir İslam cumhuriyetinin kurulmasını önlemek için Budiaf'ın darbesini tasarlamıştı. Kalabalık, kırmızı-mavi seccadeler üzerine bağdaş kurmuş, mutlak bir sessizlikle konuşmayı dinliyordu; insanlar Haçani'ye öyle büyük bir dikkatle kulak kesilmişti ki, diğer camilerde namaz kılanların kentin üzerinde süzülen dualarını duymak mümkündü. Odaklanmış bakışları ve dua ederken gözlerinden akan yaşlarla (gerçek gözyaşları) o binlerce yüzü seyrederken insan, ihtiyar Budiaf'ın bu topyekün, korkutucu kararlılık karşısında durup duramayacağını sorabiliyordu ancak.

Budiaf birkaç saat önce yurttaşlarına, "Cezayir tehdit altında," demişti. "Cezayir gençliğinin sorunlarını çözebilmek için elimden gelen her şeyi yapacağım... Bu ülkede İslam bir avuç insana değil, herkese aittir... Allah'a bizi birleştirmesi için dua ediyorum, bu krizin üstesinden ancak bu şekilde gelebiliriz." Fakat Sünne Camisi'nde Haçani'nin dinleyicileri aynı ölçüde ateşli dualar mırıldanıyordu. "İslam kazanacak," diye fısıldıyordu bir FIS destekçisi, bir yandan da caddenin aşağısındaki çevik polislere dikkatle bakarken. "Budiaf ve hükümetteki diğer adamlar ölecek — ve cehenneme gidecekler." Sıradan bir söz gibi söylemiyordu bunu, gayet kararlıydı, ölmesini istediklerini bu kadere yöneltmeye gerçekten muktedir gibiydi.

Bab ül-Oued sokaklarında olanlar FIS destekçilerinden ibaret değildi. Paslı demir parmaklıklı bazı balkonlarda başörtüsüz, uzun saçları omuzlarına dökülen, bilekleri bileziklerle dolu genç kadınlar vardı. Aşağıdaki sokakları dolduran erkeklerin bir İslam cumhuriyetinde kendilerinden talep edeceklerine kuşku olmayan şeyi reddeden cesur kadınlardı bunlar. Binlerce FIS taraftarı erkek, balkonlara hiç bakmıyor, onları görmezden gelmeyi tercih ediyordu; ne de miğferleri ve kalkanları ile önlerinde, demir ejderhanın dişleri misali kontrol noktalarında duran askerlere göz atmaya tenezzül ediyorlardı. Bab ül-Oued, Budiaf'ın askerleri ve polislerince kordona alınmıştı. "Bab ül-Oued kuşatma altında," diyordu Haçani, fakat manzaraya bakıldığında, sanki kuşatma altında olan Budiaf'ın henüz varlığıyla doldurmadığı otoritesiydi.

Başkent Cezayir. Alger la Blanche. Şu an duvarları kire kesmiş olsa da, kente gidenler üzerinde alışılmadık bir çekim yaratıyordu. Geçmiş bir hayattan bildiğiniz bir yer gibiydi; inişli yokuşlu caddeleri, panjurlu villaları ve ağaçları —hattâ eski Fransız donanma karargahının sonunda la picherie'deki (balıkçılar) balık kokusu— ziyaret etmenizi bekleyerek uzanıyordu. "Haşmetmeapları, Cezayir'le bir savaş var," diye yazıyordu bir Fransız bakanı 14 Ekim 1827'de imparatoruna, Fransız konsolosuna yapılan sineklikli saldırıdan sonra. "Fransa adına yararlı ve şerefli bir şekilde nasıl bitebilir?" Cezayir, ona sahip olmayanlar tarafından daima sevilmekten ziyade ele geçirilmeye çalışılan bir kentti. Ben Bella'nın muzaffer gerilla ordusu 1962'de kentin kontrolünü ele geçirdikten sonra bu yumuşak Akdeniz kentinin kalbine saldırmışlardı; kentin eski kesiminin Haussmanvari bulvarlarına sosyalizm adına kahverengi tuğla anıtlar dikmişler, Fransa'nın 132 yıl boyu serpilip geliştirdiği petit Paris'i (küçük Paris) taklit eden kocaman binalar yapmışlardı.

Cezayir'i turlarken Bill ve Peggy'yle birlikte 1956'da Fransa'ya yaptığımız ilk ziyareti hatırladım. Hâlâ gururlu ondokuzuncu asır caddeleri, engebeli yolları, külüstür arabaları, köpürerek akan ve kokan bozuk lağımları, kesme taştan duvarları ve keskin eğimli çatılarıyla tren istasyonları, yamulmuş çelikten kenarlarıyla boyasız yük vagonları... 1950'lerin sonundaki Fransız kentlerinin bir aynası gibiydi Cezayir, olsa olsa Dördüncü Cumhuriyet'in savaş sonrası yaptığı kalitesiz konutlarla kıyaslandığında güzel sayılabilirdi. Sanki Cezayir'de zaman, bir milyon pieds noirs otuz yıl önce kendilerini metropolitan Fransa'ya, 'eve' götürecek transatlantik yolcu gemileri aceleyle limandan ayrılırken donmuştu. Saint George Oteli'nde garson her sabah klasik bir Fransız kahvaltısıyla geliyordu; portakal suyu, kruvasan ve gümüş bir kahve demliği. Ancak portakal suyu ülkenin meyve bahçelerinden değil bir İtalyan şirketinin teneke kutularında geliyordu, kruvasanın tadı mukavvaya benziyordu, kahvenin o kadar bile tadı yoktu.

Belki de bir ülkenin kültürü, artık sahip olmadığı bir kentin enkazı altında fosilleştiğinde olan şeydi bu. Kitapçılar hâlâ Zola, Gide ve Camus'nün (ki o da bir pied noir idi ve başyapıtı Yabancı Cezayir'de geçiyordu) eserleri satılıyordu. En iyi Cezayirli yazarlardan bazıları Fransızca yazmayı sürdürüyordu. Tipik şekilde, ülkenin en sevilen yazarlarından Raşid Mimuni en son romanı Une peine à vivre'yi, gönüllü sürgünde bulunduğu Fransa'da yazmıştı. Diktatörlük, iktidar (güç) aşkı ve aşkın gücü üzerine bir kitaptı bu.

Burdeau Bulvarındaki Beamais Restoranı'na gittiğinizde müşterilerin teokrasi dehşetine ve Parizyen Fransa'da demokrasinin belinin kırılmasından duydukları korkuya dair tartışmalarını duyabilirdiniz. Mönü Arapça değil Fransızcaydı; plat du jour (günün yemeği) steak au poivre (karabiberli biftek) idi; en iyi şarap bir sek Cezayir kırmızısıydı ve adı da Cuvée du President (Başkan'ın Yılı) idi, ki Ben Cedid'in istifasından beri yeni bir anlam kazanmış olmalıydı. Ülkenin yetmiş üç yeni gazetesinden (hepsi hükümet yanlısıydı ve bu yüzden takip etmesi de kolaydı) Algerie Actualite'den gazeteciler, köşedeki bir masayı tıka basa doldurmuş, sigara içip bira yudumluyordu. FIS tehdidini entelektüellerin heyecanıyla karşılıyorlardı. FIS'in ironilerinden biri, partinin kendi adının kısaltmasını Fransızca yazılışına göre kullanmasıydı: Front İslamique du Salut (İslami Selamet Cephesi).

"FIS'le ilgili anlamanız gereken bir şey var," diyor gazetenin editörü Suavi Benamadi. "Arap dünyasında var olan hükümet sistemlerini sadece İslami hareketler kırabilir. Peki kim bu insanlar? Giydikleri şu tuhaf giysiler de neyin nesi? FIS'e desteklerini göstermek için sakal bırakıyorlar, beyaz takkeler ve kısaltılmış pantolonlar giyiyorlar. Oysa Cezayir'de güzel milli kıyafetlerimiz var. Bornoz dediğimiz büyük yünlü bir entarimiz var. Bu insanların acayip giyimleri nereden geliyor?" Kocaman gözlüklü, kahverengi saçlı, ufak tefek bir adam olan Benamadi (sinekkaydı tıraşı, spor ceketi ve kıravatıyla bir Fransız sosyalisti gibi görünüyor), restoranın birkaç yüz metre yakınındaki bir ondokuzuncu yüzyıl apartmanında bulunan ofisine dönüyor. Yüksek tavanları, parlak sarı boyası ve kırılmış mozaik zeminiyle bir tür yoksul şıklığını yansıtıyor. Bir yardımcı editör ertesi günün başyazısının prova baskısını getiriyor ve Benamadi yazısını bir rahip konstantrasyonuyla inceliyor. "Kırsal Cezayir'in (yani Berberi olmayan Cezayir) gün geçtikçe Afganistan'a dönüşeceği düşünülüyor," diye yazmış. "... giysilerimiz değişiyor, yeme alışkanlıklarımız değişiyor, âdetlerimiz değişiyor, hattâ ölülerimizi gömme tarzımız bile değişiyor... sonuç: orta sınıfların, yaşam tarzımızın, ulusal hayatımıza en büyük hizmetleri yapmış olanların topyekün terk edilmesi."

Cuma namazında Küba Camisi'ni ziyaret ettiğimde, Benamadi'nin sorularının bir kısmının cevabını buluyorum. Doğru, FIS alkole karşı, düğünlerde şarkı söylenmesine karşı, yas tutanların ölümün birinci, yedinci ve kırkıncı gününde özel yemekler yemesine karşı, cenazelerde yüksek sesle dua edilmesine karşı. Doğru, FIS sakallardan ve kısaltılmış pantolonlardan oluşan bir 'üniforma' geliştirmiş. Bu pantolonların, iyi bir Müslümanın namazdan önce, su giysilerinin altına dokunmadan abdest almasını mümkün kıldığı düşünülüyor. Fakat eğilip kalkarak namaz kılanların başları arasında yüzlerce Afgan şapkası, mücahit gerillaların giydiği sarıklar göze çarpıyor. Zira Afgan bağlantısı (ki diğer Cezayirlilerin dikkatini çeken, fakat yeterince anlamadıktan bir bağlantı bu) İslamcıları idrak etmek bakımından hayati öneme sahip.

Bab ül-Oued'de bir taksi tuttuğunuzda bunun önemini açıkça görebiliyorsunuz. Şoför ve arkadaşının sakalları var. Doğaçlama konuşmaları hikâyeyi anlatıyor. "Afganistan'a savaşmaya gitmek istedik," diyor şoför. "Orada çoğunlukla Şii değil, Sünni Müslümanlar var. Komünizmle savaşıyorlar. Daha da önemlisi, bir İslam cumhuriyeti istiyorlar. Hizbi İslami çok iyi. Onlar için savaşmak istiyoruz. Yüzlerce arkadaşımız savaşmak için Afganistan'a gitti. Şimdi hükümetimiz onları durdurmak istiyor. Başkente dönen iki Cezayirli ve üç Filistinli, havaalanına iner inmez gözaltına alındı. Afganistan'a gitmek kolay. Şu binaya giderseniz vize alabilirsiniz." Suidani Budcema Caddesi'ndeyiz, kötü boyalı bir bina, parlatılmamış pirinç bir tabelanın üzerinde, "Pakistan Büyükelçiliği" yazıyor.

Hizbi İslami'nin lideri Gülbeddin Hikmetyar Cezayir hükümetinin hareketine karşı aniden cephe almasından yakınıyor, fakat FIS'in Afganistan'daki savaşıyla ilgili asıl tehlike dini değil. Esas tehlike, potansiyel İslam cumhuriyeti ile ilgili öğrendikleri. Çok daha ciddi şekilde, genç adamlar nasıl savaşılacağını öğreniyor orada. Afganistan'da onlara nasıl Kalaşnikof, el bombası, hattâ tank kullanacakları öğretiliyor; T-55 ve T-62'leri nasıl süreceklerini öğrenebiliyorlar. Tam da Cezayir ordusunun kullandığı türden tanklar bunlar.

"Faşistler," diye bağırıyor, yaşlı bir FLN üyesi. Nazik, zarif bir adam ve FIS'in elinden, seçimin birinci turunda büyük çabalarla, net şekilde kazandığı demokratik zaferin alınması gerektiğinden en ufak kuşkusu yok. Bir akşam yemeği masasında oturuyoruz; demokrasinin motorunu kamu düzeni adına durdurmak konusunda hiçbir ahlaki çekinceleri olmayan adamlarla konuşuyorum. Biz kırmızı şarap içiyoruz, onların önünde portakal suyu var. Yemekler (Cezayir çorbası langoustine, ossobuco) özel üniformalı garsonlar tarafından servis ediliyor. Bizi ağırlayanlar kusursuz Fransızca konuşuyor, öfkeleri arttıkça kelimeler de ağızlarından daha yavaş çıkıyor. "Sizler bizimle demokrasi hakkında konuşmak istiyorsunuz," diyor yaşlı FLN üyesi (bağımsızlık savaşı başladığında bir öğrenciymiş). "Fakat bu bizim için bir felsefe dersi falan değil. FIS iktidara gelirse Cezayir'de iç savaş çıkar. Korkunç bir kan banyosu yaşanır. Gerçek bir sorunla başa çıkmak durumundayız. Siz Cezayir'de bir İslam cumhuriyeti olsa ne de güzel olur diye düşünüyor olabilirsiniz. Ne kadar da demokratsınız! Fakat bir iç savaş yaşanmasına izin veremeyiz. Ülkemize karşı, halkımıza karşı sorumluluklarımız var."

Daha genç yoldaşı, bu ahlaki denklemin derinliklerine giriyor: FIS Aralık 1991'de, 26 milyonluk Cezayir'de sadece 3.2 milyon oy almıştı. Bir milyon seçmen kartı hileliydi, bir milyonu da seçmene ulaştırılamamıştı. 1990 yerel seçimlerinde FIS 4.3 milyon oy toplamıştı. FIS'e desteğin azaldığını göremiyor muyduk? 13 milyon kayıtlı seçmen söz konusu olduğunda, FIS'in Aralık zaferi nüfusun sadece yüzde 23'ünü temsil ediyordu. Seçimlerin ikinci turunu kazanmalarına nasıl göz yumulabilirdi? "Bu insanlar gerçekten bir İslam cumhuriyeti istiyor ve halkımız bunu kabul etmeyecek. FIS diktatör olacak. Nazilerin sistemini kullanıyorlar."

Arap dünyasının geri kalanında durumun tam tersi olması inanılmaz ve dehşet bir ironiydi. Mısır'da, Ürdün'de, Suriye'de, ülkelerindeki demokrasi eksikliğine verip veriştirenler toplumun seçkin kesimleriydi; perişan haldeki Müslüman kitleler ise bunun sonuçlarına sessizce katlanıyorlardı. 1992'de Cezayir'de demokrasi talep eden taraf İslami bir halk hareketiyken, orta sınıf entelijansiya demokrasinin askıya alınmasını sağlamak için bin dereden su getirmekle meşguldü. Trajedi, Budiaf'ın haklı olma ihtimaliydi. FIS bir İslam cumhuriyeti istemeyen milyonlarca Cezayirliyi, yani birçoğu Arapçayı bile akıcı şekilde konuşamayan Fransız hayranı, orta sınıf mensuplarını, kentlerin özgürleşmiş kadın nüfusunu, Tamazirtçe konuşan ve Arap olmayan Müslüman Berberi toplumunu (ki nüfusun dörtte birini oluşturuyorlardı) tolere etmek yönünde hiçbir çaba göstermemişti.

23 Ocak'ta Cezayir'in Kanal Üç adlı popüler müzik radyosu, hükümetin politikasının gerçek suretini yansıttı. Saat başı haber bülteninin ilk maddesi, başbakanın uluslararası topluma yönelik, ülkedeki yüzde 20 işsizliği ve temel gıda yetersizliğini ortadan kaldırmak için 8 milyar dolarlık kredi sağlanması çağrısıydı. Ardından, neredeyse bir kehanet gibi, Abdülkadir Haçani'nin tutuklandığına dair kısa bir haber verildi. Hükümetin planı belliydi: halkı ekonomide güzel günlerin geleceği söylemiyle cesaretlendirmek ve FIS'in ezilmesine ikincil önemde bir mesele, yani partinin seçimin ilk turunda 188 sandalye kazanma budalalığının tatsız, ama zaruri bir sonucu gibi muamele etmek. Böylece Haçani, savunma bakanı General Halid Nizzar'ın emriyle, Cezayir ordusuna hükümete isyan etme çağrısı yaptığı gerekçesiyle tutuklanmıştı.

Haçani tam da bunu yapmıştı. Tutuklanmasından iki gün önce bana 'Ulusal Halk Ordusuna hitaben yazdığı ve kendi elyazısıyla imzaladığı coşkulu çağrının bir kopyası verilmişti. Haliyle polis ve askeri birlikler, firar çağrısını yayımlayan El-Haber gazetesinin bürolarını bastı ve burada çalışan gazetecileri gözaltına aldı. Haçani de arabasını başkent Cezayir'in Belcourt semtine sürerken takım elbiseli polisler tarafından durduruldu ve FIS'in diğer iki lideri Abassi Medani ve Ali Belhac'ın yanına, Blida Cezaevi'ne götürüldü. Aynı saatlerde başbakan Sid-Ahmed Gozali, gelecekte ülkenin camilerinde 'siyasi içerikli' hiçbir konuşmaya ve cami mahallerinde hiçbir gösteriye izin verilmeyeceğini ilan etmekteydi. Haliyle son tutuklamaların tarihsel öncülleri vardı. 1930'da Fransızlar Cezayir'in ilk yirminci yüzyıl bağımsızlık grubunu ('Kuzey Afrika Yıldızı') lağvetmişlerdi; grubun lideri Messali Hac, kendisini 'İslami milliyetçi' diye niteliyor ve 'İslam'ın dirilişini' kutsayan El-Ümmet adlı bir gazete çıkarıyordu. Hac, lağvedilen grubu tekrar kurmaya çalıştığı için tutuklandı ve 'anarşi yaratma niyetiyle askerleri emre itaatsizliğe kışkırttığı' gerekçesiyle bir Fransız cezaevinde bir yıl hapis yattı.

Cezayir hükümet sözcüleri her gün calme et sérénité'den (huzur ve güven ortamı) dem vuruyordu. Sokaklarda ise esnaflar yaklaşan 'patlamadan' söz ediyordu. Hepimiz bunu hissediyorduk, şiddet yaratmaksızın demokrasiyi hasıraltı edemeyeceğinize dair o değişmez kuralı. 20 Ocak'ta Cezayir jandarmasından bir tuğgeneral vurulup öldürüldü. Kırk üç yaşındaki Ema-ri Aıssa evli ve dört çocuk babasıydı. Gençlerin oluşturduğu kalabalıklar başkent Cezayir'in dışındaki ordu kontrol noktalarını taşa tutmuş ve askerler onları dağıtmak için uyarı ateşi açmak zorunda kalmıştı. "Herkes bir polisi öldürebilir," diyordu, hükümetin olaylar hakkında ne düşündüğünü sorduğum bir yetkili, gayet kaygısızca. "New York'tan Nepal'e kadar insanlar polis öldürüyor. Bu bir suç ve ne olursa olsun, FIS bunun bedelini ağır ödeyecek. Her polis öldürüldüğünde onun bütün köyü cenazeye katılacak ve halk FIS'in karşısına geçecek." Sadece bir suç meselesi miydi? ABD'de her şey yaşanabilirdi. Fakat Amerika'da kimse seçimleri iptal etmeye kalkmıyordu. Ve Tuğgeneral Aîssa'yı mafya öldürmemişti. Üç hafta içinde, polis ve FIS yandaşları arasında çatışmalarla geçen yedi günün sonunda (en az elli kişinin öldüğü, iki yüz kişinin yaralandığı söyleniyordu), Budiaf'ın ordu kontrolündeki 'Konsey'i sıkıyönetim ilan etti. Başkentin varoşlarından, Budiaf'ın yetkililerine karşı gizli 'kutsal savaş' çağrıları yükseliyordu. Neredeyse bütün FIS liderliği çoktan içeri alınmış, partinin başkentteki ana bürosu kapatılmış ve altmış imam tutuklanmıştı.

Erime beklediğimizden hızlı geliyor. Başkent Cezayir'in Kazba Mahallesi, 15 Şubat 1992. Buznad Hâdi'nin ateşe verilen evinin ortasında (yanmış yatak çarşaflarının, erimiş elektrik kablolarının, kararmış taş merdivenlerin etrafında) bir yerlerde 'gerçek' duruyor. Evin dışındaki dar girişte ağlayan başörtülü Cezayirli kadınlar, elbette ki bütün bunların ne anlama geldiğini biliyor. Buznad Hâdi'nin, sağ elinde bir jeneratör lambası tutan kuzeni de biliyor; Cezayir ordusunun ateşlediği roketin evdeki dört masum insanı nasıl küle çevirdiğini anlatıyor. Cezayir hükümeti de neler olup bittiğini biliyor; yapılan açıklamada, askerlerin eve, ancak binadan ateş açıldıktan sonra saldırdığı belirtiliyor. Aynı sahnelere Belfast'ta veya Batı Şeria'da da tanık olabilirsiniz. Fakat başkent Cezayir'in Kazba Mahallesi'nde bu saldırının etkileri çok daha ciddi. Zira burada gerçekler arasındaki fark, halk ile iç savaştan korkan bir hükümet arasındaki uçurumu simgeliyor. Halk, Buznad Hâdi ve arkadaşlarının 'şehit' mi, yoksa 'terörist' mi olduğuna inanacak?

Meyve satıcısının evi tam Kazba'nın merkezinde; rüzgarlı taş basamaklar, ahşap ve pişirilmiş çamurdan duvarların arasından yükseliyor. Daha da dar sokaklar, eski döküntü evlere açılıyor; yerleşimin katmanları arasına öyle gömülmüş evler ki bunlar, neredeyse yeraltındalar. Kimse o beş adamın dün sabahın erken saatlerinde evde olduğuna itiraz etmiyor. Ne de Cezayir ordusunun paraşütçülerinin (komşular yan karanlıkta kırmızı berelerini görmüşler) Buznad Hâdi'nin küçük fakirhanesini 2 ila 3 arasında bir saatte kuşattığına itiraz eden var.

Ancak gerçeğin bir parça kaygan hale geldiği yer de işte burası. Hükümet, askerlere binadan ateş açıldığını söylüyor, fakat kapı girişi en yakın yoldan bile görülemeyecek kadar aşağıda ve askerlerin yürüyor olabileceği tek sokağa bakan hiçbir pencere yok. Kapının yukarısında bir çukur var, bir roketle açılmış olduğu belli ve yetkililer, içeride beş FIS militanının öldürüldüğünün bilinmesinde sakınca görmeyecek kadar kendinden emin.

Taş merdivenlerin karanlığından içeri doğru süzülüyorsunuz ve yanmış yatakların bulunduğu bir odada Buznad Hâdi'nin kuzenini buluyorsunuz. İsimler hiç önemli değil, sabah eve varacak olan bu sakallı, dalgın genç adam için. "Hepsi masumdu," diyor kuzen. "Ateş falan açılmadı. Adamlar uyuyordu. Kuzenim daha yeni evlenmişti, eşi dört aylık hamile. Cesetleri bulduğumuzda tanınmayacak haldeydiler. Tümüyle yanmışlardı." Fransız bir kadın radyo muhabiri, elindeki mikrofonu kuzenin yüzüne doğru tutuyor. "Gerçeği mi söylüyorsunuz?" diye soruyor pattadanak. Gerçeği söyleyip söylemediğinden emin değilim, fakat yakınlarını yeni kaybetmiş bir adama karşı pek münasip bir davranış da sayılmaz; burada, bu ölüler evinde araştırmacı acar gazetecilik sanatını icra etmenin vakti değil.

Fakat hamile eş ile diğer kadın akrabaların saldırı sırasında neden evde olmadığını da kimse izah edemiyor. Bir başka adam geliyor, Hâdi'nin kayınbiraderi. "Yetkililer onları sağ ele geçirebilirdi," diyor. "Ev kuşatılmıştı. Fakat askerler eve daldı, içerdekilerden birini koridorda vurup öldürdüler ve sonra bu odaya el bombası attılar. Ölen adamlardan ikisi yerde yatıyordu. Daha önce yaralanmışlardı."

Daha önce yaralanmak mı? Bu iki adam bir hafta önce Kazba'da altı polisin öldürüldüğü saldırıya katılmış olabilir miydi? İçlerinden biri o saldırıdan sonra kaçarken mi yaralanmıştı? "Kesinlikle hayır!" diyor kayınbirader hiç duraksamadan. "Sokak gösterileri sırasında vuruldular." Fakat askerler yaralı adamların bu evde olduğunu açıkça biliyordu. İhanete uğramışlardı; kayınbirader bile, 'Birilerinin askerlere yaralı adamların burada olduğunu söylediğini' kederle kabul ediyordu. Derken sakallı adam geliyor. "Bu ordunun intikamı," diyor, yumuşak, tehlikeli bir sesle. "Eve girdiklerinde askerlerden biri, 'Bize Gümmar'da yaptığınızı şimdi biz size yapacağız' diye bağırmış." Gümmar, 1991'de silahlı Müslümanların on beş Cezayir askerini vurup öldürdüğü sınır karakolu. Yarı karanlıkta dikilen ve 'intikamı' tekrar tekrar zikreden sakallı adam için mesele gayet açık. "Elbette onları sağ yakalayabilirlerdi. Fakat hepsini, yaralılar da dahil, öldürmek istediler. Yaralı sakallı adamları hastaneye götüremiyoruz, çünkü hemen gözaltına alıp işkence yapıyorlar. Bu yüzden burada saklanıyorlardı."

Sokakta daha da fazla kadın toplanıyor, sessizce ağlıyorlar, onlarca meraklı genç adam onlara katılıyor. Tarih, Cezayir'de hep olduğu gibi, bize doğru yavaşça ilerliyor. Adamlardan biri bize, aynı klostrofobik sokakta sadece üç yüz metre ileride bulunan bir başka evin önemini bilip bilmediğimizi soruyor; orası da bir 'şehitler' evi. O binada, FLN gerillaları ve bazılarının çocukları, Fransız paraşütçülerine teslim olmak yerine havaya uçmayı tercih etmiş (aralarında Pontecorvo'nun Cezayir Savaşında anlattığı 'kahraman', yani Ali La Pointe de varmış). 14 Şubat 1992'nin erken saatlerinde, farklı bir ulusun 'Paraşütçüleri' Kazba'ya geri döndü ve bir başka efsane doğdu.

Bir iğnenin ucunda kaç meleğin dans edebildiğini kim bilir. Fakat Budiaf'ın ülkeye geldiği gün daha da ezici bir teolojik soru tüm ağırlığıyla FIS yandaşlarının omuzlarına binmişti: bir adamın sakallarım tıraş etmek ne kadar sürerdi? Ali'nin Rahmuni El-Tayib Caddesi'nin sonundaki kuaföründe, İslami bir sakalı yaklaşık beş dakikada kazıyabiliyorlardı. Fakat 75 yaşındaki yaşlı dükkân sahibinin bize anlattığı kadarıyla, FIS üyeleri bazen bu zaruri tıraş sırasında epeyce gevezelik yapıyordu. Bu gevezelik süreci on dakikaya uzatabiliyor, fakat 15 Cezayir dinarından (sadece 60 ABD senti) ibaret ücret değişmiyor ve bir çırpıda gözaltına alınmaktan ve içeri atılmaktan yakayı sıyırmak düşünüldüğünde bu parayı ödemeye değiyordu. O yüzden artık başkent Cezayir'in sokaklarında, FIS'in simgesi sayılan aleni Müslüman sakalıyla dolaşanlar cesur adamlardan ve aptallardan ibaretti. Ve o yüzden, berberde hasıl olan bu değişimin Cezayir hükümeti açısından hayati (hattâ askeri) etkileri vardı. İslamcılar sakallarını kazıtarak yeraltına çekilmiş oluyordu.

Kanıt, Ali'nin dükkânının zemininde olduğu gibi duruyordu, kahverengi ve siyah kıllardan oluşan bir yığın, insan tüyünden bir halı; Ali yığını kocaman bir sanayi süpürgesiyle çabuk çabuk süpürüp çöpe yolladı. Ali soyadını vermeyecek kadar korkuyordu, fakat iki cılız gri kedinin güneşin altında mırıldadığı kapı önüne çömelip maharetinin reklamını yapmaya direnemeyecek kadar da kendisiyle gurur duyuyordu. Mesleği Cezayir siyasetinde hiç bu kadar önemli bir rol oynamamıştı. "Sakal tıraşı uçak kullanmak gibidir," dedi. "Ya da..." (bunu söylerken gülüşünden kinizmle muzipliğin bir karışımı okunuyordu) "... bir makale yazmak gibi. Kabiliyet ellerinizdedir. Çatışmalar nedeniyle geçen Cuma dükkânı açamamama rağmen günde ortalama beş sakal tıraş ediyorum. Fakat bu insanların büyük kısmı sakallarını evde tıraş ediyor." Gayet akıllıcaydı. Bununla birlikte Cezayir istihbarat servisleri için sakalların yok oluşu bir başka sorun yaratmıştı; zira sokaklarda dikkat çekmemek için ajanların birçoğu dikkatli suratlarını zavallı gür sakallarla donatmıştı. Daha bir hafta önce böyle sakal bırakmış, uzun hamis entarisi giymiş bir güvenlik elemanının, Bab ül-Oued Camisi'nin yakınında bir imamı yakaladığı biliniyordu. Muhitin polis karakolunda ajan, imamın sakalının sağ kısmını hemen tıraş etmiş ve (imamın anlattığına bakılırsa), "Eninde sonunda hepinizi yakalayacağız," diye de eklemişti. Başkent berberlerinin ekstra kârlarına vesile olan heyecan verici bir yemindi bu.

Başkent Cezayir halkından, geri dönen mirasyediye muazzam bir hoşgeldin demeleri isteniyordu. Fakat uzun boylu, sakil, ince yüz hatlı ve ihtiyar Muhammed Budiaf, nefret ettiği merhum rakibi Houari Boumediene'in adını taşıyan havaalanına vardığında, onu birkaç taksi şoförü, hamallar, gazeteciler ve FLN üyelerinden başkası karşılamadı. Yegâne coşku emaresi, varış salonunun yanında geleneksel kahverengi cübbelerini giymiş, gizli polisin bakışları altında bezgin bezgin davul gümbürdetip kulak tırmalayan bir grup Berberiydi. Budiaf boş caddelerden geçirilip boşaltılmış başkanlık konutuna getirildi ve burada Kuran'a el basıp 'Devlet Konseyi'nin anayasal olmayan liderlik görevini kabul etti. 'Demokratik süreç' dediği şeyi devam ettirmeye söz verdi, fakat devlet başkanı ve parlamento ile birlikte artık demokratik sürecin yerinde yeller eserken bunu nasıl yapabileceğini açıklamadı.

Bir ay öncesine kadar Fas'ta bir tuğla fabrikası sahibi olan 72 yaşındaki bir emekliyle basının karşılaşması, Cezayir'i kurtuluşa götüreceği söylenen bu adam açısından bir mahkeme gibi olmalıydı. Fakat iki saat boyunca Muhammed Budiaf sıkı, neredeyse kartal gibi biri olduğunu kanıtladı; kamera flaşlarını güneş ışığı gibi bünyesinde eritti, 'baskıdan' söz etmeye cüret eden gazetecileri azarladı, Batı ülkelerine bu müşkül zamanında Cezayir'e yardım eli uzatmaları çağrısı yaptı. Hükümetteki seleflerini suçladı. Hukuka itaat talep etti. En az 6 bin genç Cezayirlinin çöldeki gözaltı kamplarına kapatıldığını (Fransız sömürge günlerinden kopya edilmiş bir başka eylemdi bu da) kabul etti ve 'demokrasiye saygının demokrasinin yok edilmesine yol açmaması gerektiğini' iddia etti.[4]

Sadece dört gün içinde elli Müslüman gösterici daha Cezayir kentlerinde polis tarafından öldürüldü. Aralık'ta seçilmek üzere olan en önemli FIS adayı ve siyasi yapı içine tekrar konumlanabilecek (hattâ hükümetle görüşebilecek) tek isim olan Abdülkadir Mogni hapse atıldı. Zaten Budiaf FIS'le görüşmek istemiyordu. 'Devlet Konseyi'nin FIS'i silahlı ayaklanmaya kışkırtmayı tercih edeceğine dair Cezayir'de giderek artan bir şüphe vardı; böylece partinin derdinin hiçbir zaman anayasal siyaset olmadığı, Ocak seçimlerinin iptal edilmesinin ordunun değil, İslamcıların askeri darbesini engellediği 'kanıtlanacaktı'. Silahlı adamlardan oluşan grupçukların ortaya çıkmaya başladığı kesindi. Kendisine 'Yemine Sadakat' adını veren bir örgüt, Buyali'nin bağımsızlık savaşını sürdürdüğü iddiasıyla, cihat çağrısı yapıyordu. Budiaf ise öfkesini iki hedefe odaklamıştı: FIS ve birçok Cezayirlinin kendilerine vaat edilen demokrasiden umudunu kesmesine yol açan yolsuzluk. Hedeflerinden ilki Budiaf'ı hiç ciddiye almayacak, ikincisi ise öldürecekti.

Ve 29 Haziran 1992'de Budiaf öldüğünde hepimiz durumu yanlış anladık. Ben Moskova'daydım; Ermenistan'ın kıyısında patlak veren Dağlık Karabağ savaşından dönmüş, Kremlin duvarına tepeden bakan bir otel odasındaydım. Telefonum çaldı; hâlâ dış haber editörüm olan Harvey Morris Londra'dan arıyordu. "Budiaf'ı tepelediler," dedi, her zamanki hassasiyetiyle. "Görünen o ki işini İslamcı ahbaplar bitirdi." Morris'e inanıyordum. Gerçekten de, Cezayir'in doğusundaki Annaba kentindeki bir mitingde konuşurken Budiaf'ın üç kurşunla öldürüldüğünü duyduğumuzda, hepimiz FIS'in (veya harekete sempati duyan silahlı bir grubun) birçok İslamcı'nın dile getirdiği ölüm tehdidini hayata geçirdiğini düşünmüştük. En az bir örgüt, İslami Cihad, Cezayir hükümetine karşı 30 Haziran'da 'topyekün' savaş başlatma sözü vermişti. 'Bin' polis ve asker öldürmeye yemin etmişler, fakat (Independent'ta uğursuzca ilan ettiğim üzere) 'bir gün önce harekete geçmiş ve kendilerini imha etmek için kurulan hükümetin bütün yapısını ortadan kaldırmışlardı.'

'Onların' kim olduğundan en ufak bir kuşkum yoktu, Lübnan ve işgal altındaki Batı Şeria ve Gazze'de kullanılıyor olsa da, daha önce Cezayir İslami Cihad'ının ismini niye duymamış olduğumu sormadım kendime. Geri dönüp Cezayir'le ilgili haber defterlerime bakamazdım, zira onlar Beyrut'ta, bense Moskova'daydım. Belki o defterlere bakabilseydim, Budiaf'a yönelik düşmanlığın sadece FIS'ten değil, yönetici elitin yolsuzluk karşıtı kampanyadan korkan zengin üyelerinden, hattâ ordu içinden kaynaklandığına dair bir ipucu bulabilirdim. Yaşlı devlet başkanının İslamcılar tarafından öldürülmemiş olabileceğine dair giderek artan kanıtları, ancak iki hafta sonra Cezayir'e döndüğümde keşfedecektim. Ölümünden hemen önceki haftalarda Budiaf Cezayir içinde güçlü laik düşmanlar kazanmıştı (bunlardan en az birinin, eski devlet başkanı Şadli Ben Cedid'le bağlantılı olduğu söyleniyordu) ve Budiaf'ın dul eşi bile şimdi cinayeti FIS'in işlediğine inanmadığını söylüyordu. Cinayetin üzerinden üç hafta geçmemişken, İçişleri Bakanı General Larbi Belheyr (General Nizar ile birlikte Budiaf'ın 'Konseyi'ndeki en güçlü ikiliyi teşkil ediyorlardı) yeni başbakan Belaid Abdüsselam tarafından, güvenlik 'zaafı' gerekçesiyle görevinden alındı. Ciddi bir zaaftı gerçekten de.

Budiaf, korumalarından biri olan Asteğmen Lembarek Bumerafi tarafından öldürüldü. Devlet televizyonu kameraları başkanın konuşmasını ölüm ânıyla birlikte saniye saniye kaydetti ve Belheyr, Bumerafi'nin eylemi tek başına gerçekleştirdiğini açıkladı. Budiaf'ın başına iki, sırtına bir kurşun sıkmıştı. O günlerde bilinmeyen şey, başkanın yolsuzlukla mücadele kampanyasının Cezayir ordusundan emekli bir tümgeneral ile güney kenti Tamanrasset'te Şadli Ben Cedid'in ortağı olan ünlü bir işadamını ağına düşürmüş olduğuydu. Ve Budiaf suikastından sadece birkaç gün önce, yolsuzluk soruşturmasından sorumlu olan yüksek rütbeli bir subay da esrarengiz şekilde öldürülmüştü. Ayrıca Budiaf'ın (de Gaulle'ün FLN ile masaya oturması örneğini takip ederek), ılımlı FIS yetkilileriyle şahsi bir diyalog başlatma çabası içinde olduğuna dair söylentiler de eksik değildi.

Cezayir devlet televizyonundan bir görevliye yaptığım sessiz sedasız bir ziyaret, Budiaf cinayetiyle ilgili video kayıtlarının bir kısmının yetkililer tarafından gizlendiğini de ortaya koymuştu. Annaba'daki tanıklar suikast ânının en az dört ayrı kamera tarafından çekildiğini iddia ediyordu. Dünyaya gösterilen görüntüler (Budiaf son sözlerini söylerken ve ardından göğsünde kanla yerde cansız yatarken görülebiliyordu) sansürlenmişti. Devlet televizyonundaki kaynağım ise bu konuda kesin konuşuyordu:

Kameralar gerçek ölüm ânını kaydetti ve kurşunların Budiaf'a isabet ettiği sahneyi sansürlediler. Kayıtta başından vurulduktan sonra Budiaf'ın beyninin patladığı görülüyordu; bu kadar korkunç bir şeyi televizyonda gösteremezsiniz. Bumerafi'nin gözaltına alınışını gösteren bir başka kayıt daha var. Orada Bumerafi kameraya bakıp şunları söylüyordu: "Budiaf'ı kahramanca geçmişini ve iyi bir adam olduğunu bilerek öldürdüm. Fakat mafyaya karşı yeterince şey yapmadı. Ve halkın tercihine karşı çıktı. Hiçbir siyasi partiye üye değilim, fakat İslami harekete bağlıyım." Bumerafi kendinden öyle emindi, öyle özgüvenliydi ki (çok iyi konuşuyordu ve çok karizmatikti), yetkililer kaydı televizyonda gösterirlerse onun kahraman haline geleceğinden korktular.

Eğer bu anlatılanlar doğruysa, Budiaf cinayetinde gerçekten de İslamcıların dahli olabilirdi. Fakat Bumerafi'nin yakalanışını kuşatan olaylar, bilhassa da yetkililer gerçekten onun köktendinci bir katil olduğuna inandıysa, son derece kafa karıştırıcıydı. Bir rivayete göre Bumerafi Annaba'daki konferans salonundan kaçabilecek durumdaydı, fakat sonradan polise sakin sakin teslim olmuştu. Bir başka tuhaflık (iki hafta sonra FIS liderlerini Blida'da cümle aleme göstere göstere yargılayan) ordunun, Bumerafi'nin sorumluluğunu üstlenmeyi reddederek, sivil mahkemede yargılanması gerektiğini öne sürmesiydi. Bumerafi şimdi Annaba'daki (şu şansa bakın ki, Şadli Ben Cedid'in de memleketiydi burası) bir sivil hapishanede tutuluyordu ve yerel gazeteciler asteğmenin hayatı hakkında pek az bilgiye ulaşabilmişti. Yirmi altı yaşındaydı ve söylentilere bakılırsa, daha önce de Başkan Ben Cedid'in korumalığını yapmıştı. Başkanlık koruma birimindeki görevi için İtalyan Carabinieri tarafından eğitilmişti.

Bununla birlikte suikasttan önceki aylarda Budiaf'ın attığı adımlar, sevilmeyen bir lider olmaktan hiç korkmadığını gösteriyordu. Budiaf, muhtemelen onu başta destekleyen eski FLN ve ordu mensuplarını şaşırtarak, Mayıs'ta emekli Tümgeneral Mustafa Belucif'in tutuklanması emri vermişti. Belucif Blida'da çıkarıldığı askeri mahkemede devlet fonlarını usulsüz kullandığı suçlamasıyla yargılandı. Budiaf önde gelen bir işadamının yolsuzluk suçlamalarıyla tutuklanmasını emretmişti; yasadışı temel gıda maddesi satışı ve kaçakçılığı ile itham ediliyordu. Bu soruşturmayı yürütmekle görevlendirilen yetkililerden biri ordu mensubu bir teğmendi; Budiaf'ın öldürülmesinden sadece birkaç gün önce başkent Cezayir'deki bir caddede suikasta kurban gitmişti.

Cezayirli bir köşe yazarı Budiaf suikastına 'Cezayir-gate' adını takmış ve cinayetin ayrıntılarının, FLN muhalifi Muhammed Kider'in 1967'de Madrid'de bir caddede vurulması ve Krim Belkacem'in 1970'de Frankfurt'ta boğulmasında olduğu gibi, üzerinin örtülebileceğini ima etmişti bile. El-Vatan gazetesinde Laid Zağlani, Cezayir Dışişleri Bakanı Muhammed Ben Yahya'nın öldürülmesine (1982'de beraberindeki bir heyetle savaşı durdurma amacıyla İran-Irak sınırına gittiği sırada vurulmuştu) dair ayrıntıların 'ulusun yüksek çıkarlarını korumak için' gizli tutulduğunu hatırlatıyordu. Bunun Saddam Hüseyin'i korumak için yapılmış olması daha muhtemeldi — lâkin bu başka bir hikâye.

Artık Cezayir'de Budiaf suikastını 'mafyaya' atfetmek modaydı; Şadli Ben Cedid'in on iki yıllık iktidarında ülkenin kanını emip zenginleşen sosyal ve siyasi sınıfı üstü örtük şekilde ifade etmek için kullanılan bir kavramdı bu. Eski başbakan Abdülhamid Brahimi'nin, on yılda hükümet yetkililerine 28 milyar dolar (Cezayir'in dış borçlarına eşit bir meblağ) rüşvet verildiği iddiası, halk kültürünün popüler konusuydu. Budiaf'ın destekçileri, 'mafya' ile İslamcı hareketler arasında ittifak olduğunu bile iddia ediyordu.

"Şehidimiz Muhammed Budiaf'ın öldürülmesiyle ilgili bütün gerçeği bilmek istiyoruz — benimle birlikte ellerinizi kaldırın ve gerçeği istediğinizi söyleyin." Kelimeler, öldürülen başkanın kurşun delikli son kalıntılarının altındaki kahverengi çamur ve kurumuş çelenk yığınının üzerine döküldü. Ve Budiaf'ın eski silah arkadaşları (otuz yıl önce ülkelerini Massu'nun paraşütçülerinden kurtaran militanlar, bombacılar ve kuryeler) ellerini mezara doğru kaldırıp, sertçe ve yüksek sesle, "İstiyorum," dedi.

İhtiyarlık, en acımasız erkek ve kadınlara bile vakar ve incelik bahşeder. Beyaz saçlarla kaplı başını, ölen liderinin yasıyla sallayan Ömer Budavud da sadece bir başka ihtiyar asker gibi görünüyor, herhangi bir Anma Pazar'ında bir İngiliz savaş anıtının önünde görebileceğiniz türden kambur bir siluet. Ancak Budavud Fransa'da faaliyet gösteren FLN'nin lideriydi, akaryakıt pompalarının havaya uçurulmasını, Cagnes-sur-Mer'de bir trenin raydan çıkarılmasını, Lyon'da dört jandarmanın öldürülmesini, Jacques Soustelle'e yönelik suikast teşebbüsünü o örgütlemişti. Bu kadar kanlı bir maziye sahip insanlar gerçeği öğrenmeyi bekleyebilir mi? Sözgelimi Ebubekir Belkayd, bu özgürlük savaşçısı, 1956'da Fresnes Cezaevi'nde Budiaf'ın koğuş arkadaşı olan bu adam, Cezayir'in kaçırdığı fırsatların yasını tutuyordu. "Şimdi işler çok daha ciddi," diyordu. "Başkan Budiaf temizdi — liderimiz olmadan önce sürgündeydi, resmi yapıların uzağındaydı. Buraya ülkemizi modernleştirmek için, bize temiz bir yol sunmak için geldi. Evet, onun şahadetiyle ilgili gerçeği öğreneceğimizi umut ediyorum. Peki mümkün mü? Kennedy'yi kimin öldürdüğünü biliyor muyuz? Ha, biliyor muyuz?"

Madam Budiaf da oradaydı; kocasını FIS'in öldürdüğünü 'bir an bile olsun' düşünmediğini söylüyordu. Yeşil ve beyaza bürünmüş, yüzünü güneş gözlüklerinin ardına saklamış, toprak yığının önünde duruyordu; derken Belkayd'a sarıldı ve kocasının mezarının yanındaki mermer katafalkı görmezden gelerek, Belkayd'ın kollarının arasında hıçkırmaya başladı. "Houari Boumediene, 1932-1978" diye yazıyordu katafalkın üzerinde. Budiaf, 1962'deki kurtuluşun ardından Boumediene'in devlet başkanlığı teklifini geri çevirmişti, zira kukla bir lider olmak istemiyordu; Fas'ta sürgündeyken Boumediene'e muhalefet etmekten geri kalmamıştı. Budiaf'ın mezarıyla aynı sırada, birbirinin eşi olan başka katafalklar da vardı; her birinde şerefli bir savaşçı yatıyordu, üzerlerine yorumsuz veya şatafatlı sözlerden uzak bir şekilde, sadece isimler kazınmıştı. Bu isimlerin anlamlarını çözebilmek için ya hafızanıza ya da bir tarih kitabına başvurmak zorundaydınız. Larbi Ben M'hidi vardı (1957'de Fransız paraşütçülerce öldürülmüştü). Ferhat Abbas vardı (kendi FLN'si tarafından sürgüne gönderilmişti). Abane Ramdane vardı (Tangiers yakınlarında, FLN'li yoldaşları tarafından acımasızca —muhtemelen boğularak— öldürülmüştü). Frankfurt cinayetinin kurbanı Krim ile Ayt Hamuda Emiruş ve Sid El-Havas (her iki FLN lideri de 1959'da, 4. Vilayet'te —Buyali'nin bölgesi— Fransızlar tarafından öldürülmüştü) vardı. Bu mezarlarda kurşunla parçalanmış bu kadar çok kemik ve kırılmış boyun varken, kim mezarlığın en yeni 'şehidiyle' ilgili gerçeği öğrenmeyi umabilirdi?

İşte El-Alya'nın nemli mezarlığında böyle bir gerçek, aydınlık ve keşif talebi vardı. Elbette kimse parmağını kaldırıp işaret etmiyordu. Kimse İslamcıları veya 'mafya'yı ya da yaşlı FLN'yi suçlamıyordu. Mezartaşlarının arkasında bir grup asker, birkaç mavi üniformalı polis ve dağınık halde ellerinde yan otomatik tüfekler, bellerinde mermi dizili kemerler taşıyan kotlu tıraşsız genç erkekler dikiliyordu. Güvenlik için elbette. Aynı Muhammed Budiaf'a Annaba'da göz kulak olan korumalar gibi. Onu başından ve sırtından vuran, güvenliği sağlayanların arasından çıkmıştı.

Budiaf'ın ölümü, Cezayir'deki savaşın vahşete dönüştüğü an oldu. BBC, acımasız saldırılara dair ne zaman görüntü verse, seyircileri 'sinir bozucu' olduğu konusunda uyaracaktı. O yüzden ben de okuyucuları, bu kitabın ilerleyen sayfalarında çok fazla kan bulacakları konusunda uyarmak istiyorum. Zira iki yıl içinde, Cezayir'in dört bir köşesinde büyük oranda bihaber olunan bir trajedi yaşanmaya başladı; bu trajedinin doğası (seçim zaferi ellerinden alınan Müslüman militanların isyanı) çok iyi biliniyordu, fakat her geçen gün boyutlanarak, Fransa'dan bağımsızlığın kazanıldığı yıllardan beri tanık olunmamış bir ölçekte kan dökülmesine yol açtı. 1994'e gelindiğinde resmi kayıtlar, şiddet olaylarında 4 binden fazla insanın öldüğünü gösteriyordu ve Cezayir'in geniş kesimleri her gece, etkinliğini giderek artıran bir askeri örgütün, 'Silahlı İslami Hareket'in kontrolüne geçiyordu. Son iki yıl Cezayir'in Fransa'ya karşı verdiği 'vahşi barış savaşı'nın bir tekrarıysa, şimdi akan kan, İngiltere ve Amerika'nın on yıl sonraki Irak işgalinde yaşanacakların dehşet verici habercisiydi.

Güvenlik gücü personelinin aileleri (ve bazı durumlarda bizzat subaylar), kendi güvenlikleri için artık her gece hükümet binalarına çekilmek zorunda kalıyordu. İslamcılarla giriştiği büyük çaplı çatışmalara rağmen Cezayir ordusu ve paramiliter polis, oldukça vahşi şekilde kesilen ve sayıları giderek artan kurbanları koruyamıyordu. 'Kesmek', yaşananları tarif etmek bakımından tam da doğru kelimeydi, 'İslamcılar' tarafından öldürülenlerin birçoğu bıçakla parçalanıyor, başları gövdelerinden neredeyse ayrılacak halde çöp yığınlarına veya yol kenarlarına atılıyordu. Profesörler ve gazeteciler, askerler ve Müslüman militanlar, polisler ve yerel hükümet yetkilileri her gün katlediliyordu. Cezayir'e yaptığım korku verici ziyaretlere dair defterlerim bu acımasız ve fütursuz cinayetlerin ayrıntılarıyla dolu. 27 Ocak 1994'te, Kasr El-Buhari köyünden 24 yaşındaki işsiz bir adam, tümüyle parçalanmış ve başı kullanılmayan bir sinemanın merdivenlerine bırakılmıştı. Katillerin köy duvarlarına astığı bildirilerde, "İslam ahlakını ihlal eden herkese ders olsun," diye yazıyordu. Siyasi partilerin katılacağı (FIS'in hariç tutulduğunu söylemeye gerek yok) bir 'ulusal konferansın' hemen öncesinde bir polis, Annaba'da bir grup çocuğun gözleri önünde bıçaklanıp öldürülmüştü. Konferansın sona erdiği akşam İslamcılar Cicel bölgesinde yedi sivili öldürdü; ölenler arasında tarih profesörü Dr. Ferhat Çibut da vardı ve anne-babası, eşi ve iki çocuğunun önünde vurulmuştu.

Dış dünya her zamanki gibi savaşın yerli değil yabancı kurbanları için kaygılanıyordu, ki katiller tarafından kurnazca fark edilen bir olguydu bu. 'Haçlı devletlerinin' tüm vatandaşlarını 'infaz etme' yeminlerini, Ocak 1994'ün başında Cezayir'de yirmi altı Batılıyı öldürerek hayata geçirdiler. Fransız konsolosluğundan bir kadın görevlinin öldürülmesi, Fransa'nın bütün vize işlemlerini askıya almasına yol açtı. Monique Afri cinayetini, otuz yıldır Cezayir'de yaşayan 62 yaşındaki Tunus doğumlu Yahudi Raymond Fouzoum'un öldürülmesi takip etti. Müslüman bir kadınla evli olan ve Cezayir vatandaşlığına geçmeye çalışan Louzoum, bağımsızlık savaşı hakkındaki birçok filmde Fransız subayı rolleri oynamıştı. Başkent Cezayir'in tam merkezindeki Diduş Murad Caddesi'nde Louzoum'un kafasına iki kurşun sıkıldı.

Cinayetlerin arkasında sadece Müslüman isyancılar yoktu. 1993'ün sonunda Cezayirli bir insan hakları grubu ilk kez hükümetin İslamcılarla mücadelesinde ölüm timleri kullandığını iddia etti. Cezayir polisinin Müslümanların bir karargahına düzenlediği saldırıya dair Fransız istihbaratının hazırladığı rapor, bir subayın adamlarına esir almamaları emri verdiğini açıkça gösteriyordu. Aralık 1993'te 'İslamcılar' (belki de bu noktada artık kelimeyi tırnak işareti içinde kullanmaya başlamamız gerek), on iki acemi eri Sidi Bel-Abbes yakınlarındaki kamplarında öldürdü. Ocak 1994'ün başında bir asker, başkent Cezayir dışındaki rutin bir polis kontrol noktasında durduruldu. Ordu geçiş kartını gösterir göstermez boğazı kesildi. Kontrol noktası sahteydi; 'polisler' de polis üniforması giymiş militanlardı. Ya da gerçekten öyle miydiler? Bu jaux barrage'lar (sahte kontrol noktaları) giderek sıklaşıyor ve her geçen hafta başkente daha da yaklaşıyordu. Kısa süre sonra Cezayir'de hâlâ seyahat edebilen bir avuç gazeteci, katillerin gerçek polisler olduğunu açıkça anladı; sabahları hükümet, akşamları ise isyancılar için çalışıyorlardı.

Ordu, Lahdarya Dağları'ndaki 'İslamcı' gruplara karşı tank ve helikopter kullanmaya çoktan başlamıştı. Bundan başka pek az seçeneği vardı, zira isyancılar artık Cezayir'in dört bir köşesinde bölükler halinde hareket ediyordu. Ondan fazla misafir Hırvat işçi Aralık 1993'te boğazları kesilerek öldürüldüğünde, hiçbir kaçma şansları yoktu; işçileri infaz edenler, Oran dışındaki şantiye barakalarına baskın düzenleyen elli silahlı adam arasındaydı. Bazı zamanlar Cezayir kentleri kitlesel paniğin eşiğine kadar geliyordu. Monique Afri'nin öldürülmesi vize bölümünü kapatana dek, ülkeden ayrılma umuduyla gece gündüz Fransız büyükelçiliğinin önünde bekleyen binlerce Cezayirlinin oluşturduğu kuyruklar, başkentteki ekmek kuyruklarını geride bırakıyordu. Öte yandan yetkililer, Cezayirlilerin iç savaşın ne demek olduğunu unutmasına hiç izin vermiyordu. Devlet televizyonunda her gün tekrar tekrar, Kabil'deki Sovyet sonrası katliamlar, Afgan başkentini bombalayan Mig savaş uçakları, sokaklarda yatan kadın ve çocuk cesetleri gösteriliyordu. Dolaylı olarak verilen mesaj belliydi: Eğer hükümetinizin arkasında yek vücut olmazsanız, başkentin, Oran'ın, Konstantin'in ve Cezayir'in diğer tüm kentlerinin başına bunlar gelecek. Peki yetkililer bir hükümeti desteklemeleri için halkı korkutmak konusunda ne kadar ileri gidebilirdi?

Bir yıl içinde hükümet, Cezayir ordusunun yüksek rütbeli subaylarından oluşan bir heyeti, 'İslamcı' gerilla ordularıyla nasıl savaşılacağını öğrenmek umuduyla, Arap başkentlerini turlamaya, özellikle de Kahire ve Şam'a gönderecekti. (Gerçek İslamcıların devlet başkanı Sedat'ı öldürdüğü) Mısır'da, ordunun, silahlı isyancıların Assiut ve Beni Suf etrafındaki şeker kamışı tarlalarında bulunan sığınaklarına nasıl baskın düzenlediğini, ardından hayatta kalanları nasıl işkenceyle sorguladığını veya askeri mahkemelerde verilen cezalarla astığını öğrendiler. Şam'da, Suriye özel kuvvetlerinin 1982'de isyancı Hama kentinde binlerce Müslümanı top ve tanklarla nasıl öldürdüğünü, eski sokakları ve camileri yerle bir ettiğini birinci elden öğrendiler. 1994 Aralık'ının sonunda Cezayir ordusu, Ayn Defla (neredeyse Hama büyüklüğünde bir kentti) çevresindeki Müslüman mevzilere, top ve tanklarla, tıpatıp bir saldırı düzenledi ve GIA üyesi olduğu iddia edilen 3 bin kişiyi öldürdü. Yine esir alınan kimse olmamıştı.

Ortadoğu'daki bu çatışmaların sonraki askeri harekatlar için kaç kez ders mahiyetinde kullanıldığını bilmek öğretici olacaktır. Fransızların 1954-62 yılları arasında FLN'ye karşı yürüttüğü Cezayir savaşı, İsrail hükümetinin de beklenmedik bir katılımına sahne olmuştu. Dönemin İsrail Genelkurmay Başkanı İzak Rabin, İsrail'in Paris askeri ataşesi Uzi Narkiss ve dönemin İsrail askeri istihbarat şefi Chaim Herzog, Güney Fransa'daki donanmaya bağlı bir komando birimi üssüne, Korsika'da Fransız komando eğitim merkezine ve bizzat Cezayir'e götürüldü. Herzog'a göre, Cezayir'de, 'FLN'ye karşı verilen amansız mücadeleyi yerinde müşahade etmişlerdi.' Kırk yıl sonra Pentagon, İsrail ordusunun Filistin intifadası sırasındaki taktiklerini talim etmesi için İsrail'e bir heyet gönderdi; bu dersleri, Iraklı asilerle savaşta kullanabilmeyi amaçlıyorlardı. Kullandılar ve tahmin edilebileceği gibi sonuç felaket oldu. Yani Irak'taki Amerikalıların, dolaylı ve bilinçsiz bir şekilde, Fransa'nın Cezayir bağımsızlık savaşındaki içler acısı taktikleri kullandığı pekâlâ söylenebilir.

Bütün Cezayirlilerin ve bütün Arapların (ve 2001'den itibaren, George W. Bush liderliğindeki ABD yönetiminin) ruhunun ta derinliklerine nüfuz etmiş olan 'Komplo', şimdi rahatsız edici bir biçim kazanıyordu. GIA, Fransızların (özellikle de Cezayir'e burnunu sokmayı seven ve otoriter Fransız İçişleri Bakanı Charles Pasqua'nın) rejime askeri yardım ve siyasi teşvik sağlamasının, Avrupa'nın eski 'Haçlı' devletlerinin Cezayirli Müslümanlara karşı savaş ilanı olduğuna kendisini inandırmıştı. Cezayir hükümeti de ABD'nin şimdi GIA'yı desteklediği inancındaydı. ABD'nin FIS sözcüsü Enver Haddam'ın Washington'da ofis açıp faaliyet göstermesine izin vermesinin başka ne gibi bir açıklaması olabilirdi ki? Amerikalılar, İslamcılarla 'diyalog' çağrısında başka niye bulunsunlardı (ki İsrail'in Müslüman düşmanlarına yönelik hiç yapmadıkları bir şeydi bu)? Washington'un Kuzey Afrika'da, kontrol edemeyeceği demokrasilerden ziyade, 'ılımlı' İslami rejimler yaratmak istediği açıktı. Veya bütün bunları 'Komplo' olarak da okuyabilirsiniz.

Cezayir'de korku bir hastalık haline geliyordu. "Aralık'ta bir akrabamın Oran'daki cenazesine gittim. Doğal nedenlerle ölmüştü, fakat cenazede bir şeyh, daha geçenlerde Belçikalı kocası ile birlikte öldürülen Cezayirli bir kadından söz etti." Akşam yemeği masasında sessizlik vardı; acı biberler ve domatesleri çatal-bıçaklarımızla didikleme vakti değildi. "Şeyh öldürülen Belçikalıdan hiç söz etmedi; onu bilmezlikten geldi. Fakat kadınla ilgili olarak, 'Eğer bir yabancıyla evlenmeseydi, başına bunlar gelmeyecekti' dedi."

Anlattıklarının dehşetinin iyice anlaşılması için bir süre durdu. "Böyle insanlarla nasıl bir yere varabiliriz? O şeyh gibi insanların iktidara gelmesine nasıl izin verebiliriz? Buradaki birçok sorunumuz, eğitim sistemimizden kaynaklandı. FLN çocuklara tarihin 1962'de, bağımsızlık savaşından sonra başladığını öğretti. Abdülkadir, Fransızlara karşı mücadele eden savaşçımız öğretilmedi onlara. Fakat insanlar FLN'yi ve onların tarih versiyonunu reddetti. Onlara tek doğru gelen şey Kuran'dı ve bu da köktendinci liderlerin gücünü artırdı. Onlar da Oran Camisi'ndeki şeyh gibiydiler; Kuran'dan herhangi bir ayeti alıp onunla büyük ateşler yakabiliyorlardı."

Büyük ateşler her yerde. Ev sahibimize, Belçikalı adamla öldürülen eşinin cesetlerinin fotoğraflarını gördüğümü söylemiyorum. Cezayir hükümeti, morglardaki parçalanmış cesetlere, kesilmiş boğazlara ve kurşunlarla delik deşik olmuş cesetlere ait sayısız renkli fotoğrafı içeren tüyler ürpertici bir dosya yayınladı. Kır saçlı kadın bir morgun zemininde yatıyor, ağzının sağ tarafında bir kurşun deliği var, gözleri yarı yarıya açık, sağ göğsü beyaz örtünün üzerine fırlamış. Üzerinde sadece iç çamaşırları olan kocasının göğsünde, omzunda ve yüzünde kurşun delikleri var. Gözleri kameraya bakıyor; 29 Aralık 1993'te Buira'daki evlerine gelen katillere de böyle bakmış olmalı. Onların karşısında genç bir Fransız yatıyor, 23 Mart 1994'te Bir Hadem'de öldürülmüş, kısa siyah saçları hâlâ düzgünce taralı, aşağıya, göğsündeki iki kurşun deliğine doğru bakıyor. Öldüğü sırada da böyle mi bakıyordu, diye soruyorum kendime. Metalin göğsüne girdiğini hissedip, kalbini parçalayan şeyin ne olduğunu anlamak için şaşkınlıkla aşağıya mı baktı?

Sayfaları çevirdikçe daha da kötüsü çıkıyor karşıma. Oran dışında baskına uğrayan Yugoslav misafir işçilerin hepsinin boğazları kesilmiş. Düzgün küçük kesikler değil boyunlarındaki, ölümü ansızın ve acımasızca uygulayabilen görünmez bir jilet değil. Boğazları açılmış, sanki testereyle kesilmiş gibi, kan göğüslerine doğru oluk oluk akmış. İçlerinden biri, genç bir adam, acıyla buruşturmuş yüzünü, çektiği ızdırap ölü yüzünün her yanına kazılı, acıyla başa çıkmaya çalışırken dudakları büzülmüş. Boğazını kesen kimse, omurgasına ulaşıncaya kadar bastırmış bıçağı. Ensesinin arkasındaki kemiğin beyazlığını görebiliyorsunuz.

Diğer cesetler sanki kan ve etle dolu bir kasap dükkânından çıkmış gibi, yüzleri lime lime olmuş, kollarındaki etler sıyrılmış. Bazı fotoğraflarda sadece gövdelerinden ayrılmış başlar var. 28 Ağustos 1994'te Ayn Defla'da öldürülen Cilali Nuri'nin sol gözü faltaşı gibi açık, başının üzerine konduğu battaniyeye dehşetle bakıyor, katilin bıçağına da böyle bakmış olmalı. Ve bir süre sonra bu vahşet pornografisi banalleşiyor. 13 Mayıs 1994'te öldürülen Ahmed Haddad'ın başı bir rafta duruyor, kafatasının altından kan damlıyor, biri yere yuvarlanmasına engel olmak için başı iki parmağıyla tutuyor. Halime Menad, 23 Temmuz 1994'te Ayn Defla'da öldürülen genç bir kadın; uzun siyah saçları ve yarı açık gözleri bir güzelliğin hayaletini barındırıyor hâlâ, kakülleri kesilip açılan boynundan akarak pıhtılaşmış kana batmış. 11 Nisan 1994'te Oran yakınlarında paramparça edilen bir başka genç kadın, geceliğiyle evinin zemininde öylece bırakılmış. Cesedi ucuz, turuncu-mavi bir halının üzerinde yatıyor, bir yastıkla kısmen örtülmüş üstü. Başı bir başka halının üzerinde duruyor, boynunun bir parçası çenesinin altından sarkıyor, gözleri kapalı. Diğer fotoğraflarda ise yakılmış fabrikalar, enkaza dönmüş okullar, otobüs ve kamyon iskeletleri var.

Bu pornografik ölüm pazarına herkes katılıyor. Middlesex'te, FIS'e bağlı cephe örgütü kendi dehşet fotoğraflarını yayınlıyor. Delik deşik olmuş gür sakallı bir 'İslamcı'nın resminin altında, "İşkence kurbanı" deniyor. "Gövdesi ve boynu keskin bir aletle delinmiş. Hayatını ve sevdiği her şeyi feda etti." Adamın gözleri gayet doğal bir tarzda açık, doğruca kameraya bakıyor, sanki çektiği acının ne kadar korkunç olduğunu açıklamaya çalışıyor. Kömürleşmiş cesetler var, yirmilerinde genç bir kız kana batmış, kafatasında bir kurşun deliğiyle kel bir adam. Bu kitapçık fabrika enkazları yerine, çöldeki gözaltı kamplarının renkli fotoğraflarını içeriyor, binlerce genç Cezayirli var o kamplarda, başkentin sokaklarında genç erkekleri sorgulayan Cezayirli polislerin fotoğrafları da eksik değil. Hükümetin kesilen boğazları gösteren el kitabı, 15 bin kadın ve erkeğin öldürüldüğünü iddia ediyor; büyük kısmının başları gövdelerinden ayrılmış. FIS kitapçığı ise, "Cunta'nın askeri darbesinden bu yana 60 bin Müslüman öldürüldü" diyor. Bir kan haresinin ortasında yatan genç bir adamın fotoğrafının altında şu yazıyor: "Allah yolunda öldürülenlere gelince, Allah onların yaptıklarını başa çıkarmaz... Kuran, 47, 4."

Bu tür bir katliama on yıl sonra tekrar tanık olacaktım. Bütün bu fotoğraflar 2003 ve sonrasında Irak morglarında da çekilebilirdi. Aynı şekilde yakılmış kamyonlar ve yıkılmış fabrikaların fotoğrafları da.

Ve elbette, insanlığa karşı bu suçları kimin işlediğini sormaya başlamadan önce (zira bütün bunlar sadece GIA veya isyancı FIS üyelerinin işi olamaz), kendime daha basit, daha açık, daha korkunç bir soru soruyorum. Ne tür bir adam (zira katillerin hepsi erkek), kısa kıvırcık saç, düğme burunlu ve güzel yüzlü Nebile Rezki'yi 23 Temmuz 1994'te Ayn Defla'daki evinde yakalayıp, adeta bir koyun veya tavukmuş gibi boğazını kesebilir? Ya bıçak ete girmeden önce evi sarmış olması gereken korku feryatları, ızdırap gözyaşları, bağışlanmak için sarf edilen çaresiz, umutsuz yalvarışlar? Ya 'kız ve çocuk ve aşk'?

Ve birkaç dakika sonra, karşımda duran dehşete gösterdiğim dikkatin, fotoğraflarda yakaladığım ayrıntıların, beni bu suçlara ortak kıldığını fark ediyorum. İran devrim muhafızlarının, 1988'de Bandar Abbas'taki soğuk hava deposunda ölen Airbus yolcularının fotoğraflarını nasıl elden ele dolaştırdıklarını hatırlıyorum, acının detaylarını, cesetlerin üzerindeki karınca izine benzer kan lekelerini, hâlâ bir meçhule bakan o gözleri inceleyişimi. Bir kez daha ortaçağ resimlerini hatırlıyorum; Hieronymus Bosch'un resmettiği parçalanmış cesetleri, Goya'nın Fransız gaddarlığının tecavüze uğramış ve karnı deşilmiş kurbanlarını, sırtlarına saplı oklarla dua eden azizleri. Bir keresinde, Kosova'da bir tarlada, otların arasında Arnavut bir erkeğin başını bulmuştum, Amerikan hava kuvvetlerinin mülteci konvoyuna attığı bombayla ayrılmıştı baş gövdeden, gökyüzüne bakıyordu ve kendi kendime, gayet soğuk bir biçimde, bunun Tudor İngilteresi'nde veya onbeşinci yüzyıl Avrupası'nın herhangi bir yerinde görülebilecek bir manzara olduğunu düşünmüştüm. Sonra başı bulan ve otların üzerine koyan genç kadınla tanıştım; onu oraya koymuştu, çünkü kopmuş başa ait olan yüzün gökyüzüne bakabilmesinin, ölen adamın anısını şereflendireceğini düşünmüştü.

Şimdi Cezayir'de, bir avuç gazeteci, korkuyla yolculuk yapıyoruz. Time dergisinden Lara Marlowe'la uyguladığımız bir rutin var. Bir dükkâna girdiğimizde, meyve veya sallama çay ya da kitapları dört dakika içinde alıp çıkmak zorundayız. Beş dakika, birilerine katilleri çağırması için yeterli zamanı verebilir. Şehir trafiğinde sıkıştığımızda yüzlerimizi gazetelerin arkasına gizliyoruz. Araba ile bir aile evinin önkapısı arasından manik bir Monty Python hızıyla yürüyoruz, aptalca gezinen gazeteciler, eski bir sessiz filmdeki karakterler gibi, korkumuz bizi yüksek hızda bir normalliğe zorluyor. Kapı zilini çal, sokağı kaçamak bakışlarla tetkik et, zile cevap vermeyen ev sakinlerine küfret. Akşam yemeğinde saatlerimize bakıp duruyoruz. Sokağa çıkma yasağı 11.30'da. Yelkovan on biri geçince gülüşlerimiz de silinmeye, çekip gitme arzusu her şeye baskın gelmeye başlıyor. Bazen sorguçlu şapkalar giyen polisler kent sokakları boyunca bize eşlik etmek istiyor. "Sizin emniyetiniz için," diyorlar. Evet, fakat şapkasını (cagoule) giymiş bir polisle kim yan yana seyahat etmeyi; genç Cezayirlileri gözaltına alan ve (kanıtları giderek daha korkunç bir şekilde ortalığa dökülmeye başlamış) işkenceler uygulayan, hattâ sık sık işkence ederek öldüren adamlarla birlikte görülmeyi kim ister?

Blida'ya gidiyoruz, bu eski Fransız kasabasını kısa süre sonra 'ölüm üçgeni' diye anacağız. Evet, bu afili isimleri seviyoruz. On yıl sonra da Irak'ta, 'Sünni üçgeni'nden (ki ne tamamı Sünni ne de bir üçgenle alakası var) söz etmeye başlayacağız ve sonra, kaçınılmaz olarak, sayfalarımızda Iraklı bir 'ölüm üçgeni' yaratacağız. Üçgenin Blida versiyonuna ulaşmak sadece yarım saat alıyor. 30 Haziran 1994, Blida'daki polisler sorguçlu şapka giyip otomatik tüfekler taşıyor. Duvarlara sprey boyayla 'FIS' yazılı. Ve Şeyh Muhammed Büslimani'nin gövdesi (cesedi keşfedilmeden önce bir dağ mezarında iki ay kalmış), sömürge kasabasının Atlas Dağları'nın altında uzanan merkezinde, kahverengi-sarı bir battaniyeye sarılı halde yatarken, etrafa formaldehit kokusu saçıyor.

Mitiça Ovası'nın yukarısına uzanan tepenin eteklerindeki tek katlı aile evinde, yerde Büslimani'nin 84 yaşındaki annesi Zühre oturuyor, eski gözlüklerinin ardındaki buruşuk yanakları gözyaşlarıyla ıslanmış ve oğlunun neden öldürüldüğünü anlamaya çalışıyor. "Allah'a şükür onu hastanede görebildim ve öpebildim," diyor. "Umudum o ki, onu cennette göreceğiz. Uslu bir çocuktu. Onu bize yüce Allah verdi ve bizden yine yüce Allah aldı. Onun hikmetinden sual olunmaz."

Cezayir'de Tanrı'nın hikmetinden sual etmemek (adam kaçırmayı, cinayeti, baş kesmeyi, ölümü tevekkülle karşılamak), artık bir yaşam tarzı. Fakat hakikaten de Büslimani'yi kim öldürdü? Cezayir'in 'Rehberlik ve Yenilenme' adlı yardım kuruluşunun başkanı olan, daha bir yıl önce Saraybosna'ya gidip onlarca Bosnalı Müslümanı tedavi için Cezayir'e getiren bir Arapça profesörünü kaçırıp öldürmeyi kim ister? "Onu hainlerin eli alıp götürdü." Büslimani'nin kurucuları arasında olduğu Hamas partisinin lideri olan ve şimdi bu küçük sömürge merkezinde dua edip yas tutan sekiz bin insanın önünde ağlayan Şeyh Mahfuz Nahna'nın açıklaması bu.

Peki buradaki 'hainler' kimdi? Katiller belliydi: Dört adam, 25 Kasım 1993'te, saçları dökülmüş, sakallı şeyhi tek katlı evinden almış ve birkaç gün sonra, onu sonsuza dek susturmadan önce ailesiyle tek bir kısa telefon konuşması yapmasına izin vermişti. Evini gezerken, önkapıya çağrıldığı sırada okuduğu dini kitapları ve dört adamın şeyhi kendi döküntü Renault'suna atıp götürmeden önce kestiği telefon hattını görebiliyorduk (kablo şimdi siyah bantla tekrar bağlanmıştı). Sadece birkaç kelime konuşmuşlar, eşi Güssem'e endişelenecek bir şey olmadığını söylemişlerdi. Kısa süre sonra döneceğini. Yani bildik hikâye.

Okaliptüs ağaçlarının ve Şeyh Büslimani'nin yaşadığı dökük gecekondunun altında oturmuş yüzlerce beyaz başörtülü kadının arasındaki eski bir arkadaş kaçınılmaz olanı hatırlıyordu: "Tek bir telefon görüşmesi yapmasına izin vermişler. Ailesi sormuş: 'Seni kim kaçırdı?' Susmuş. Arka taraftan, 'Onlara GIA olduğunu söyle' diyen bir ses duymuşlar. Sonra Büslimani, 'Duydunuz' demiş. Ailesi şeyhe nasıl olduğunu sormuş ve o şu yanıtı vermiş: 'Bazen, en kötü durumda bile, Allah'a şükretmelisiniz.' Ve ondan duydukları son sözler bu olmuş."

Fakat bu kadarla kalmamıştı. Cezayir'e dair, ülkenin içinde bulunduğu krizi çözeceği umulan umutsuz bir 'ulusal konferans'tan on gün önce, şeyhin cesedinin dağlarda bulunduğuna, Et-Afrun'daki bir mezarlığın yakınındaki ağaçların dibine gömülmüş olduğuna ilişkin bir söylenti yayılmıştı. Hamas'ın kısa süreliğine katıldığı, fakat bütün büyük siyasi partilerin boykot ettiği konferans sona erene kadar bundan daha fazlası söylenmedi. Tam sona erdiğinde ise Cezayirli yetkililer birdenbire, şeyhin kalıntılarının gerçekten de dağda bulunduğunu açıkladı. Ve neredeyse aynı anda, kaçırılmasından sorumlu olduğundan şüphelenilen iki adam (Guytun Nacer ve Rayid Zerani) tutuklandı. Denildiğine göre, Nacer ve Zerani, emri GIA içinde önemli bir rol oynadığı iddia edilen bir FIS üyesinden, Cafer El-Afgani'den almıştı; şeyhi kaçırmalarının nedeni ise, Hamas'ı konferansı boykot etmeye ikna etmekti.

Hükümet, ülkenin çektiği acıların sorumluluğunu tümüyle FIS'in sırtına yüklemekten memnundu. On binlerce İslamcı militan (ve pouvoir ile savaşan silahlı grupların mensupları) Blida'da yaşıyordu. Kent duvarlarının FIS sloganlarıyla kaplı olmasının ve genç adamların gelen yabancıları derin bir kuşkuyla izlemesinin nedeni buydu. Kirli hakilere bürünmüş ve parmakları her daim Kalaşnikof'larının tetiğinde olan paramiliter polisin, üzerinde gözetlemeye ve bağırarak emir vermeye yetecek genişlikte deliklerin açılmış olduğu yün maskeleriyle, caddelerde etrafımızda dikilip durmasının nedeni de buydu.

Fakat şeyhin, bu hikâyeyi kuşkuyla karşılayan dostları (Blida lisesinde Arapça dersi verdiği günlerden ahbapları) vardı. "Hükümet, konferans bittikten sonra cesedi ve suçluları aniden buluverdi," diyordu bir Hamas üyesi. "Buna dair ne düşünmemi beklersiniz? Hamas FIS'ten daha ılımlı, fakat partimiz içinde FIS'e sempati duyanlar da var. Öyleyse onu niye FIS öldürmüş olsun? Bilmiyorum — yine de FIS'in bu cinayeti kınadığını duymayı isterim; bundan kendilerinin sorumlu olmadığını açıklamalarını. Fakat hükümetin, ordu ile FIS arasında açık bir savaş olabilmesi için Hamas'ı bitirmek istediğini — Büslimani öldürülen ikinci Hamas lideri — söyleyenler var. Ve Hamas gibi hiçbir partiyi görmek istemeyen Kültür ve Demokrasi Partisi gibi odaklar var; bizi istemiyorlar, çünkü Hamas İslamın insancıl ve ılımlı olabileceğini gösteriyor. Benim kuşkum basit: Herkes şeyhin öldürüldüğünü görmeye hazırdı." İnsanlar, herkes onların ölmesinin kendi çıkarına olduğunu düşündüğünde ölüyordu. FIS ılımlı bir muhalif kaybetmişti, yetkililer FIS'i suçlama fırsatı elde etmişti, öte yandan Cezayir siyasetinde dinle alışverişi olmayanlar da artık rahatsız edici derecede popüler olan Büslimani'yle uğraşmak zorunda değildi.

Ve şeyh, Blida'da popüler biriydi. Buzla kaplı dağların gölgesinde yapılan cenaze töreni, hazin ve vakurdu. Şeyh Nahna, Büslimani'nin 'Cezayir toprağı için her şeyi yaptığını ve şimdi o toprağın onu geri aldığını' söylerken, meydandaki birçok insan ağlamaktan bayıldı ve arkadaşlarının kollarına yığılıp kaldı. Büslimani'nin çocuğu yoktu (erkek kardeşi Fransızlarla savaşta ölmüş, şeyhin kendisi de beş yıl hapiste yatmıştı), fakat o ve Güssem kızkardeşlerinden birinin kızını yanlarına alıp büyütmüştü. Esma, manevi annesinin önünde kendini yere atmış ağlıyor, şeyhin naaşı evlerinin bulunduğu yoksul Sidi El-Kebir Mahallesi'nin aşağısındaki kasabaya defnedilmek üzere götürülürken yumruklarını acı içinde sıkıyordu. Bu mahalleye, onaltıncı asırda Blida'yı kuran Ahmed El-Kebir'in adı verilmişti. El-Kebir, İspanya'daki Endülüs Araplarını (tarlalarda ve meyve bahçelerinde çalışan ırgatlardı bunlar), Fransızlar, trajedisi hâlâ sona ermemiş olan bir ulusu sömürgeleştirmek üzere Cezayir'e gelmeden çok önce, kendisiyle birlikte Blida'ya getirmişti.

Cezayir'in sonraki devlet başkanı, bu son savaşın çok öncesinde de anarşinin ne olduğunu bilen, renksiz bir eski generaldi. General Liamin Zerul, Romanya büyükelçisi olarak, Devlet Başkanı Çavuşesku'nun devrilmesini takip eden kaosa tanık olmuştu. Sidi Bel-Abbes'te topçu kumandanı, Tamanrasset'de 6. Motorize Tümeni'nin komutanı, Çerçel askeri akademisi müdürü, eski savunma bakanı ve şimdi ülkenin bağımsızlık sonrası altıncı devlet başkanı olan Zerul, Cezayir'in en son 'son şansı' olacaktı. Gri ceketi ve siyah kravatı içinde 'Club des Pins'e uygun adım yürüdü, FLN nomenklaturasını, kızıl-yeşil üniformalı Sipahi savaşçılarının saflarını geçti; yüzündeki donuk gülüşle, altın çapraz kılıçları ve palmiye yaprağı armaları televizyon ışıklarının altında parıldayan generaller ve amiraller güruhunu başıyla selamladı. Bu enstelasyonu canlı yayınlayan kamera yoktu görünürde. Budiaf'ın canlı yayında ölümünden sonra artık buna kalkışmıyorlardı demek. Böylece 31 Haziran 1994'te biz, Zerul'un elini Kuran'ın üzerine koyup 'ülkenin içinde bulunduğu krizi diyalog yoluyla aşma' sözü vermesini, zifiri bir sessizlik içinde dinledik.

Bu söze inanan var mıydı peki? Zerul tören salonuna girerken, az önce neler olup bittiğini biliyor olmalıydı. Sadece üç buçuk saat önce, bir başka siyasetçi, başkentteki evinin önkapısından çıkarken karşısına biri dikilmiş ve adamın ölümcül bir isabetle savurduğu bıçak onun boğazını kesmişti. Siyasetçi evinin girişine cansız bir şekilde yığılırken, saldırgan (Cezayir'deki neredeyse bütün katiller gibi) kaçmayı başarmıştı. Uzun süredir orduya darbe çağrıları yapan küçük bir sağcı partinin lideri olan Raşid Tzigani, katiliyle yüzyüze geldiğinde, Badcera'daki evinden çıkıp kamu işleri bakanlığındaki bürosuna gitmek üzereydi. Elbette ortada tanık falan da yoktu.

Bir gün sonra, Fransız televizyoncu Olivier Quemener Kazba'da çekim yaparken, silahlı biri tarafından öldürüldü ve yanında gözyaşları içinde yatan yaralı muhabiriyle birlikte bulundu. Zerul'un enstelasyonunda, Quemener'in kamera ayaklarını taşımasına yardım etmiştim. Birlikte aynı otobüse binip başkente geri dönmüş, yolda bu 'demokratik' polis devletinde çalışmanın zorluklarından, bizi bekleyen tehlikelerden konuşmuştuk. Ve şimdi öldürülen yabancılar listesine o da eklenmişti. Bir polis, "Yanına koruma istemedi," diyordu Saint George Hastanesi'nde, neredeyse hor görerek. Elbette istemiyordu, Quemener cesaretle ve Cezayir'deki savaşın tam ortasında korumasız bir şekilde işini yapmaya çalışıyordu.

Agence France-Presse'in (Fransız Haber Ajansı), eski Cezayir'in merkezindeki çelik parmaklıklarla çevrili bürosunda, istatistikler duvara iğnelenmiş. Son toplam, 243 güvenlik gücü mensubu, 881 'İslamcı' ve 335 sivilin öldüğünü gösteriyor. Savaşın başından itibaren resmi ölü sayısı 3 bin olarak veriliyor, fakat hükümet 'rehberleri' dışında kimse inanmıyor buna.[5] Mahkemeler yüzlerce 'İslamcı'yı ölüme mahkum etmiş durumda: 212 kişi başkentte, 64 kişi Oran'da, 37 kişi de Konstantin'de. Ajanstaki muhabirler, bireysel cinayetlerin çetelesini tutuyor, assasinat'lar (suikastlar) her gün kırmızı kalemle kayda geçiriyorlar. "16 Mart 1993, eski eğitim bakanı Cilali Liabes... Küba'daki evinin dışında vuruldu; 17 Mart 1993... Ladi Hici, doktor, yazar, ulusal danışma konseyi üyesi... 28 Aralık 1993... Yusuf Septi, şair, yazar, Frankofon, profesör, kimliği belirsiz kişilerce öldürüldü..." Cezayir Judo Federasyonu'nun başkan yardımcı bile, gazetelerin 'vahşi bir suikast' diye tanımladığı saldırının kurbanı.

Akşam yemeğinde bir kadın arkadaşımız masanın altından bize bir mektup uzatıyor, pornografik materyal veren biri gibi. Aslında tanık olduklarımız biraz da öyle sayılmaz mı? Kimliği belirsiz kişi, ince uçlu bir tükenmez kalemle, "Esirgeyen ve bağışlayan Allah'ın adıyla," diye yazmış arkadaşımıza. "Artık çalışmak yok. Sen bir fahişesin. Esirgeyen ve bağışlayan Allah'ın adıyla, artık Polis de yok... Allahuekber." Arkadaşımız bir dişçi ve hastaları arasında polisler de var. "Ne yapabilirim?" diye soruyor bize. "Çalışmaya devam etmek zorundayım. Belki de Cezayir'i terk ederim." Tehdit Fransızca, Kuran'dan alınan ayet ise Arapça yazılmış. Mektubu gönderenin Fransızcasının Arapçasından daha iyi olduğuna dikkat etmeden duramıyorum, 'İslamcılar' tarafından sıklıkla dile getirilen Batı nefretine dair ilginç bir ayrıntı — tabii mektubu gerçekten onlar göndermişse. Zarf, başkentin tren istasyonundan, 2 dinara postalanmış. Yani 14 sente mektupla terör.

Eski bir eğitim bakanı, bir judo uzmanı, bir şair, bir dişçi, bir gazeteci. 'İslamcı' bir broşürde, 'ölüme mahkum edilen' otuz Frankofon gazetecinin listesi veriliyor; dokuzu çoktan öldürülmüş bile. 1993'te ödüllü romancı ve editör, Fransız edebiyatı hayranı Tahar Cavut evinin dışında başından vuruldu ve komaya girdikten sonra öldü. 1994'te, Cezayir'in belki de en iyi gazetecisi olan ve köşesi Mesmar J'ha (Paslı Çivi) Le Matin gazetesinde yayımlanan Said Mekbel, öğle yemeği yediği pizzacıya giren iyi giyimli genç bir adam tarafından, başına iki el ateş edilerek öldürüldü. Kimse katilin yolunu kesmedi, zira sıradan bir müşteriydi. Koşarak pizzacıya giren gazete çalışanlarından biri olayı şöyle anlatıyordu:

Said restoranın arkasındaki bir masada oturuyordu, çatal ve bıçağı hâlâ elindeydi, başı hafifçe öne düşmüştü, sanki tabağındaki yemeğe bakıyordu. Hâlâ nefes alıyordu. "Said, kalk. Seni hastaneye götürüyoruz," dedim ona. Saçlarını okşamaya yeltendim, fakat hemen çektim elimi. Elim kana batmıştı.

Baba tarafından dedesi, hem Birinci hem İkinci Dünya Savaşı'nda Fransa için savaşmış olan Mekbel, bürosunda bitmemiş bir makale bırakmıştı. "Beni kimin öldüreceğini gerçekten bilmek isterdim" diyordu makalede.

En masumlar bile 'cezalandırılıyordu'. Yirmi yaşındaki Kerime Belhac, başkent Cezayir'deki polis sosyal yardımlaşma derneğinde sekreterlik yapıyordu. Bir otobüs şoförüyle daha yeni nişanlanan bu güzel kadın, kendisi gibi Okaliptüs Mahallesi'ndeki gecekondularda yaşayan bir oğlan tarafından, sadece 18 dolar için ihanete uğradı. Bir akşam evine giderken bir adam onu saçlarından yakaladı, yere devirdi ve karnına bir kurşun sıktı. Acıyla iki büklüm olmuşken, bir kurşun da beynine sıkıldı. Erkek kardeşi silah seslerini duymuştu. Genç kadının kardeşine son sözleri, "Beni hastaneye götür, yaşamak istiyorum," oldu. Ve öldü.

Ordu ve polisin verdiği karşılığın gaddarlığını bilmeden, bu korkunç eylemleri de yeterince anlamış olmayız. Ne zaman bir güvenlik görevlisi öldürülse, polisin başkentin Belcourt ve Küba bölgelerinde eski mahkumları seçip infaz ettiğine dair güçlü kanıtlar vardı şimdi. Başkentteki üç ayrı polis karakolunda işkence artık rutindi. İşkence tezgahları, hava saldırılarına karşı yapılmış yeraltı sığınaklarına kuruluyordu; 1942'de Müttefik orduları tarafından, Fransız polis karakollarının altına kazılmış sığınaklardı bunlar. Bu binalardan sokağa çıkma yasağı saatlerinde çıkarılan naylona sarılmış cesetlerin gizlice gömüldüğüne dair daimi söylentiler vardı. Sekarji Cezaevi'nin eski mahkumları, fare dolu hücrelerde, zifiri karanlıkta aylarca tek başlarına tutulduklarını anlatıyorlardı. Tanıştığım eski bir mahkum, mahkemeye götürülen bir arkadaşının, omuzlarına dek uzanan saçları, çapa misali tırnakları, üzerindeki bitler ve kulaklarından sızan kirlerle 'mağara adamı gibi göründüğünü' anlatıyordu. Sekarji Cezaevi'ndeki mahkumlar, 1993 Sonbaharı'nda bu koşulları protesto etmek için açlık grevine gittiklerinde, polis içeriye gözyaşartıcı bomba atmış, mahkumlardan biri boğularak ölmüştü.

Cezayir'deki insan hakları savunucularının hazırladığı daha korkunç raporlar vardı. 15 Ocak 1994'te Larba kasabasındaki bir ordu baskınının, askerlerin yedi kişilik bir liste okuması (Tayyib Belarussi, Mahfud Selami, Halim Jaydui, Azedin Güname, Muhammed Kadir ve Mejadni soyadlı iki erkek kardeş) ve hepsini bir duvarın önüne dizip vurmasıyla sona erdiğini öne sürüyorlardı. Aynı gün kasabaya dönen askerlerin kalabalığa ateş açtığı ve iki yaşında bir kız çocuğu ile büyükannesini öldürdüğü söyleniyordu. Aynı kaynaklara göre 23 Ocak'ta askerler başkentin 35 kilometre yakınındaki Budau kasabasına girmiş, dört kişi seçmiş (Muhammed Said Tigalmanin, Abdullah Lenauni, Ali Burşentuf ve Mesud Butiçe) ve yine bir duvarın önünde infaz etmişti. Bütün bu olanlara bakınca, birçok Cezayirlinin bizzat güvenlik güçlerinin bir terör iklimi yaratmaya çalıştığından kuşku duymasında şaşılacak bir şey var mıydı? Ve 'İslamcılar'ın bu tür söylentilerin yayılmasına yardımcı olmasında?

Kanlı yıllar geçtikçe, Cezayir güvenlik güçlerinin bu tür saldırılara bizim tasavvur ettiğimizden çok daha fazla bulaştığını öğrenecektik; gerçekten de, suçunu 'İslamcılar'ın üzerine attıkları birçok katliamı bizzat onlar gerçekleştirmişti. Harraş'taki Haddad devriye karakolundan bir paramiliter polis yetkilisiyle yaptığım röportajın notları hâlâ duruyor bende. Haklı olarak isminin gizli kalmasını isteyen yetkili bana umutsuz bir edayla şunları söylemişti:

Bunun gibi klasik bir gerilla savaşıyla asla başa çıkılamaz. Fransızlar başa çıkamamıştı. Biz de çıkamayız. Tek çözüm onların arasına sızmak, onlar gibi giyinmek, onlarla yaşamak, onların insanlarını kullanmak.

Defterimde son üç kelimenin altını çizmişim, kendi tepkimi de yanına ekleyerek: 'Vay canına!'

Cezayir'in dört bir tarafında çöküş alametleri vardı. Sadece 1994 Ocak ayının son iki haftasında 116 polisin öldürüldüğü söyleniyordu, resmi açıklamaların çok üzerinde bir sayıydı bu. Ülkenin geniş bölgeleri fiilen isyancıların kontrolündeydi. Hükümetin sadece başkent Cezayir, Oran ve Annaba'da gerçek kontrolü vardı. Konstantin bile, karanlık çöktükten sonra silahlı militanların eline geçiyordu. Kabylie Dağları'nda yaptığım 250 kilometrelik bir yolculuk boyunca, güvenlik güçlerinin yollardan çekildiğini fark etmiştim. Ordu ve polis kontrol noktaları terk edilmişti. Başkent ile Tizi-Uzu arasında gördüğüm tek polis, İsser'de kurşun delikleriyle dolu bir karakolun dışındaki kum torbalarının arkasında makineli tüfeğiyle dikiliyordu. Bizzat Tizi-Uzu'da, her gece çevredeki köylerin 'terörist işgale uğradığından' söz eden korku dolu erkek ve kadınlarla karşılaştım. Başkente geri dönerken sadece bir tane askeri devriyeye rastladım; makineli tüfeklerinin namlularını akan trafiğe doğrultmuş miğferli ve maskeli askerlerle dolu iki zırhlı araçtan ibaretti o da. On yıl sonra Bağdat'ın güneyindeki otoyollarda tam tamına bu sahnelere tanık olacaktım: aynı resmi kontrol kaybı, aynı terk edilmişlik, aynı korku.

Cezayir'den geçtiğim haberler artık bir ölüler evini çağrıştırıyordu: başörtüsü takmayı reddettiği için vurulup öldürülen genç kızlar, anne-babası polis olduğu için başı kesilen oğlanlar, polis zindanlarında tecavüz edilerek öldürülen kadınlar... Kasım 1994'te Cezayir kırsalından korkunç haberler geldiğinde (Müslüman savaşçılarla 'zevk evliliği' yapmayı kabul etmedikleri için boğazları kesilen iki kadın), Cezayir dışındaki birçok insan buna inanmayı reddetti. Beyrut'taki Hizbullah yetkililerine bundan söz ettiğimde, başlarını inanmaz bir tavırla iki yana salladılar. "Doğrusu bizim en olgun İslami grup olduğumuzu düşünüyorum," diyordu içlerinden biri — kendi içinde Hizbullah'a dair mesajlar taşıyan bir ifadeydi bu.

Birkaç yıl önce konuşsaydık, bütün Müslüman güçlerin tek bir davada birleştiklerini söylerdi. Cezayir'deki savaş bunu değiştirmişti. Cezayirli yetkililerin 'İslamcıların' gerçekleştirdiği kanlı saldırıları sansürlemeye çalıştığı bir dönem de oldu, fakat masumların yok edildiği pervasız vahşet onları politikalarını değiştirmeye zorladı; artık bu saldırıları her yere duyurmak niyetindeydiler. İki genç kızın gerçekten de boğazı kesilmişti (daha sonra da başları gövdelerinden ayrılmıştı), çünkü 'zevk evliliğini' reddetmişlerdi. Biri yirmi beş, diğeri yirmi bir yaşındaydı ve her ikisi de, ailelerinin diğer üyeleriyle birlikte, Blida'daki evlerinden kaçırılmışlardı. Karşı safa geçen bir Cezayir ordusu subayı, şimdi 'terörle mücadeleye' 50 bin askerin katıldığından ve birçok şüpheli 'İslamcı'nın 'gizlice ortadan kaldırıldığından' söz ediyordu.

Muhammed eskiden Kuran okuluna, yani medreseye gidiyor ve başkent Cezayir'deki bir camide namazını kılıyordu. Başkentteki 'güvenli' evlerden birinde, bir kanepede oturuyor şimdi; Time'dan Lara Marlowe ile birlikte davet edilmişiz. 3 Şubat 1994; sabaha karşı ikide, otuz kar maskeli komandonun Muhammed'in evine gelişinden sadece dört ay sonrası. On dokuz yaşında, fakat çok daha büyük gösteriyor. Konuşurken masanın bakır yüzeyine bakıyor:

48 yaşındaki anneme vurdular. Gözlerimi bağladılar ve doğruca işkence odasına götürdüler. Yerin dört-beş kat altındaydı ve çok soğuktu. Çırılçıplak soydular. Yerde bir tuvalet deliği vardı ve kafamı pisliğe sokup çıkardılar. Tekrar tekrar, "Silahlar nerede?" diye sordular. Bilmediğimi söyledim. Israr ettiler, nedeni cuma namazlarına gitmemdi. Gözlerimi açtıklarında hepsinin mavi polis üniforması ve yün maskeler giydiklerini gördüm. On sekiz kişi kadar vardılar. Diğer insanların feryatlarını duyabiliyordum. Çok parlak ışıklar ve duvarlarda kan izleri vardı. Beni beton bir banka bağladılar, burun deliklerimi sıkıştırıp kapattılar, sonra su ve çamaşır suyunda ıslatılmış bir çaputu ağzıma soktular. Bezden ağzıma o sıvıyı akıttılar durmadan, ta ki karnım su ve çamaşır suyuyla dolana kadar, sonra kusana kadar karnımı tekmelediler. Üç saat boyunca böyle sürdü.

Genç adam, El-Biar semtindeki Châteauneuf polis okulunun bodrum katına götürülmüş. Muhammed ayağındaki koyu mor yara izlerini gösteriyor. 'Tabancaya benzeyen bir nesneyle' ayaklarından elektrik verildiğini anlatıyor. On gün sonra bu kez, başkentin merkezindeki Air France binasının yanındaki levazım karargahına götürülmüş:

Levazımdaki işkenceyle görevli subayların ismi Kraa ve Abdüssamed'di... psikolojik etkiyi artırmak için bize birbirimizin gözü önünde işkence yapıyorlardı. Kelepçelerle tavana asılmış ölü insanlar gösterdiler. İşkenceden ve açlıktan ölen insanlardı bunlar. Cesetlerle aynı hücredeydim. Belcourt'tandılar... Levazımda ölmüş beş kişi gördüm. İkisi tavana asılmıştı. Diğer üçü işkenceden geçirilmiş ve meşalelerle yakılarak öldürülmüştü. Gerçeği söylemezsem karımı getirmekle tehdit ettiler. Baraki'den Sid-Ahmed Şabla diye bir adam da benimle birlikteydi. Bana karısına işkence yaptıklarını anlattı. Daha sonra annesini de getirip işkenceye yatırmışlar ve gözlerinin önünde ona tecavüz etmişlerdi. Bunu yaptıkları sırada hücrenin dışındaydım. Annesi çıplak ve kana bulanmış bir halde çıktı içeriden. Bize cesur olmamızı, dayanmamızı söyledi. Sid-Ahmed idam cezasına çarptırıldı. Levazımda o kadar kötü işkence gördüm ki, kendi erkek kardeşimi direniş üyesi olmakla suçladım. Ellerimi ve ayaklarımı bağladılar ve beni yere, karnımın üzerine yatırdılar. Dişlerim kırılıp ağzımdan dökülene kadar başımı yere vurdular.

Muhammed sözlerinin bu yerinde gözyaşlarına boğuluyor. Tekrar konuşmak isteyene dek oturup bekliyoruz:

Kardeşimi levazıma getirdiler ve bir odada bizi yüzyüze oturttular. "Bu doğru değil, öyle söyledim, çünkü işkence yaptılar," dedim ona. Kardeşim ağlıyordu. "Allah seni affetsin," dedi. Kaburgalarını kırdılar ve gitmesine izin verdiler... İşkence altında direniş için ilaç ve para topladığımı söylemiştim. Doğru değildi. Sadece yaptıkları işkencenin sona ermesini istiyordum... Mahkemeye, yargıcın karşısına çıplak ayakla çıkarıldım, vücudum hâlâ morluklarla kaplıydı. Yargıcın karşısında feryat ettim ve işkence gördüğümü söyledim. "Evet, biliyorum. Yapabileceğim bir şey yok," dedi... Sekarji'de beni kırk beş gün boyu ıslak, dar bir yeraltı hücresine kapattılar... Işık yoktu ve bir sürü fare vardı. Orada işkence yaptılar, falakaya yatırıldım. Günde sadece bir küçük kap hamamböceği dolu çorba ve bir parça ekmek veriyorlardı.

Kendisine işkence yapanların ismini Teğmen Buamra ve Said Haddad olarak veriyor; mahkumlar ikincisine bıyığından dolayı 'Hitler' diyorlarmış. Muhammed tekrar mahkemeye çıkarılmış ve bu kez beraat etmiş. Gardiyanların kendisine, "Geri gelirsen, işini bitiririz," dediğini anlatıyor. Şimdi saklanıyor, 'çünkü ölüm timleri cezaevinden çıkan herkesin peşine takılıp öldürüyor.'

Şimdi bu kardeş kavgasına dair, (güvenliği için) haberimde sadece Lyes diye andığım bir adamın anlattıkları:

Duc des Cars Tepesi'nin yukarısında, aynı okula giden ve aynı binada yaşayan iki genç vardı. Biri köktendinci, diğeri polisti. Köktendinci olan güneydeki bir kampa gönderildi. Kamptan çıktığında intikam almak istedi ve okul arkadaşını, yani polisi öldürdü. Bunun üzerine polisin babası da 'İslamcı'yı öldürdü. Mahallemizdeki herkes onları tanıyordu. Polisin cenazesine gitseniz, FIS hükümet yanlısı olduğunuzu söyleyecekti. Bir 'İslamcı'nın cenazesine gitseniz, polis peşinize takılacaktı. Bu yüzden binamızdaki insanlar her iki aileye de taziyelerini sundu.

Emekli general Jacques Massu bile zor durumdaki Cezayir hükümetine öğüt vermekten alıkoyamıyordu kendini. Acımasız Fransız paraşütçülerinin eski komutanı, "Güvenlik güçlerinin ülkelerinin geleceğine karşı büyük bir sorumluluğu vardır," diyordu gösterişli bir edayla ve ekliyordu: "Batı'nın da yardımıyla, Cezayir'deki iktidarın başarısı kaçınılmaz olacaktır."[6] Cezayirliler Massu'dan öğüt falan istememişti, fakat Massu, Cezayir ordusunun 'yok edici' kanadının lideri, muhafız birliği komutanı General Muhammed Lemari'nin terfi ettirilmesini herhalde canı gönülden onaylardı. Ve Abdurrahman Mezyan-Şerif'in Cezayir içişleri bakanlığına atanmasına da hiç itiraz etmezdi. Bütün Cezayirlilerin dilinde olan, Cezayir'e barışı sadece askeri yöntemlerin getirebileceğine inanan bu adam, Cezayirli kabadayıların nadir bir cinsiydi. Bu yüzden, Hükümet Sarayı'nın ikinci katındaki bürosuna (şık kesimli mavi takım elbisesi, kırmızı kravatı, keçi sakalı ve kocaman Havana purosuyla) girdiğinde, bitirici soruyu sordum. 'Yok ediciler' kimdi? Ve kendisi de onlardan biri miydi?

Meyzan-Şerif, cevap vermeden önce uzun müddet (gerçekten de çok uzun bir müddet) susup purosundan derin nefesler aldı. Ve ardından şunları söyledi:

Bir çiftçi, tarlasından ekinleri kaldırdığında bir yok edici olabilir, bazen bir adam suyu arıtmak ve onu böceklerle mikroplardan temizlemek zorunda kalır. Cezayir'de terörizm ve şiddetin yarattığı olağanüstü bir durum var. Yasaları uygulayan bir yetkiliye, görevini yaptığı için yok edici diyebilir misiniz?... İnsanlar genellikle, vatana ihanet edenlere ve 'uzlaştırıcılardan' kaçanlara yok edici der. Eğer ikisi arasında bir seçim yapmak zorunda kalırsam, Cezayir'in modern bir toplum olarak devamı için elimden geleni yaparım.

Diğer bir deyişle Mezyan-Şerif bir 'yok ediciydi', ülkeyi tehdit eden 'teröristlere', 'suçlulara', 'virüse' (Saddam'ın 'böcekleri'ni andıran bu kelime kendisine ait) karşı sonuna kadar savaşmaya hazırdı. Bağımsızlık savaşında Fransızlar tarafından ölüm cezasına çarptırılan sert ve sıkı adamlardan biriydi o da; Celfa, Nicaya, Gelba, Ayn Defla ve başkent Cezayir'in eski valisi olarak, kuracağı cezaevlerinin havalandırması olmayacaktı elbet. Roma'da Batılılar tarafından başlatılan ve Cezayirlilerin (FIS de dahil) barış çağrısı yapıp şiddeti lanetlediği son inisiyatifi kınamanın doğru olup olmadığını sorduğumda, bakanın yardımcısı, fırça saçlı ve insanın elini bir ıstakoz kıskacı kadar sert sıkan adam, homurdanarak lafa girdi: "Şiddeti felsefi bir tarzda kınıyorlar." Uzlaşma için bu kadarı da fazlaydı yani.

Cezayir savaşı, her saldırının intikamının dört kat ağır alındığı bir kendi kendini kışkırtma sistemine oturmuştu. Ocak 1995'te, FIS'in askeri kanadı olduğu yaygın kabul gören 'İslami Kurtuluş Ordusu', Ramazan'la birlikte 'kafirlere ve onların uşaklarına' karşı saldırıların yoğunlaşacağı kanlı bir taarruz başlatacağını ilan etti. Birkaç gün önce 'İslami Kurtuluş Ordusu'nun yayın organı El-Feth El-Mubin'in (Parlak Zafer) 33. sayısında, grubun operasyonlarının 'başkenti sarsacağı' sözü veriliyordu. Söz tutuldu ve başkentin merkezinde bomba yüklü bir aracın infilak etmesi sonucu 38 kişi öldü, 256 kişi de yaralandı. Iraklı isyancıların on yıl sonra, Ramazan'ı askeri saldırı ayı ilan ederek yapacağı şey tam da bu olacak, Amerikalı işgalcilere ve onların safındaki Iraklı polislere, masumların ölmesine dair en ufak bir endişe taşımaksızın saldıracaklardı. Başkent Cezayir'deki bomba, Amruş Caddesi'ndeki polis karargahının (birçok İslamcının zindanlarında işkence gördüğünü iddia ettiği çıplak, dört katlı bir bina) dışına konulmuş ve Cezayirlilerin oruç ayının başlamasından önce yiyecek satın aldığı sırada infilak etmişti. 256 yaralının birçoğu kol ve bacaklarını kaybetmişti.

Masumların en savunmasız olanları, giderek en acımasız saldırıların da kurbanları haline geliyordu. Ocak 1995'te silahlı adamlar, bağımsızlık savaşı gazisi Selah Zubar'ın evine geldiler, 24 yaşındaki kızıyla üç oğlunu kaçırdılar (en genci sadece 13 yaşındaydı) ve hepsini başlarından vurup öldürdüler. Şubat'ta İslamcılar', Cezayir ulusal tiyatrosunun direktörü İzzeddin Mecubi'yi katletti. Komik sarkık bıyıklarıyla popüler bir film aktörü de olan Mecubi (başkent Cezayir'de, Tennesse Williams'ın Arzu Tramvayı oyununu uyarlayarak sahneye koymasıyla ün kazanmıştı), bir çocuk oyunu sahneledikten sonra tiyatrosundan çıkarken, yirmilerinde iki adam tarafından, başına sıkılan kurşunlarla öldürüldü.[7]

Cezayir'de olaylar artık o kadar hızlı ilerliyordu ki, ülkeyi düzenli olarak turlayan bizler bile ipin ucunu iyice kaçırmıştık. Şubat'ta Sekarji Cezaevi'ndeki (başkentin merkezindeki eski Fransız Barberousse Cezaevi, ki burada vaktiyle giyotin FLN esirlerinin boyunlarına inerdi) bir isyan, aralarında FIS'in iki üst düzey yetkilisinin de bulunduğu, 99 mahkumun ölümüyle sonuçlandı. Yetkililere göre, Cezayir paramiliter polisi, dört gardiyanın boğazlarının kesilmesinin ardından cezaevini kuşatmıştı. Kimse mahkumların (bir önceki yıl 900 'İslamcı'nın Ta-zult-Lambese Cezaevinde yaptığı gibi) kaçmaya çalışıp çalışmadığını veya (FIS'in daha sonra iddia edeceği üzere) kan banyosunun yetkililerin giriştiği aleni bir katliam olup olmadığını bilmiyordu. İki Cezayir gazetesi, mahkumlardan on dördünün kendi arkadaşları tarafından öldürüldüğünü bildiriyordu. Başta, ölenler arasında Lembarek Bumarafi'nin de (Budiaf'ın katili) olduğu söylendi. Fakat sonra birdenbire televizyon ekranlarında arzı endam etti, dizindeki yaradan başka bir şeyi yoktu. Bıyık bırakmıştı, hafifçe gülüyordu ve kendisini izleyenlere şunları söylüyordu: "Benim, Bumarafi ve yaşıyorum." Ardından görüntüdeki kişinin Bumarafi olmadığı söylentileri yayıldı.

Cezayir savaşı gölgeler içinde veriliyordu. Savaşın sonuçları daima tüyler ürpertici bir şekilde ortalığa dökülse de, her iki taraf da bu karanlığın mücadelelerini gizlemesini istiyordu. Devamlılık sağlanması için paramiliter birimlere dönüştürülen Cezayir devriyeleriyle, yün maskeli polislerin genç adamları sorgulamak için gecekondulardan apar topar almasını seyrederek günler geçirdim. Yeşil-beyaz Land Cruiser'larla, Kalaşnikof'lar kasalı araçların kapılarına doğrultulmuş halde, başkentin yoksulluğunun içinden; Chateau Rouge, Çerarba, Geyd Gasim, Okaliptüs, Huara boyunca uzanan yollara saçılmış dışkı ve çöp yığınlarının ortasında dikilmiş erkek kalabalığının arasından geçerdik. Bazen kırlara vururduk kendimizi; yeşil üniformalarının içindeki jandarmalar, Blida çevresindeki portakal bahçelerine dalıp gençleri arardı. Ardından kollarını kaldırmış, yüzleri dehşetle dolu gençler, Kalaşnikof namluları enselerine dayalı şekilde bir bir toplanırdı. Biz gazeteciler polisin yanında yokken kimbilir neler oluyordur, diye sorup duruyordum kendime.

Kumandan Muhammed (soyadını biliyordum, fakat asla açığa vurmayacağıma söz vermiştim), tehlikeli cazibeye sahip yerleri gösteren, tersinden bir turist rehberi haline gelecekti: iki dağılmış süpermarket, yanmış bir gaz tesisi, bir devlet işletmesine ait kömürleşmiş kamyonlardan oluşan bir sıra, pencereleri tuzla buz olmuş yıkıntı halinde bir okul, gümüş renkli vagonlarının tümü yanmış ve yana yatmış koca bir tren. Başkent halkı, polislerin yün berelerine ve kar maskelerine baka baka, lakaplarını da çoktan takmıştı: Ninjalar. Polislerin memnuniyetle benimsediği bir isimdi bu. Ne zaman bir yoldan geçsek, yolun diğer ucunda, saklanmak için dükkânlara ve dar sokak aralarına kaçan gençleri görebiliyorduk. Kaçmayan gençler ise bizi öyle nefret dolu gözlerle izliyorlardı ki, bakışları adeta içimizi delip geçiyordu; Kumandan Muhammed'in adamlarının temsil ettiği hükümeti sanki çoktan mağlup etmişlerdi. Fakat Muhammed gerçekleri bir bir sayıp döküyordu. Silahlı 'İslamcıların' neredeyse hepsi Çek veya İsrail silahları ('Skorpion veya Uzi' diyordu) taşıyordu. Silahlar muhtemelen Cezayir'in Fas, Libya, Tunus veya Mali sınırlarından kaçak sokuluyordu. Patlayıcı, cam, asetilen, sülfür ve demir parçalarıyla dolu bütan gazı şişeleriyle yaptıkları bombaları yollara gömüyorlar ve pille patlatıyorlardı.

"Örgütlüler," diyordu Muhammed. "Arkalarında bir 'beyin' var. Her duruma ayak uyduran insanlar bunlar. Değişiyorlar. Çalıntı av tüfekleri kullanırlardı eskiden. Şimdi otomatik silahlar ve patlayıcılar kullanıyorlar. Nereyi isterlerse vuruyorlar ve inisiyatif onların elinde. 'Hedef gösteren' insanları ve bir yöntemleri var. Liderleri birbirlerini tanıyor, fakat saldırıları düzenleyenler birbirlerini tanımıyor. Bu bir piramit yapı." İslamcılar sakallarını kesmiş, cellaba cübbeleri giymişti; bazen meyve toplama numarası yapıyor, portakal bahçelerinde çalışırken tüfeklerini yanlarında taşıyorlardı; akşamları barakalarda dinleniyor, şafakla beraber gecekonduların kanalizasyon vadilerinden geçip ortaya çıkıyorlardı. "Başkent Cezayir'de GIA üyelerinin sayısı, FIS'in silahlı kanadından çok daha fazla," diyordu Kumandan Muhammed, Haraş'taki ofisinde, 33'lük Rolling Stones plağında 'I'm a Street-Fighting Man' (Ben Bir Sokak Savaşçısıyım) şarkısını dinleyip yorgunluk atarken. "Onlarla savaştığınızda, sonuna kadar savaşıyorlar. Asla teslim olmuyorlar." Altı yıl sonra ABD Özel Kuvvetlerinden bir subay, Afganistan'ın batısında savaştıkları El-Kaide üyeleriyle ilgili olarak tam da bunu söyleyecekti.

Bütün Cezayir kentlerindeki en güçlü 'İslamcı' kale konumundaki Bab ül-Oued'de Kumandan Muhammed ve 15 adamı, belki bin genç adamın bakışları altında, fotoğraf çekebilmem için bir kaldırıma sıralanmışlardı. "Burası 'hedef gösterici' kaynıyor," diye mırıldandı Muhammed. "Bize nasıl baktıklarını görüyor musun?" Kalabalığın hacmi ve huzursuzluğu giderek artarken, polisler tüfeklerinin namlularını çatılara ve balkonlara doğrulttu. Derken Muhammed aniden orayı terk etmek istediğini söyledi. "Gitmemiz lazım," dedi telaşla. "Şimdi." Bu adamlar kaç yeni GIA gönüllüsü yaratmışlardı acaba? Otoriteye destek, enseye dayanan tüfekle sağlanmıyordu. Hükümet, geçtiğimiz caddelerin neredeyse hepsinde kontrolü fiilen yitirmişti. Elbette Cezayir'de 'gidilemez' bölgeler yoktu. Fakat güvenli bölgeler de yoktu.

Bu adamlarla yolculuk etmeyi seviyordum, onlar da Batılıların kendilerine eşlik etmesinin verdiği korunma duygusundan memnundu. Ama öyle bir korunma yoktu. Onların yanında yeterince uzun süre dolaşırsam, savaşı göreceğimi biliyordum; günler geçerken, saatler veya günler sonra olay yerine varıp haberini yazmak yerine, kendi gözlerimle göreceğim bir çatışma, bir pusu olacağını biliyordum. Fakat bu kadar çabuk olacağına hayatta inanmazdım.

Sabah erken saatlerde çam ağaçları hışırdıyor, portakal bahçeleri sapsarı parlıyor, sarı kolza tarlaları dağlardan oluşan gri bir perdeyle buluşuyordu. Akşam yağan sağanağın oluşturduğu derelerle birlikte, servi ağaçları boyunca uzanan bu manzaradan daha sakin başka şey bulamazdınız. Çocuk kitaplarında tasvir edilen cennet buydu sanki.

Çaybiye, birkaç harap eski Fransız villası ve sıra sıra ucuz beton evleriyle, tek caddesi olan bir kasabaydı. Panjurlar, sadece onlar değil, pencereler de bu sert, soğuk sabah vaktinde açıktı. Sokaklarda kimse yoktu. Ve aklımın bir köşesinde (Kumandan Muhammed'in Land Cruiser'ının içinde, sıcak sıcak oturuyordum), beynimin bir yarısı diğer yarısına bir soru soruyordu. Dışarısı soğuk olmalı. İnsanlar da evlerinde. Peki niye hepsi pencerelerini açmışlar? Böyle saçma şey mi olur...

İşte tam o an pusuya düşürüldük. 'Biz'i pek sevdiğim söylenemezdi. Fakat Cezayir polisine ait bir aracın tepesine bir gazeteci bayrağı da dikemiyorsunuz; dahası, bombacılar hedeflerinin arasında on altı jandarmayla birlikte bir de yabancı olduğunu bilseler daha da mutlu olurdu. Ve birinci bomba patladığında, en önde giden zırhlı aracımızın içinde sanki arkamızda bir lastik patlamış gibi bir ses duyuldu. Kar maskeli polisler bunun ne olduğu biliyordu ve ikinci bomba 100 metre ötemizde infilak ederken, ben arka kapıyı açtım. İkinci polis aracının arkasında sesten bir duvar ve betonla dumandan oluşan bir tabaka vardı.

Fotoğraf kameramı kaptığım gibi ikinci arabaya doğrulttum ve arkasından yükselen dumanları çekmeye koyuldum. Tam o sırada üçüncü bomba patladı; sanki birisi kulaklarımın üzerinde gürültüyle alkış tutuyordu ve telefoto objektifimden, asfalt, ot, demir ve çamurdan oluşan bir perdenin yavaş çekimde havaya yükseldiğini gördüm. Bir polis koşarak geçti önümden, soldaki sarı çiçeklerle kaplı tarlaya doğru ateş açtı, bir kadın yıkılmış bir evden (eski bir pied noir villası, diye düşündüğümü hatırlıyorum) feryat ederek çıktı, gürültüyü durdurması için Tanrı'ya ve polise yakarıyordu. Çevremizdeki yola bir anda taş ve tuğla yağmaya başladı ve üçüncü polis aracının benzinliğinin kapağı yerinden yüzümü yalayarak fırlayıp yola yuvarlandı. Dördüncü bomba da o zaman patladı.

"İn aşağı, in aşağı, başka bomba olabilir," diye bağırdı Kumandan Muhammed. Etrafa baktım. Yanımda bir lağım kanalı vardı, yolun diğer tarafında da camdan kapısına kaba saba harflerle Coiffeur des Jeunes (Gençlik Kuaförü) yazılı, terk edilmiş bir berber dükkânı. Üzerimize tekrar şarapnel parçaları yağmaya başladığında yerde öylece yatıyorduk, cennetteki bu güzel bahar sabahında, çılgın bir yağmur gibiydi. Sadece korkmuş kadının feryatları, adamların nefesleri ve öksürükleri, telsizde yaralanan olup olmadığını soran bir ses ve bir polisin hafifçe mırıldandığı, 'Allah Büyüktür' sözüyle kesilen bir sessizlik vardı. Belli bir noktada jandarmalar ağaçları taramaya başladı, mermiler yaprakları tıslayarak deliyordu; ardından tekrar tarlalara ateş açtılar, mermileri yeni yeşermeye başlamış ekinlerin arasından geçip bir demiryolu setine çarpıyordu. Cezayir'deki savaşı o güne kadar ikinci elden takip etmiştim; artık öyle değildi.

Kusursuz bir pusuydu. Bombaları yol kenarına 50 metre arayla döşemişlerdi (saldırıyı GIA'nın düzenlediğine kuşku yoktu, Blida vilayetindeki üyelerin başına yeni bir emir, Said Mahlufi geçmişti) ve dördü, devriyenin dört aracını vurmuştu. "Çok profesyonellerdi," diyordu Muhammed. "Dördüncü bombayı patlatmak için biz araçlardan çıkıncaya dek beklediler, fakat araçlarımız dağınık haldeydi. Sonra kaçtılar. Orada olabilirler..." Ve gayet masum görünen Çaybiye köyünü işaret etti, yine terk edilmiş gibiydi, sokaklarda kimse yoktu. Köy ahalisinin hepsi GIA tarafından önceden uyarılmış, bu yüzden bombaların camlarını kırmaması için o soğuk bahar sabahında pencerelerini açmışlardı (evet, o zaman beynim bunun önemini zerre kadar kavrayamamıştı). Muhammed, "Veya şurada olabilir, şurada da olabilirler," derken, parmağı, güneş ışığının ağaçların arkasında neredeyse kaybolmuş evlerin duvarlarında neşeyle parladığı ufuk çizgisi boyunca geziniyordu.

Telaşla tarlalara daldık, polisler ateş ediyor, gür çalılıkların ve bodur meyve ağaçlarının arasından geçen kablolar arıyorlardı. Blida'dan Cezayir'e giden dizel lokomotifli tren önümüzden geçip gitti, yolcular başlarını sabah gazetelerinden kaldırıp vagon pencerelerinden bize baktı, sanki delice bir tarla egzersizi yapıyorduk. Tam o sırada fünyeye bağlı elektrik tellerini bulduk; yoldaki kocaman kraterlerin yanında toprakla kaplanmış dört araba aküsü, fünyeler için hazırlanmış bir miktar kırılmış ampul vardı. Polis araçlarından birinin ön camı paramparça olmuş, kapı kanatları yerlerinden fırlamış, gövdesine şarapnel parçaları girmişti; yaralanan yoktu.

Elektrik telleri tarlalar boyunca uzanıyordu ve polisler telleri takip ederek çamur ve suyun içinden çıkardı; Kwai Köprüsü filminin, Alec Guiness'in birilerinin köprüyü havaya uçurmayı planladığını keşfettiği sahnesindeydik adeta. Çamurdan çıkan kablolar, üzerine bağlanmış tek bir yeşil sicimin demiryoluna doğru ilerlediği bir dikenli tele sıkı sıkıya düğümlenmişti. Bu kablo ve tel silsilesi raylarda sona eriyordu. Üç veya dört kişinin bizi beklediği yer burasıydı; (Kumandan Muhammed'e bakılırsa) polis telsizlerini tarayıcıları sayesinde dinlemişlerdi. Tarlaların bir köşesinde yaşlı bir adam ot biçiyordu. "Burada bu sabah av tüfekleriyle bazı adamlar vardı," dedi. "Kuş vuruyorlardı." Fakat aslında Çaybiye'deki herkes neyin olup biteceğini biliyor olmalıydı. Patlayıcı bütan gazı şişelerini, elektrik tellerini, aküleri ve fünyeleri döşemek saatler sürmüş olmalıydı. Orada uzanıp günlerce sadece bizi beklemişlerdi muhtemelen.

Çaybiye'yi terk ederken insanlar bize bakmadı, bombayla hasar alan Toyota kamyonete bir kez bile göz atmadılar; sanki yokmuş gibiydik, GIA'nın bize çizmek istediği kader işte buydu. Yanlış olan tek şey, bombalar arasındaki mesafeydi. Kumandan Muhammed, "Mesafe — aranızdaki mesafeyi koruyun," çağrısı yaptı telsizden. Ve sonra tekrar Allahuekber dedi. Ve yanımdaki polis Arapça bir dua ve 'Muhammed Allah'ın Elçisidir' cümlesini mırıldandı. Bütün polisler cümleyi tekrarladı. Bu dua, ilk başta idrak edemediğim bir şekilde şaşırttı beni. Pusudan sonra dakikalarca, neredeyse bir saat sürdü. Polisler, kendilerini esirgediği için Tanrı'ya şükrediyordu. Ve demiryolunun diğer tarafında bombacıların, hepimizi öldürme çabaları adına, aynı kelimelerle Tanrı'nın lütfuna sığınıp Peygamberim ismini zikrettiklerinden hiç kuşkum yoktu. Başkent Cezayir'e dönüş yolunda Kumandan Muhammed bana dönüp, "Bugün şansımız yaver gitti," dedi.

Benim de şansım yaver gitmişti. Savaşı görmek istemiştim ve şimdi cebimde birinci elden haberimle, Saint George Oteli'ne sağ salim dönüyordum. Fakat ertesi sabah 5.38'de (ne zaman bomba patlasa, saatime bakmak gibi bir alışkanlık geliştirmiştim) gökgürültüsü gibi bir patlama duyuldu ve polis lojmanlarının bulunduğu Küba semtinin üzerini devasa bir siyah duman tabakası kapladı. Bombacılar patlamadan hemen önce olay yerinden (İslam'ın birliği adına elbette) Allahuekber (Tanrı Büyüktür) nidalarıyla kaçmıştı. Ve polisler Tanrı'nın büyük olduğuna iki kat inanacaktı, zira bütün binayı ailelerin başına yıkacağı düşünülen patlama, sadece ön duvarı alaşağı edebilmişti. Yirmi bir yaralının büyük kısmı kadın ve çocuktu; en küçük yaralı bir yaşında bir bebekti. Daha önce binanın dışında daima iki polis nöbet bekliyordu. "Fakat geçen yıl ikisi de öldürüldü," diye anlattı, mesaisini bitirip yanıma gelen bir jandarma. "O zamandan beri binalarımızı kimse beklemiyor."

Cezayir güvenlik güçlerinin bomba mahallindeki hallerini izlemek öğreticiydi. Yeşil üniformaları ve kar maskeleriyle jandarmalar, mavi üniformaları ve beyaz şeritleriyle trafik polisleri ve kırmızı palaskaları, göz ve ağız yerleri delik yün maskeleriyle siyahlara bürünmüş, nadiren ortalıkta görünen bir tür vardı. Kalabalığın dışında aylak aylak dolaşıp bizi izliyorlardı. Peki kimdi bunlar?

"Bizi duymamaları için bunu açacağım," diyor genç adam ve küçük bir transistörü pencerenin kenarına yerleştiriyor; transistörden yayılan tiz müzik sesi, güvenlik güçlerinin evin yanına gizlemiş olabileceği bütün dinleme aygıtlarını bastırıyor. Gizlilik ve korkuya, yargısız infaza, hükümetin gizli ölüm timlerine, 'kaçmaya çalışırken vurulup öldürülen' bir İslamcı lidere, toplu mezarlara ve plastik torbalardaki numaralandırılmış cesetlere dair bir hikâye dinliyoruz. Odadaki adama bakılırsa, FIS Sekarji Cezaevi'ndeki katliamda 223 'kadrosunu' kaybetmiş; hepsi, başkent Cezayir'deki emniyet merkezi bombalamasının intikamını almak için 'öldürülmüş'.

Bu adamlar arasında anlattıkları hikâyeye dair en ufak bir kuşku emaresi, bir anlık tereddüt yok. Onlar için GIA 'terörist' değil, 'silahlı muhalefet'. GIA'nın kadınlara tecavüz ettiğine dair iddialar (ki son derece detaylı kanıtlarla desteklenen iddialar bunlar) sorulduğunda, adamlardan biri şu karşılığı veriyor: "Bu, direnişin itibarını zedeleme çabasından başka bir şey değil." Bu karşılıkla ilgili kuşku belirttiğinizde cevap yumuşuyor, hükümetlerin hesap vermeleri istendiğinde kullandığı türden hin bir ifadeye dönüşüyor: "Elbette GIA'nın bazı aşırılıkları var." GIA'nın kadınlara tecavüz ettiğini söylemenin bir başka yolu.

Fakat konuşmak istedikleri, hükümetin acımasız ve sürekli aşırılıkları; iddialarına göre, bu eylemler başkentteki Châteauneuf polis karakolunda üslenmiş özel bir 'anti-terör birliği'nin yardımıyla gerçekleştiriliyor. Yine iddia ettiklerine göre, işkence merkezi olan karakola hâlâ götürülen kadınlar, sistemli tecavüz ve infaza tabi tutuluyor. FIS adına hareket eden avukatlar, birçok durumda Cezayir polisinin artık mahkumlara mahkeme öncesinde itiraf ettirmek için işkence yapmaya bile tenezzül etmediğini söylüyor. Onları sadece infaz ediyorlar.

Başkentte çalışan bir avukat durumu izah etmeye çalışıyor: "Bir buçuk ay içinde başkentte tek bir duruşma yapılmadı, mahkeme falan olmadı, fakat binlerce gözaltı yaşandı. Hükümet Eylül 1992'de Oran, Cezayir ve Konstantin'de özel mahkemeler kurdu, fakat bu mahkemeler işlemedi, çünkü avukatlar işbirliği yapmadı. Hükümet özel mahkemeleri bu yıl kapattı ve bunun iyi, liberal bir karar olduğu söylendi. Fakat o zamandan beri duruşma yapılmıyor, sadece gözaltına alıyorlar."

Blidalı iki 'İslamcı' fizik öğretmeninin, Dr. Fuad Buçlagim ve Dr. Ahmed Nulaaresi'nin davalarından söz ediyor. "İkisi de başkent polisi tarafından gözaltına alındı. Biri Toulouse Üniversitesi'nde doktora yapmıştı, diğeri ise MIT mezunuydu. Gözaltına alınmalarından kısa süre sonra polis, 'kaçmaya çalışırken vurulduklarını' söyledi sadece. Bundan ne gibi bir sonuç çıkarmamızı beklersiniz?" Başkentteki Haraş Hastanesi'nin Ortopedi Bölüm Başkanı Dr. Nureddin Amur ve Konstantin Üniversitesi'nin Romatoloji (romatizma bilimi) Bölüm Başkanı Dr. Şerif Belahraçe'nin başına gelenler daha da korkutucu. Çalıştıkları hastanelerden silahlı polislerce alınmışlar ve ortadan kayboluvermişler.

Millileştirilen su şirketi SEDAC'ta muhasebeci olan Azedin Alvani'nin hikâyesi de aşağı kalır gibi değil. "Geçen yıl bir polis öldürüldü ve cinayetten müvekkilim sorumlu tutuldu," diyor bir başka avukat. "Alvani'nin babası bir mücahitti, Fransa'ya karşı bağımsızlık savaşının kahramanlarından biriydi. Fakat içeride Alvani'ye çok kötü işkence yaptılar ve onu hadım ettiler. Babası duruma müdahale ederek oğlunu içeriden çıkarmaya çalıştı ve nihayet mahkemede aklandık — mahkeme salonundaki diğer polisler, Alvani'ye ne yaptıklarını işitince ağladı... Babası İçişleri Bakanı Mezyan-Şerif'e bile gitti ve yardımını istedi, fakat bakan ona yardım edemeyeceğini, çünkü sorumlu kişilerin emri altında olmadığını söylemiş."

Puro tüttüren 'yok edici' Mezyan-Şerif'le röportaj yaptığımda, bir 'anti-terör biriminin' varlığını reddetmiş, fakat 'terörizmle' mücadele için 'ordu, polis ve jandarma içinde gruplar örgütlediklerini' kabul etmişti. Odadaki adamlara göre, şimdi 6 bin kişiden oluşan bu 'gruplar', Châteauneuf'ün yanı sıra, başkentin Hüseyin Dey, Küba, Ben Aknun ve Fontaine Fraice gibi semtlerinde faaliyet gösteriyordu. İçlerinden biri, Sekarji Cezaevi'ndeki bir doktorun kendilerine 230 mahkumun öldürüldüğünü anlattığını söylüyor. "Bu bir yok etme harekatıydı. Öldürülen kadrolarımız arasında, bir İmam ve küçük bir Kuran okulunda profesör olan İhlef Şerati... ve eğitim profesörü Nureddin Harik de vardı..." Kurbanların tamamı El-Alya kabristanındaki toplu mezarlara gömülmüştü. Otuzu veya kırkı tek bir çukura konmuş, mezarlar da numaralanmıştı. Cezayir hükümeti, skandalla ilgili bir soruşturma açtığını ilan etti. Ve soruşturmanın başına kim getirildi? Mezyan-Şerif tabii ki.

Ve bütün bunlar olurken, savaştan haber geçmek daha berbat, daha zor hale geliyor; bunun nedeni sadece fiziksel tehlikeler değil, öğrendiğimiz korkunç detaylar, vahşetin kaydını tutmak zorunda olan bizlerin bile midesini bulandırıyor. Cezayir gazeteleri (hükümetin de teşvikiyle elbette), okuyucuları insanlığa karşı işlenen bu suçların fotoğraflarıyla korkutmak için ellerinden geleni yapıyor. Sadece on beş yaşındaki bir kız öğrenci, boğazı parçalanmış halde Blida'daki bir morg tezgahında yatıyor, açık gözleri suçlar gibi okuyucuya dikilmiş. Bir başka fotoğraf, kana batmış cesedini gösteriyor, okul üniforması üzerinde, elleri arkasından telle bağlanmış. Başka bir Cezayir gazetesindeki fotoğraflar, bir diğer genç kadının parçalanmış cesedini gösteriyor. Her sabah gazeteleri açtığım an, beni seyreden birisi olup olmadığını görmek için başımı çevirmek zorunda hissediyorum kendimi. Sadece bu korkunç görüntülere bakmak bile bir suç eylemi. Cezayir bundan daha kötüsünü üretebilir mi?

Üretebilir. Fatima Godbani, Mart 1995'te tabancalı ve av tüfekli altı adam kendisini almaya geldiğinde Muhammed Lazar Okulu'ndaki sınıfında başörtüsüyle oturuyordu. Sınıf arkadaşlarına göre kendisini okulun giriş kapısına götüren adamlara ağlayarak yalvarıyordu, fakat adamların başörtüsünü yırtıp ellerini bağlamasına ve yüzünü bıçaklayıp boğazını kesmesine engel olamadı. Tanıklardan biri, silahlı adamların Fatima'nın kopmuş başını sınıf kapısının dışına koyduklarını anlatıyordu; diğer çocukların birçoğu histeri krizi geçirmişti. Cezayir polisi bazılarını korkudan bilincini yitirmiş halde buldu. Adamlar, Fatima'nın ellerinden birine 'GIA' harflerini kazımıştı. Fatima Godbani'nin babası emekli bir devlet müfettişiydi, ki hükümetin ajanı olduğuna dair hiçbir bilgi yoktu. El-Vatan gazetesi ise, Fatima'nın suçunun güzelliği olduğu sonucuna varmıştı.

Fatima'nın ölümünden iki gün önce silahlı adamlar Rehaya'da, sabah saat beşte bir çiftçinin evini basmış, en küçük kızını banyoya kilitlemiş ve diğer iki kızını (on sekiz yaşındaki Emel ve yirmi bir yaşındaki Kerime Gudceli) babalarının karşısına dizmişti. Ardından Emel'i iki kurşunla kafasından, Kerime'yi de tek kurşunla kalbinden vurmuşlardı. Emel Cezayirli bir polis memuruyla nişanlıydı. Aynı gece daha fazla sayıda silahlı adam, Blida yakınlarındaki Tessala El-Merca'da bir evi basarak, kocası evde olmayan 26 yaşındaki Yemina Emrani'yi öldürdü; Emrani dokuz aylık hamileydi. Aynı hafta Blida yakınlarında üç kadın daha öldürüldü (ikisi yirmili yaşlarındaydı). Birkaç gün sonra 16 ve 17 yaşlarında iki kızkardeş Aures Dağları'ndaki evlerinden silahlı adamlarca alındı ve sokak kapılarının 200 metre ilerisinde boğazları kesildi.

Böyle bir sadizmi hangi ilkel enerji üretiyor? Vahim bedeller ödeseler de, Cezayirliler Fransızlara karşı savaşı kazandı. Hepsi Müslüman, hepsi Sünni mezhebinden. Uçsuz bucaksız topraklarının altında milyarlarca dolar değerinde petrol ve doğalgaz kaynakları var. Cezayir dünyanın en büyük on sekizinci petrol, yedinci doğalgaz ihracatçısı. Fransa ve Kanada'nın ardından, Fransızca konuşulan en büyük üçüncü ülke. En az Arap Körfezi'ndeki ülkeler kadar zengin olması gerekir; halkı, Suudiler ve Kuveytliler gibi, Avrupa ve Amerika'da mülk edinebiliyor ve yatırım yapabiliyor. Ancak işsizlik oranı yüzde 25, okuma yazma bilmeyenlerin oranı yüzde 47 ve dünyanın en vahşi iç savaşlarından birinin pençesinde. İçişleri bakanlığında şimdi katliamların video kayıtlarını üretiyorlar; hükümetin ölümü yansıtan porno resim kitaplarından daha isyan ettirici, daha banal görüntüler. Başkent Cezayir'in çevresindeki kasabalarda artık her hafta 200'den fazla erkek ve kadın ölüyor; Cezayirli gazeteciler, özel konuşmalarda ölü sayısının 100 bini aştığına dair kuşkularını dile getiriyor.

Görünen o ki GIA son katliamların birçoğunda, kendisiyle savaşmak için hükümet destekli milis güçleri oluşturan köylerden intikam alıyordu — Mezyan-Şerif'in ufak girişimlerinden biriydi bu da. Kamyonlar ve otobüsler, bu köylerin dışında kurulan korkutucu sahte kontrol noktalarında durduruluyor, içlerinde kim varsa (bazen otuz-kırk insan oluyordu) boğazları kesiliyordu. Kasım 1996'da Laghut yakınlarında, hasta bir kadınla kocasını, ayrıca bir hastabakıcıyı taşıyan ambulans, bir 'polis' kontrol noktasında, bir otobüsün arkasında durduruldu. Liberte'ye göre, ki bu savaşta kalan belki de tek güvenilir gazeteydi, 'polis'/militanlar hastabakıcı, şoför ve kocanın boğazını kesmiş, hasta kadını aracın içinde tek başına bırakıp gitmişti. Öndeki otobüste bulunan yolcuların tamamı da aynı şekilde öldürülmüştü. Neler olup bittiği anlaşılana kadar ambulansın arkasında birçok araba birikmişti; gerisin geri dönen şoförler, canlarını kurtarmak için arabalarını Laghut'a sürmüştü.

Sidi El-Kebir'de kaçma fırsatı bulamıyorlar. Köyün erkekleri 6 Kasım'da evlerinin yukarısında uzanan tepelere çıkmışlar, 'teröristleri' arıyorlar; hükümet 'teröristlerle' savaşsınlar diye silahlandırmış onları. Onların arkasından otuz GIA üyesi Sidi El-Kebir'e girip ilerliyor ve yine sistemli şekilde, köyde buldukları herkesi öldürüyorlar. Köye girenlerin çocukları öldürmenin ahlaki olup olmadığına dair aralarında tartıştıktan sonra bir bebeğin boğazını kestikleri söyleniyor. Öldürülen kadınların en az onu hamile. Yeni evlenen bir çift evlerinde 'infaz edilmiş'; erkek yatakta, kadın ise, söylendiğine göre (ve açıklanamaz bir şekilde) gelinliğini sandıktan çıkarıp yere sermesi emredildikten sonra yatak odasının eşiğinde öldürülmüş. Küçük bebekleri aynı odada kundakta bırakılmış.

Silahlı adamlar daha sonra Cezayir dağlarının yükseklerine, Tibherine Manastırı'na varıyor. Binadan yedi rahip alıyorlar. Fransızlar afallıyor. Halbuki bu nazik, ruhani adamlar, yaralı GIA üyelerine bile yardım ediyor. Yedi ay sonra, başkentteki Hydra semtinde bulunan küçük bir Fransız Katolik şapelinde, Mösyö Henri Teissier'nin gözlüklü siluetiyle yan yana oturuyorum; başkent başpiskoposu ve aynı zamanda Arapça profesörü olan 67 yaşındaki bu Fransız, bağımsızlıktan sonra Cezayir uyruğuna geçmiş. 21 Mayıs 1996'da bir telefon aldığını anlatıyor; yedi rahibin parçalara ayrıldığını söylüyor telefondaki ses:

Sadece başlarını bulduğumuz doğru. Üçünün başı, bir petrol istasyonunun yanındaki bir ağaçtan sarkıyordu. Diğer dördünün başları, aşağıdaki otların üzerindeydi. Fakat ne kadar harika ki, bu rahiplerin aileleri bizimle ve tüm Cezayirlilerle dostluklarını sürdürdü. Manastırı ziyaret ettiler. Oğullarının kaybını kabul edebildiler. Bunu yapanların Cezayirliler olmadığını biliyorlardı.

Peki ya 'bu şeyi' kim yaptı? Cezayir hükümeti, Seyah Attia adlı bir adamın liderliğindeki GIA üyelerinin yaptığını söylüyordu; Tibherine'deki rahiplerden biri (manastır kapısını açarken) onu tanımıştı. Manastır yakınlarında boğazları kesilen Yugoslavların katili olduğu iddiasıyla bir gazetede yayımlanan fotoğraflarını görmüştü.

Peki başpiskopos, bıçaklarını ellerine aldıklarında katillerin zihninde neler olup bittiğini anlayabiliyor muydu?

İki yaşındaki bir erkek çocuğunu da, seksen beş yaşındaki ihtiyar bir adamı da öldüreceklerdir. Vicdanlarını yitirdiklerini düşünüyorum. İslam hukukuna dair bir anlayışları var, ona göre iş görüyorlar, ('Tanrı'nın düşmanlarını öldürmeliyiz.') ve o noktada her şey bitiyor. Sadece kendi hayatlarımızdan değil, Cezayir'deki bütün insanların hayatlarından endişe ediyoruz... En zor şey, her gün bazı insanların öldüğünü, annelerin oğulları ve kızları için gözyaşı döktüğünü bilmek. Bizler, krizden öncekiyle aynı durumda değiliz. Kutsal ekmek ve şarap ayinini yapmaya başladığınızda, İsa'nın insanların şiddeti sonucu ve din adına öldürüldüğünü hatırlamadan edemezsiniz. Şimdi bu toplumda var olan riski anlamak zorundayız, İsa'nın yürüdüğü yoldan gittiğimizi. İsa'nın çarmıhına daha önce baktığımız gibi bakamayız. Daha önce soyut bir şeydi o. Şimdiyse gündelik bir gerçek.

Başpiskopos, başkentteki altı rahibe ve rahip için kutsanma ayinini daha yeni yapmış, St. Matthew'den 25. bölüm, 13. ayeti okumuştu: "Bu yüzden izleyin, zira Tanrı'nın Oğlu'nun ya bir günde ya da bir saatte vasıl olacağını biliyorsunuz." Fransa'nın Cezayir'deki ilk din şehitlerinden birini hatırlıyorlardı; askerken rahip olan Vicomte Charles de Foucauld, 1916'da Tamanrasset'te bir İslamcı tarafından öldürülmüş, onun ölümü Cezayir'den ayrılmayı hâlâ reddeden rahibeler ve rahipler için vahim bir örnek teşkil etmişti. 1996 başında Oran Piskoposu Pierre Claverie, Fransa Dışişleri Bakanı Herve de Charette ile görüştüğü gün, bombalı bir saldırıda öldü. "Bomba caddede infilak etti," diyordu Başpiskopos Teissier. "Şapelin kapısına vardığında paramparça oldu ve beyin parçaları şapelin zemininde bulundu. Saçma, aptalca, vicdansızca bir eylemdi bu."

Gençti, iyi giyimliydi, omuzlarının üzerinde pahalı bir deri ceket vardı. Britanya'dan görüşme öneren bir telefon almıştım, fakat Cezayir'in 'İslamcı' gerilla gücünün bir temsilcisinin, ağır silahlı muhafızlar, lobideki polisler, dış kapıdaki milislerle sıkı şekilde korunan başkentteki otelime geleceğini hiç beklemiyordum. "Bana 'Ebu Muhammed' diyebilirsiniz," dedi genç adam. Odamın balkonunda oturuyorduk, palmiyeler arkamızda rüzgarla salınıyordu. FIS'in askeri kanadına üye olduğunu açıkça kabul ettikten sonra, aylarca süren iç çatışmanın ardından kendi İslami Kurtuluş Ordusu'nun GIA ile birleştiğini ifade etti. Ekim başında Çilef'de yapılan ve iki komutanlığı birleştirmek yönünde nihai kararın alındığı üçüncü toplantıda arabulucu olarak görev yaptığını söyledi.

Fakat Cezayir askeri istihbaratının GIA'nın derinliklerine sızdığını iddia ediyordu. Hattâ savaşın en vahşi saldırılarının (bilhassa dağ köylerinde kadınların ve çocukların katledilmesi), hükümet ajanlarının kışkırtmasıyla gerçekleştirildiğini öne sürüyordu. Sözleri acımasız ve kesindi. Müslüman grupların niye düşmanlarının boğazlarını kestiğini sorduğumda, cevabı şu oldu:

Allah'a yakınlaşmanın, bir tağut'u [Tanrı düşmanı] öldürmenin en iyi yolu bu. Eğer karşınızda beş yaşında bir çocuğu öldürebilen biri varsa, ona ne yaparsınız? Mermilerle mi öldürürsünüz? Mermi bizim için kıymetli, çünkü çok pahalı. 9 milimetrelik bir Kalaş[nikof] mermisini ele alın —onu boşa harcayamayız. Kim İslami yok etmek, Allah'ı yok etmek islerse, Allah'ın ismini küfürle anarsa, şeytandır. Şeytanı yok etmek için her şeyi yapabilirsiniz.

Bu döngülerin bir başka örneği gelmekte gecikmedi. 'Ebu Muhammed' çocukları öldürenlerin polis ve hükümet ajanları olduğuna inanıyordu. Polis ve hükümet ise GIA'nın çocuk katili olduğuna inanıyordu. Ya da öyle söylüyorlardı. Peki çocukları kim öldürüyordu? Bir noktada 'Ebu Muhammed' bana İslami bir broşür ve üzerinde 'Halid' yazılı bir anahtarlık verdi. Halid, onun yerel askeri lideri veya emir'iydi. Sürekli olarak, yasal bir İslam devleti kurmak için Cezayir hükümetini 'Tanrı'nın yardımıyla yok etmek' gerektiğinden dem vuruyor, sözlerini Kuran'dan neredeyse vecd halinde yaptığı alıntılarla meşrulaştırıyordu.

"200 arkadaşımı kaybettim, fakat bunun önemi yok, çünkü günün birinde birbirimizi tekrar göreceğimizi biliyorum," dedi. "Öldürülen 200 kişi, 600-700 kişinin daha mücahit olmasını sağladı." Ocak 1996'da nasıl gözaltına alındığını (şimdi aynı yılın Aralık ayındaydık) ve güvenlik güçlerinin kendisine nasıl elektrikle işkence yaptığını anlattı:

Allah'a şükür hiçbir bilgi vermedim. Bir parça bilgi verdiğiniz an bitersiniz, çünkü daha fazla bilgi için öldürene kadar işkence yapacaklardır... Gizlice İslamcılar için çalışan çok sayıda kadın vardı... Bazen mücahitlerle bağlantı kurar ve kocalarının devlet için çalıştığını bildirirlerdi. Buna ben de tanık oldum, bir kadın bir yıl önce bana gelip kocasını lanetledi ve askeri güvenlik için çalıştığını söyledi. Kanıt bulmak için onu takip etmeliydik. Onu GIA öldürdü — gerçek GIA öldürdü, içine sızmış ajanlar değil. Askeri güvenlik kadını yakaladı, işkenceden geçirdi, tecavüz etti ve en son hapse attı. Kadınların bizden ne istediğini biliyor musun? Kendi hapishanelerine bomba koymamızı istiyorlar. Niye olduğunu biliyor musun? Çünkü çok fazla acı çektiler. Bir kâbusun ortasında yaşıyorlar. Hepsi hamile.

Anlattıkları, insan hakları gruplarıyla Independent'ın, Cezayir'deki hapishanelerde kadın mahkumlara tecavüz edildiğine dair topladığı pek çok bilgiyle tutarlılık gösteriyordu.

'Ebu Muhammed', diğer Arap devletlerine ilişkin görüşlerinde de aynı ölçüde katıydı. "Müslümanlar her yerde, fakat başkanlarının hepsi şeytan. Bütün Müslümanlar devletle savaş halinde — Mısır'da, Tunus'ta, Libya'da. Sudan'ın Müslüman bir ülke olduğunu söylüyorlar, fakat orada da yanlışlar var. İran ise Şii — gerçek Müslüman değiller." 'Ebu Muhammed' az önce Paris Metrosu'nda bir bombanın patladığını bilmiyordu, fakat yanıtını hemen verdi: "Meşru bir eylem bu. Bugün Cezayir'de olup biten her şeyin sebebi Fransa. Cezayir devletine yardım ediyor... Niye özellikle Fransa'yı seçtiklerini sanıyorsun ki? Kendine bu soruyu sormalısın." 'Ebu Muhammed', deri ceketi, sinekkaydı tıraşı ve kokusu bana dek ulaşan tıraş losyonuyla bir İslamcı'dan çok bir playboy'a benziyor. Bu yüzden şahadet üzerine düşünceleri iyice tuhaf görünüyor. "Kuran bize zafer veya şahadet vaat eder. Gerçek şehitlerden çok fazla kan akmadığını söyler. Öldüklerinde, misk kokarlar. Bu doğru. Bir şehit öldüğünde, cennette yetmiş iki güzel kadın karşılar onu."

Fakat bütün güzel kadınların öldürülüp öldürülmediğini, o yetmiş iki kadının boyunlarının etrafında kanlı yaralar olup olmayacağını merak etmeye başlıyorum. 1997'nin kutsal Ramazan ayına yine kesilen boğazlardan, koparılan kafalardan, bomba yüklü arabalardan ve hattâ boğazlanan bebeklerden müteşekkil kolektif bir kan banyosu damgasını vuruyor. Üç yüz kişi ölüyor ve başbakan bile, iç savaşta o güne dek 80 bin Cezayirlinin hayatını kaybettiğini kabul ediyor. Başkente 50 kilometre uzaklıktaki Benaçur'da, köylülerin hükümet yanlısı milislere yardım etmesinin intikamı mahiyetinde, aileler topyekün ortadan kaldırılıyor. Ölenler arasında altı yaşında bir çocuk, on üçer yaşında iki kız öğrenci ve başı kesilmeden önce karnı deşilen hamile bir kadın var. Haraç Trab'da, on sivilin (yedisi kadın, biri on yaşında bir erkek çocuğu) boğazı kesilmiş. 25 yaşındaki bir kadının başı sonradan kesilmiş, saçıyla bir kargıya bağlanmış ve milis devriyesinden döndüğünde kocasını 'karşılasın' diye yol kenarına dikilmiş. "Savaşa karşı savaş ve yıkıma karşı yıkım. Kuka geri dönecek," diye yazmış katiller köydeki duvarlardan birine. 'Kuka', geçen yıl milislerin oluşturduğu 'komünal muhafız gücü' tarafından öldürülen yerel GIA liderinin lakabı (gerçek ismi Halilat Kuk).

Tanıdığımız genç bir kadın bize korkuyla, arkadaşının başkentte otobüsle işe giderken bir polisin başının bir kapının üzerindeki direğe bağlandığını gördüğünü anlatıyor. Başka bir başkent sakini, yeni bir GIA makinesinden bahsediyor; Madame Giyotin'in ilkel bir versiyonu olan bu demir bıçaklı taşınabilen kafa kesiciyi, evlerinden aldıkları kurbanların üzerinde tatbik ediyorlar. Anlatılanlara göre, giyotin bir kamyonun üzerine dikiliyor. GIA tarafından ölüme mahkum edilenler, ağızlarına gazete parçaları doldurulup evlerinden alınıyor ve kamyonun üzerinde giyotine yatırılıyor.

Rays ve Bentalha. İki perişan köy daha. Fakat bu kez saldırıların boyutunun yanında sergilenen sadizm, yeni bir vahşet derinliğini açık ediyor; daha önce hiç görmediğimiz bir şey, köylerin tamamı bıçakla ortadan kaldırılıyor; iki köyün nüfusu, hayvanlar gibi kesilerek, baltayla doğranarak, parçalanarak, topyekün katlediliyor. Bu düz damlı, yoksul viranelere götürüldüğümüzde (Bosna'yı hatırlatan, duvarları yıkılmış, damları çökmüş hayalet köyler), polisler ve askerler bile susup kalıyor. Utançtan mı, yoksa suçluluktan mı?

Ali'nin Rays'taki evinin damından, tarlaların sadece yarım kilometre ötesindeki sarıya boyalı ordu barakalarını görebiliyorum; yeşil-beyaz bir Cezayir bayrağı neşeyle dalgalanıyor. Hayır, diyor Ali, (Afgan entarileri ve başlıkları giymiş) katiller ailesinin boğazlarını kesmek için geldiğinde askerlerin neden müdahale etmediğini bilmiyor. Ali'nin boğazının etrafında dehşet verici mor bir yara var, etini derinden yarmış, üstünkörü dikilmiş — çünkü onun da boğazını kesmişler.

"Yüzden fazla adam, üç ayrı istikametten köyümüze geldiler — en az üç saat burada kaldılar," diye anlatıyor, başı tuhaf, sabit bir açıyla sağa eğik. "Silah sesleri ve çığlıklar vardı. Kimse bize yardım etmedi." Ali'nin çevresinde, ucuz briket evlerin, tavuk kümeslerinin ve yanmış ağılların arasında, kurumuş kanın keskin kokusu duruyor hâlâ; 29 Ağustos 1997'de, gece geç vakitte katledilen (çoğu kadın ve çocuk) 349 Cezayirlinin yaşadığı köyden geriye kalan işte bu. Ali'den o geceyi anlatmasını istediğimde sessizce yüzüme bakıyor, bileğindeki bir başka korkutucu yarayı gizlemeye yetmeyen sargılarla kaplı sol kolunu okşuyor parmaklarıyla. Bir komşusu eğilip kulağıma fısıldıyor: "Karısını gözü önünde bıçakladılar." Ve Ali'yi konuşmaya zorlayan bu fısıltı oluyor:

Ailemin büyük bölümü burada yaşıyordu. Karım, üç oğlum, erkek kardeşim, onun karısı, oğulları ve kızları, ayrıca birçok kuzenim. Evde saklandık, fakat pencerelerden bomba attılar ve kapıları baltalarla kırdılar.

Ali bunları anlatırken balkon duvarına sırtını yaslıyor. Evin kömüre dönmüş içine daha önce girdim ve balkondaki begonyaların ve asma dallarının arkasında, üzerinde 'Tanrı'dan başka Tanrı yoktur ve Muhammed onun elçisidir' yazan eski bir tepsi buldum. Tepsinin de arkasında, sanki duvarın üzerine bütün dini savunmak için boyanmış gibi görünen, siyah bir kan deresi vardı. Ali zor nefes alıyor. Bir acılar okyanusunun derinlerine dalmak üzere:

Küçük oğlum Muhammed beş yaşındaydı, boğazını kesip yukarıdaki pencereden aşağı attılar. Ardından en büyük oğlum Rabih'in, sonra da erkek kardeşimin boğazım kestiler. Kardeşim karısını kaçırdıklarını görünce onları durdurmaya çalışmıştı. Diğer kızların bazılarını da alıp götürdüler.

Ve Ali elini yukarı kaldırıp, "Kan," diyor. İkinci katta daha çok kan var, en son Ali'nin boğazını kestikleri oturma odasının zemininde geniş, kahverengi bir leke halinde kurumuş:

Boğazımı kestiler ve bıçağı boynumda hissettim, fakat kendimi korumaya çalışınca adam kolumu doğradı. Karım çok cesur bir kadındı. Bana yardım etmeye, onlarla mücadele etmeye, beni kurtarmaya çalıştı. Onu kapıya, yattığım yere doğru fırlattılar ve gözümün önünde boğazını kestiler. Başka bir bebek vardı, annesi onu tuğlaların arkasına saklamaya çalışıyordu, fakat kadının boğazını kestiler, sonra bebeği tuğlaların üzerine koyup onun da boğazını kestiler. Beni bıçaklayan adamı tanıyordum. Onu köyümüzün sokaklarında görmüştüm.

Bu vahşet ülkesinde, olup bitenlerin çıplak dehşetinin insana en bariz soruları bile unutturduğu zamanlar vardı. Tarlaların hemen yanındaki ordu neden müdahale etmemişti? Anayoldaki binalardan yükselen feryatları duymuş olmaları gerekirdi. Çatıların yandığını görmüş olmaları gerekirdi. Ve bu akıl almaz kasaplık eylemini düzenleyen sözde 'İslamcılar' kimdi? 'İslamcılar' FIS'e ezici oranda oy vermiş ve geleneksel olarak Cezayir hükümetine muhalif olan bu köylüleri niye öldürsündü?

Komşu köy Bentalha'da (orada da yaklaşık 240 ölü vardı) FIS'in eski seçim afişleri hâlâ duvarlarda ve elektrik direklerinde duruyordu. Burada da, ismini sadece Said olarak veren 54 yaşındaki bir adam, köydeki erkeklerin, kadınları ve çocukları arkalarında bırakıp orduyu uyarmak için gittiğini iddia ediyordu. Bu ıssız sokaklarda dolaştıkça daha fazla şey hatırlıyordum. İki yıl önce gezici devriyeden Kumandan Muhammed beni bu köylerde gezdirmişti. Emrindeki polis ekibi, kendilerinden kaçmaya çalışan iki adamı gözaltına almıştı — şu anda köyü bir uçtan bir uca kat ederken, olayın lağım kanalının hemen yanında gerçekleştiğini hatırlıyordum. Adamlar oracıkta infaz edilmekten korkuyordu. Halkın tamamı 'İslamcıları' destekliyordu. Kumandan geri dönerken Land Cruiser'ında bana köylülerin 'teröristlerle birlikte' olduğunu söylemişti. 'Terörist bir bölgeydi' burası. Öyleyse 'teröristler' kendilerini desteklediği söylenen bu insanları niye öldürmek istesinlerdi? Siyasetle içli dışlı sivillerin köyü olan Bentalha, daima FIS'in kalesi olmuştu.

Büyük evler yakılmış (zira yoksullar, silahlı ve baltalı adamlar gelince, korunmak için daha büyük evlere kaçmıştı), arka bahçeleri kanla sulanmıştı. "Erkekler kaçtılar — bu hataydı," diyordu pişmanlık dolu bir çaresizlikle. "Ne olacağını biliyorlardı. Bazıları evlerin çatılarından briket ve tuğla atmaya çalıştı. Adamlarımızdan biri tüfeğini kaptı ve o yabanilerden birini öldürdü. Ölen adamın bu köyden olduğu ortaya çıktı." Burada da çığlıklar uzun süre karanlıkta yankılanmıştı. Ve yine, bölgedeki barakalarda bulunan askerler, ancak katiller kaçtıktan sonra köye gelmişti, 'İslamcılar'ın, kaldırımsız caddede türbanları ve cübbeleriyle koşarken küfürler bile savurduğunu hatırlıyordu Said. "Durmadan, 'Siz öleceksiniz ve cehenneme gideceksiniz — biz sizi öldüreceğiz ve cennete gideceğiz' diye bağırıyorlardı."

Bentalha'dakilerin büyük kısmı katliamdan sonra köyden kaçmıştı. Şimdi sabah vakti birkaçı ağır ağır geri dönüyordu. Dönenlerden ikisinin evlerinin siyaha kesmiş içini tamir etmeye çalıştığını gördüm; yarı yanmış ampul yuvalarını tekrar duvara vidalıyorlardı. Bir grup çocuk (katliam sırasında çatıya gizlenerek kurtulmuşlardı) onları sessizce izlerken, adamlar sorduğum soruları duymazdan geldiler. Bir başka adam öldürülen karısının ismini söylemeyi reddetti. "İsmi bana ait," dedi ve ağlamaya başladı.

Ailelerden geriye kalanların dokunaklı hali, acımadan daha fazlasını uyandırıyordu. Geçmişten olduğu kadar gelecekten de korku duyuyorlardı. Her mutfakta ucuz metal tepsiler bükülüp tanınmaz hale getiriliyor, çaydanlıklar çarpılıyor, ilaçlar yere atılıyordu. Evin birinde, kuş kafesine bomba atılmış, kafesin sakinlerinden geriye odanın her yanına saçılmış kapkara tüy yığınları kalmıştı. Ne tür bir insan kuş kafesine bomba atardı? Üç büyük pıhtılaşmış kan gölünün yanındaki bir garajda göze çarpan bir yığın okul kitabı, ölen sahibinin (Cezayir'in viran köylerindeki zifiri yoksulluğun arasında) hayatını iyileştirmek için nasıl şevkle çabaladığını gösteriyordu.

Alıştırma kitabının ilk sayfasında çocuğun adı yazıyordu: Kureyşi. Fiil çekimlerini çalışmış ve gayet düzgün bir şekilde artık hayatta olmayan ailesinin biyografisini yazmıştı. "Abdülkadir benim babam, o bir elektrikçi. Zor annem, giysi yapıyor. Hamid amcam, polis. Salime teyzem, o da hemşire..." Ve aileyi ölüme götürenin Hamid'in mesleği olup olmadığını merak ediyordum. Fakat hayatta kalanlar, ayrım yapılmadığını söylüyordu. Bütün kurbanlara eşit davranılmıştı: hepsi öldürülmüştü. Bir adam, "Silahlı adamların köye, düşmanlarının 'Yahudi' olduğunu haykırarak girdiğini duydum," diye anlatıyordu.

İsmini yayımlamamamı rica eden bir adam, Bentalha'daki yoksul ailelerin, Hiclali Caddesindeki büyük bir eve sığınmaya çalıştıklarını gördüğünü söylüyordu. "Onlar için iyi olmadı. Burada pencerenin önünde durdum, o zavallı insanların çığlık attığını ve öldüğünü duyabiliyordum. Pencereden dışarı baktığımda, çatıda kadınları baltayla doğradıklarını görebiliyordum." O evde en az on yedi kişi ölmüştü. Evin bir köşesinde, Avrupa resmi hakkında bir kitap buldum (açık duran sayfada Michelangelo'nun Pieta'sının renkli bir fotoğrafı vardı). Bir başka kitapta da, Fransızlara karşı savaşta şehit olanların yüzlerini gösteren fotoğraflar vardı; yüz hatları mermiler ve şarapnellerle dağılmıştı. Cezayir'in çektiği acılar ne kadar az değişmişti. Birkaç gün sonra, kendisine ailesinin öldüğü söylenen çılgına dönmüş bir kadının fotoğrafı, bu Golgotha'nın[8] görüntüsü haline gelecekti. Resme Pieta diyeceklerdi.

Peki bütün bu zavallı insanları kim öldürmüştü? 20 Ağustos'ta, Rays'taki katliamdan sadece iki gün önce, Devlet Başkanı Zerul, 'terörizm ülkemizdeki son saatlerini yaşıyor' açıklamasında bulunmuştu. Şiddet eylemleri artık 'terörizmin son demleri' olarak görülüyordu. 1919'da Britanyalı inzibatı öldürdüğü için babama infaz etmesi emri verilen Avustralyalı askerin kaldığı Paris'teki Cezayir Oteli'nin resepsiyonistinin, yok edilmesine ilişkin çalışma yaptığı köy Bentalha'ydı. Katiller gidene dek ordunun köylere girmemesi, o Cezayirlinin de dikkatini çekmişti. O da pouvoir (otoriteler) kelimesini kullanmış ve daha fazla konuşmamayı tercih etmişti.

Cezayir'de neler olup bittiğini hepimiz biliyorduk. Serbest bırakılan mahkumlar dört yıl boyu bize su işkencesini ve kaba dayakları, çaputlarla boğulanları, sorgucuların çektiği tırnakları, polislerin toplu tecavüzüne uğrayan kadınları, polis karakollarındaki gizli infazları anlatmıştı. Kanıtlar, kendisini Cezayir rejimine düşman ilan edenler veya rejim karşıtı silahlı örgütlerin üyelerinden geldiğinde bile, yeterince ikna ediciydi. 1997 yılının ortalarına doğru, daha köy katliamları gerçekleştirilirken bile (elbette FIS, GIA, 'teröristler', 'barbarlar' sorumlu tutuluyordu), Cezayirli avukatlardan ve insan hakları savunucularından, Cezayir güvenlik güçlerinin 'kayıplardan', işkenceden ve insanlığa karşı işlenen suçlardan sorumlu olduğunu kuşkuya yer bırakmayacak şekilde gösteren yüzlerce sayfalık kanıt toplamıştım. Daha da sansasyonel olanı, haftalarca süren nafile görüşmelerin ardından, Britanya'ya iltica etmeye çalışan Cezayir güvenlik gücü mensuplarını bulmamdı; tanık oldukları terörü kendi ağızlarıyla anlatmaya hazırlardı artık.

Independent'taki yeni dış haberler editörüm Andy Marshall'la konuşmak üzere Londra'ya gittim. Yanımda 'kaybolan' Cezayirli genç kadınların fotoğrafları ve güvenlik güçlerinin uyguladığı işkence ve infazların detayları (sözünü ettiğim eski güvenlik mensuplarıyla yaptığım görüşmelerden elde etmiştim) vardı. Andy, ona verdiğim röportaj dökümlerinde okuduklarının iğrençliği karşısında irkildi. "Bunlara inanıyorum," dedi. "Yayın yönetmenini bunları başsayfaya döşemesi konusunda ikna etmeliyiz." Bunun ne anlama geldiğini biliyordum. Zaten güç bela alınan Cezayir vizesi şansım artık iyice azalacaktı. İnsanlığın yüz karası kanıtları ortaya koymamızdan sonra, tarafsız olduğumuza dair hiçbir izah, pouvoir'nın gözünde beni temize çıkarmayacaktı. Haberim başkent Cezayir'de başlıyordu.

Hoca Muhammed Tahri 'kaybolanların' sayısını 12 bin olarak veriyor, fakat ben bu tüyler ürpertici rakama itiraz etmek üzereyken, beyaz başörtülü genç bir kadın sessizce kapıdan giriyor ve Hoca Tahri'nin kulağına bir şeyler fısıldıyor. 46 yaşındaki avukat, gözlerini yere dikmiş, kadını hiç renk vermeden dinliyor. Etkileyici ve kahramanca, keskin gözleriyle küçük, bıyıklı bir tarla faresini andırıyor, fakat o gözler bürosuna gelen iriyarı aynasızlara hiç bakmıyor. Bir an görüyorum onları; uzun, zayıf adamlar, önkapıyı süzüyorlar, arkalarında Cezayir varoşu Kuba'nın gürültüsü. Hoca Tahri'nin yukarısında duruşma cübbesi asılı; siyah-beyaz kürk yakaları, vaktiyle Cezayir'i yöneten Napolyon hukukunun kaybolan bir sembolü. Fakat hükümet şimdi birkaç metre ötede.

"Adamların emniyet merkezinden geldiğini ve beni tekrar görmek istediklerini söylüyor," diye homurdanıyor Tahri. Masasının üzerinde binlerce fotoğraf içeren bir dosya var, hepsi Cezayir polisi, şu an kapının önünde bekleyen aynı aynasızlar tarafından 'kaybedilmiş' erkekler ve kadınlar. Tahri bana vermek için dosyadan renkli vesikalıklar çıkarıyor. İki genç kadın. Biri üzerine kalp şeklinde bir broş taktığı çizgili siyah bir kazak giymiş, kakülü alnına dökülmüş; diğeri uzun kırmızı elbisesiyle fotoğrafçının stüdyosunda oturmuş, kakülü daha ince, fakat aynı açık, güzel yüz.

Naime ve Necua Buğaba kardeş, yirmi üç ve yirmi dokuz yaşlarında; her ikisi de Cezayir polisince 12 Nisan 1997'de gözaltına alınmış. Her ikisi de mahkeme katibi; talihsizlik bu ya, kızkardeşlerden biri, İsviçre polisinin hazırladığı şüpheli 'İslamcılar' listesini soruşturan bir başkent yargıcı için çalışıyormuş — ve İsviçreli bir polis tarafından Cezayir istihbarat servisine satılmış. Kadınlar hükümet ajanlarınca, mahkeme binasının dışında kaçırılmış. Hayatta oldukları sanılıyor. Tahri bir başka fotoğraf çekiyor dosyadan, güzel bir genç kız, yüzü ışık saçıyor, dağınık saçlarını pembe bir bantla arkasına atmış, fotoğrafçıya hafifçe gülüyor. Emine Büslimani'nin mezarlıkların ve havaya uçurulmuş binaların fotoğraflarını çektiği iddia ediliyor — belki de hükümetin sivillere uyguladığı şiddete dair kanıt toplamak için. 13 Aralık 1994'te güvenlik polisince gözaltına alındığında yirmi sekiz yaşındaymış, onu bir daha gören olmamış. Cezaeviyle bağlantıları olan arkadaşları annesine, kızını tekrar görme umudu beslememesi gerektiğini söylemişler. Cezaevinden gelen haberlere göre, Emine işkencede öldürülmüş.

Tahri her fotoğraf çıkardığında, göz ucuyla yüzlercesini görüyorum; kel, orta yaşlı adamlar, gür sakallarıyla şüpheli 'İslamcılar' ve genç kızlar ve ihtiyar adamlar. Tahri'nin dosyasındaki en yaşlı 'kayıp' 74 yaşındaki Ahmed Abud, 23 Şubat 1997'de gözaltına alınmış. En genci ise 15 yaşındaki Brahim Mağrui. Bir fotoğrafın fotokopisinde Musa Meddi görülüyor; belden aşağısı felç olduğu için tekerlekli sandalyeye mahkum olan Meddi 3 Mayıs 1997'de gözaltına alınmış. Kimse nedenini bilmiyor. Kırmızı elbiseli, saçları Prenses Diana tarzı yapılmış alımlı bir kadın, Şeyda Herui, 'İslamcı' silahlı gruplardan birinin aranan bir üyesinin kızkardeşi (veya kızkardeşiydi). Fotoğrafı diğerlerinden daha küçük. 7 Mayıs 1997'de istihbarat ajanları tarafından 'kaybedilmiş'. Akıbeti hakkında tek bilinen, sorgusu sırasında polisin ayak kemiklerini kırdığı.

Muhammed Tahri Ekim 1997'de kendisinin de listeye eklenmek üzere olduğundan korkmuş. 'Kayıp' anneleriyle birlikte başkentin merkez postanesinin önünde bir miting düzenlemiş. Polis gösteriyi dağıtmış. "Bana protestocuların peşinden gitmememi söylediler," diyor belli belirsiz bir sesle, polisin hâlâ kapıda beklediğinin farkında. "Yan caddelerden birine gitmemi söylediler, orada sadece polisler vardı, kaçırılacağımdan korkuyordum. Bu yüzden bağırmaya başladım: 'Ben bir avukatım, insan haklarını savunuyorum — bana nereye gideceğimi emretme hakkınız yok.' Meslek kartımı çıkarttım, fakat oradan ayrılmama engel olmak için beni sürekli itip kakan yüksek rütbeli bir polis vardı." Polisler Tahri'yi kuşatmış. "Avukat olduğumu belirttim tekrar, fakat polis subayı şunları söyledi: 'Sen avukat değilsin, sen bir hainsin, çünkü yabancılarla ve sözde insan hakları örgütleriyle bağlantın var.' Yan caddeye gitmeyi reddettiğimi söylediğimde... subay, 'Alın şunu içeri,' diye emir verdi...

"Beni Cavignac polis karakolundaki bir büroya götürdüler — o karakolda insanların işkence altında öldüğünü biliyordum. Bana, 'Af Örgütü'ne ve diğer örgütlere bilgi veren sensin... gösterileri düzenleyen, bu ülkede sorun yaratan sensin,' dediler." Tahri bırakılmadan önce Amiruş Caddesi'ndeki levazım merkezine de götürülmüş. Orada da kendisine, "Senin gazetecilerle de bağlantın var..." demişler.

Tahri'nin kanıtları çok şey anlatıyordu, fakat firar eden Cezayirli polis ve ordu subaylarıyla Londra'da yaptığım görüşmeler, hükümetin insanlığa karşı işlenen suçların bir parçası olduğuna dair daha da sarsıcı kanıtlar sağlamıştı. Bu cesur, korkmuş adamlarla (ve bir kadınla) görüşmelerimin biri dışında hepsi, farklı bir siyasi gezegende gerçekleşti: Başkent Cezayir'in bir varoşunda değil, Londra'nın merkezinde, Knightsbridge'deki Sheraton Belgravia Oteli'nin, vahşetin bu yalnız tanıkları paket paket sigara içtikçe giderek ciğer yakan kesif bir dumanla dolan toplantı odasında bir araya geldik hep.

Delila kana alışık. Yarı çıplak soyulup Cavignac polis karakolunun bodrumundaki merdivenlere bağlanan mahkumları şaşırtıcı bir nesnellikle tarif ediyor. Fakat vahşet ve ölüme dair gördüklerini bir saatten fazla anlattıktan sonra, dehşetli bir itirafla dönüyor bana: "Psikolojik tedavi altındayım, çünkü kötü rüyalar görüyorum," diyor. "Şimdi en büyük tutkum, korku filmleri izlemeye gitmek — beni ilgilendiren tek şey bu. Kan görmek istiyorum."

Gür siyah saçlarını arkasında toplamış, Cezayirli bir kadın arkadaşının çocuğunu dizine oturtmuş okşayan, otuzundaki bu çekici kadından beklenmeyecek, olağanüstü sözler bunlar. 1985'te Cezayir özel birimine dedektif olarak katılmış ("on iki yaşımdan beri halkıma polis olarak hizmet etmek istiyordum" diyor, zira babası da bir polismiş), fakat seçimlerin iptal edilmesinden sonra işler epey ters gitmeye başlamış:

Postanenin yanındaki Cavignac polis karakoluna atanmıştım ve orada olup bitenlerden nefret ediyordum. insanlara işkence yapıyorlardı — olanları gördüm. Masum insanlara vahşi hayvanlar misali işkence yapıyorlardı. Evet, işkence seanslarını kendi gözlerimle gördüm. Ne yapabilirdim? İnsanları gece 11'de infaz ederlerdi, hiçbir şey yapmamış insanları. Aynı fikirde olmadıkları insanlar tarafından ihbar edilmişlerdi. İnsanların 'Terörist' demesi, o kişinin infaz edilmesi için yeterliydi. Genç insanları merdivene bağlıyorlardı. Yüzüne bir çaput koyuyorlardı. Ardından zorla tuzlu su veriyorlardı. Mahkumun boğazına kadar inen ince hortum takılı bir musluk vardı; mahkumun karnı iyice şişinceye dek suyu kesmiyorlardı. Bunu hatırladığımda, bir insanı böyle görmenin ne kadar acı verici olduğunu düşünüyorum — böyle işkence yapıldığını görmektense onları öldürmek daha iyi.

Delila işkenceyi adeta bir robot gibi anlatıyor, sesi monoton. Aylarca süren bir dönem boyunca, en az bin kişinin işkenceden geçirildiğini, günde ortalama on iki kişinin işkence tezgahlarına yatırıldığını gördüğünü, sorgucu polislerin sabah 10'da başlayıp vardiya halinde gece 11'e kadar çalıştığını söylüyor. Fakat tanık olduklarının detaylarına girdiğinde ağlıyor.

İşkenceciler, "Şunu şunu öldürdüğünü itiraf etmek zorundasın" der ve gözleri bağlı durumdaki mahkuma bir ifade imzalatırlardı. Mahkumların imzaladıkları şeyi okuma hakları yoktu. Ağlayarak, "Ben hiçbir şey yapmadım — doktor ve avukat çağırma hakkım var," diyen mahkumlar olurdu. Bunu söyleyen yumruğu ağzına yerdi. Ölenler, su işkencesinde hayatını kaybetti. Karınları fazla suyla dolduğu için. Bazen bu olurken, mahkumların anüsüne süpürge sapı sokarlardı. Bunu yaparken eğlenirlerdi. Bazı mahkumların sakalı vardı, sakalsızlar da vardı. Hepsi yoksul insanlardı. İşkence emrini en tepedeki polis yetkilisi verirdi — sanırım telefonla geliyordu emirler. Fakat işkence kelimesini kullanmazlardı; nakdulu eslah derlerdi, yani 'misafir muamelesi'. Mahkumlar çığlık atar, ağlarlardı. "Allah aşkına ben bir şey yapmadım" diye bağırırlardı. "Hepimiz aynıyız, biz de sizin gibi Müslümanız." Çok fazla bağırıp ağlarlardı. Merdivenin üzerinde böyle bağıra çağıra ölen iki adam gördüm. İki ceset merdivenin üzerinde öylece asılı kaldı. Ölmüşlerdi ve işkenceci, "Bunları hastaneye götürün ve çatışmada öldüklerini söyleyin," dedi. Gece 11'de infaz edilenler için de aynı şeyi yaptılar — infazlar sokağa çıkma yasağından sonra, sokaklarda jandarma ve polisten başka kimse kalmadığında başlardı. Cesetlerin hastaneye götürülebilmesi için ölüm belgelerini ben doldururdum. Ormanda, sıcağın altında çürümüş halde bulunan bir ceset olduğunu yazdıktan sonra imzalamak zorundaydım.

Delila, adını Hamid olarak verdiği yüksek rütbeli bir subaya itiraz etmeye çalıştığını söylüyor:

Ona, "Bunları yapmamalısınız, çünkü hepimiz Müslümanız — bu insanları öldürmeden önce en azından aleyhte kanıt olması lazım," dedim. Bana, "Kızım, sen polis gücü için pek uygun değilsin. Eğer birinden şüpheleniyorsan, onu öldürmelisin. İnsanları öldürdüğünde terfi alırsın." Bütün polisler mahkumlara 'Kalaş' dipçiğiyle vururdu. Bazı mahkumlar işkenceden dolayı tamamen delirmişti. Cavignac'a getirilen herkes işkenceden geçirilirdi — oradaki polislerin yüzde 70 kadarı bütün bunlara tanık oldu ve işkencelerde de yer aldı. İşkence adli polisin işiydi, fakat diğerleri de katılırdı. Mahkumlar hücrelere otuzar-kırkar konurdu ve merdivene birer birer getirilirdi, sürekli kaburgalarına vururlardı, insanlık dışıydı.

Delila'nın anlattığına göre, kadın mahkumlar Châteauneuf polis karakolunun 'Suçun Azaltılması İçin Ulusal Organizasyon' denen özel bir bölümüne götürülüyordu; özel geçiş belgeleri olanlar dışında Cezayir güvenliğinden hiç kimse giremiyordu bu bölüme. "Kadınlara yapılan muameleden dolayı oraya girmek için yüksek rütbeli olmanız gerekiyordu. Orada da öldürüyorlardı..." Delila'nın trajedisi kişiseldi. "Karanlıkta uyuyamıyorum, çünkü korkuyorum. Benim kabahatim değil, zira nişanlım 1993'te Ramazan ayında öldürüldü. Bunu yapan adamlar polis gibi giyinmişti — onu polis olduğu için öldürdüler." 'Onların' kim olduklarını soruyorum. "Asıl soru bu işte," diye yanıtlıyor. Fakat Delila'nın hayatını asıl yıkan şey işkenceydi — ve yanlış şeyler olduğunu ona gösteren:

İşkence yapılan bir grup yaşlıca insan vardı. Bunu görmeye tahammül edemiyordum, bilhassa birini. Elli beş yaşlarında bir adamdı, kolu çürüyordu. Kangren olmuştu ve çok kötü kokuyordu. Sonunda dayanamadım, gidip ona biraz penisilin getirdim ve koluna koydum, bunun yararı olacağını düşünüyordum. Onun hücresinde işkence gören altı kişi daha vardı — hücrenin içi ölüm kokuyordu. Derken başka bir polis ne yaptığımı gördü; ondan kimseye bir şey söylememesini rica ettim. Bilirsiniz, mahkumlarla konuşmamız yasaktı — sadece vurmamıza izin vardı. Fakat o polis komisere bir rapor yazdı; komiser beni çağırdı... "Teröristlere yardım ettiğin için belki de hapse gireceksin," dedi. Yardım ettiğim adam daha sonra bırakıldı — masum olduğunu gösterdi bu bana.

Bu arada silahlı 'İslamcılar' (annesinin evine giden dört genç adam) Delila'yı gözüne kestirmişti; on beş gün içinde polis tabancasını teslim etmesini istiyorlardı. Polis koruması talebi kabul edilmemişti. Delila geceleri polis karakollarında uyuyordu. Derken bir sabah kimselere görünmeden evden çıkmış ve rüşvet vererek kendini Avrupa'ya giden bir gemiye atmıştı. Yani hem Cezayir güvenlik servislerinden, hem de 'İslamcı' gerillalardan kaçmıştı.

Reda, cümlelerinin arasında uzun uzun susuyor. Londra'da şimdi güvende olan bu askerin hafızası, başkent Cezayir'in otuz kilometre yakınındaki bir yolda ilerliyor. Askerliğini, Blida dışındaki bir komando birliğinde yapıyormuş:

Sırt çantalarımıza aşılar koyuyorlar, baskınlara gitmeden önce o aşıyı birbirimize yapmamızı söylüyorlardı. Soluk beyaz renkli bir sıvıydı, birbirimizin koluna zerk ederdik... Kendimizi Rambo gibi hissetmemizi sağlardı... Bir yol kontrol noktasındaydık, terörist olduğundan şüphelendiğimiz herkesi durduruyorduk. Eğer bir adamın teröriste benzeyen bir yüzü varsa, büyük bir sakalı varsa, vurulurdu. Petrol istasyonundan geçen sakallı bir adam vardı. Ona durmasını söyledim. "Niye duracakmışım?" dedi. Kaba saba bir adamdı, ben de onu öldürdüm. Düş görüyor gibiydim, o adamı öldüren ben değildim. Arkadaşlarım anlatana dek ne yaptığımı hatırlamadım... Kurşunlar göğsüne isabet etmişti. Ölürken, 'Eşhedüenlailaheillallah' diye bağırdı. Allah'ın beni affetmesini, bütün insanlığın affetmesini diliyorum.

Knightsbridge af dilemek için uygun bir yer olmayabilir, fakat Reda zaman zaman ağlıyor; tanık olduğu cinayetler ve işkenceler için, kendi ordusu tarafından öldürüldüğüne inandığı askerler için. Askerlik hizmetine Skikda kasabasında başlamış, sonra silah eğitimi için Biskra'ya gönderilmiş. "Bütün halkın bize karşı olduğunu anlatırlardı. Teröristleri nasıl tanıyacağımızı öğretirlerdi — sakallarından ve hamis cübbelerinden, İslami giyinme tarzlarından."

12 Mayıs 1997'de Reda, anti-gerilla savaşında aktif görev için Blida'ya kaydırılmış. 27 Mayıs'ta Sidi Musa köyüne yaptıkları ilk baskında o ve arkadaşları, ailelere evlerinden çıkmalarını emretmişler. Evleri ararken bulabildikleri bütün parayı ve altınları çaldıklarını anlatıyor Reda:

İşkence yapmak için on altı adamı aldık. Muhbirler bize o köyde teröristlerin olduğunu söylemişti. Bize ne söylerlerse onu yapardık. Aldıklarımızın on altısı da sakallıydı. Blida kışlasında katellah ('öldürme odası') dediğimiz bir yeraltı odası vardı ve sorgucular mahkumlara kendi kafalarından, Zituni gibi isimler takıyorlardı. Adamlar soyularak sandalyeye bağlandılar ve soğuk suyla ıslatıldılar. Her mahkumun önünde iki asker duruyor ve sorular soruyordu. Ardından elektrikli matkaba başladılar.

Reda, korkunç hikâyesini anlatırken, elleriyle de sürekli sinirli hareketler yapıyor. Matkaplar mahkumların bacaklarında kullanılıyormuş. İşkenceci bir askerin bir adamın karnını matkapla deldiğini görmüş. Her mahkumun matkap seansı dört saat sürüyormuş — sağ kalırlarsa, bir hafta sonra bırakılıyorlarmış. Hikâyesinin bir yerinde Reda küçük erkek kardeşinden odayı terk etmesini istiyor; başka nelere tanık olduğunu bilmesini istemiyor ailesinin:

Beş santimetre eninde bir hortum vardı; onu mahkumların kulaklarına veya anüslerine sokarlardı. Sonra hortumdan su verirlerdi. Adamlardan ikisi bize küfretmeye başladı... Ve işkenceci Yarabak ('Allah seni kahretsin — gelsin de kurtarsın seni') diye bağırdı. İşkence günde yirmi dört saat sürerdi. Ben sadece bir erdim. Seyrettim, fakat katılmadım. Karnı delinen adama bunu yaptılar, çünkü yüzde yüz terörist olduğundan şüpheleniliyordu.

Haziran 1997'de Reda'dan, düzenli birliklerin bir baskını sırasında Sidi Musa çevresindeki koruma gücüne katılması istenmiş. "İşaret fişeği atılırsa köye gitmek zorundaydık — fakat işaret falan verilmedi ve iki saat sonra eve döndük. Ertesi gün... o köyde bir katliam olduğunu ve yirmi sekiz köylünün kafasının kesildiğini duyduk. Ve bu, katliamı kimin düzenlediği konusunda bizi düşünmeye sevk etti. Kendi adamlarımızın katil olduğunu düşünmeye başladım."

İki gün sonra, Reda ve er arkadaşları kışlayı temizler ve sigara bulmak için düzenli birliklerin giysilerini karıştırırken, takma bir sakal ve dindar Müslümanların süründüğü bir koku olan misk bulmuşlar. "Kendimize askerlerin bu sakalla ne yaptığını sorduk." Reda, Sidi Musa katliamını o askeri birliğin gerçekleştirmiş olması gerektiği sonucuna varmış, fakat yirmi altı er arkadaşı Krea'daki başka bir kışlaya sürülünce alarm çanları daha beter çalmaya başlamış. "Daha sonra hepsinin cesedini getirip, bir pusuda öldürüldüklerini söylediler. Fakat artık güvenilmedikleri için infaz edildiklerinden eminim. 'Pusu'da yaralanan hiç kimse yoktu. Belki çok fazla konuştular. Askerlerimizin hepsi; bu adamların ortadan kaldırıldığını biliyordu — çünkü daha önce, uzaklaştırılmalarından önce, bize onlarla konuşmamamız söylenmişti."

Reda'nın askerlik kariyerinin sona erişi pek de kahramanca sayılmaz. Silah arkadaşları tarafından dişlerinin kırıldığını anlatıyor ve mahkumlara ekmek verirken görüldüğü için bir hafta hapse atılmış. Derken, Blida yakınında yol denetim görevindeyken pusuya düşürülmüşler ve iki silahlı İslamcı onu tanımış. "Arkadaşımdı ikisi de ve beni paraşütçü üniforması ve yeşil bereyle gördüler. Biri, 'Bu yıl içinde er geç seni yakalayacağız. Kendine, karına ve çocuğuna mukayyet ol,' diye bağırdı. Üç erle birlikte, bize sivil giysiler veren yöre halkının yardımıyla kaçtık. Şimdi iki ateş arasındayım — teröristlerle Cezayir hükümetinin arasında kaldım."

Reda birkaç hafta sonra Londra'nın Heathrow havaalanında ortaya çıkıp koruma talep etti. Cezayirli yetkililer onu tanıdıklarını ve ordunun zalimliklerine dair hikâyeleri, Britanya'dan sığınma elde etmek için uydurduğunu iddia ettiler. Peki Reda, Cezayir güvenlik servislerinin onlarca başka üyesiyle birlikte, neden ilk önce Britanya'ya sığınmaya çalışıyordu? Benimle konuştuğu sırada Reda'nın Cezayir'den aldığı son haberler yeterince dehşet vericiydi: Bufarik Mahallesi'ndeki (Blida'dan çok uzakta değildi) sekiz akrabasının kısa süre önce boğazları kesilmişti.

Diğer eski Cezayir güvenlik personeliyle Independent için röportaj yapıldı. Başkent Cezayir Havaalanı'nın yanındaki Dar ül-Beyda polis karakolunda teçhizattan sorumlu müfettiş Abdüsselam da, işkenceciler tarafından sorgulanan 'İslamcı' şüphelileri izlediğini anlattı bana; işkencecilerin bir kısmının isimlerini de verdi, ki bunların özel güvenlik elemanı olduğu ortaya çıkacaktı. "Bazen mahkumlar asit içmeye zorlanırdı veya ağızlarına tıkılan bir bezden aşağı asit akıtılırdı," diye anlatıyordu. "Ayrıca zorla ayağa dikilip hayaları da bir masanın üzerine konurdu; hayalarına vururlardı... Çok az sayıda mahkum bilgi verdi. Bazıları öldürülmeyi tercih etti. Bazıları da su işkencesinde öldü."

Haberlerimizi ön sayfada yepyeni bir tasarım kullanarak yayımlayan Independent, dört kayıp genç kadının (Emine Büslimani, Naime ve Necua Buğeba, Şeyda Herui) fotoğrafını, yüzlerine 'KAYBEDİLDİ' damgası vurarak bastı. Haber dizimiz 30 Ekim 1997'de, şu başlık altında başladı: 'Cezayir gecesinin kayıp ruhları: şimdi işkencecileri gerçeği anlatıyor.' Cezayir hükümetinin insanlığa karşı işlenen suçlardaki rolünü açığa çıkarmaya çalışan tek gazete biz değildik (birçok Fransız gazeteci, yıllardır bu iddialar üzerinde çalışıyordu), fakat haberlerimiz, tıpkı Saddam'ın 1980'lerdeki işkencelerinde, aynı dönemde İsrail'in işlediği cinayetlerde, Irak'taki gizli uranyum mühimmatlarına dair araştırmalarımızda ve tekrar gündeme getirdiğimiz 1915 Ermeni Soykırımı'nda olduğu gibi, hükümetler tarafından küçümsemeyle karşılandı.

Cezayir'in Londra büyükelçisi, Independent editörüne kin ve hakaret dolu bir mektup yazdı; ayakları işkencede kırılan Şeyda Herui adlı genç kadının 'Prenses Diana tarzı saçına' atıfta bulunmamla alay ediyor ve 'kaybolan' binlerce insanın (işkencede ölen diğer genç kadınlar da dahil) 'büyük bölümünün terörist çetelere katıldığını' öne sürüyordu.

Büyükelçilerden ülkeleri adına yalan söylemeleri beklenir. Ancak Batılı ülkelerin Cezayir hükümetinin bu savaşta yaşanan dehşet verici olaylardaki suç ortaklığına dair giderek çoğalan kanıtlara verdiği tepki, utanç verici olduğu kadar acınasıydı. Mayıs 1998'de, Independent'ın eski Cezayir güvenlik gücü üyelerinin ve insan hakları avukatlarının tanıklıklarına hatırı sayılır bir yer ve kaynak seferber etmesinden altı ay sonra, Britanya Dışişleri Bakanlığı Cezayir'e dair bir açıklama yayımladı. Cezayir hükümetinin katliamlara iştirak ettiğine dair haberler olsa da, 'bu iddiaları destekleyecek hiçbir güvenilir, sağlam kanıt olmadığı' belirtiliyordu bu açıklamada. Cezayir'deki 'korkunç olayların kaynağının' (demokratik seçimlerin iptal edilmesi değil), 'geniş ölçekli ve acımasız şiddet' olduğu iddia ediliyordu.

Britanya, kendi ülkelerinin işlediği suçları ihbar eden bu eski polislerin cesaretini tanımak yerine, 1997 başında bir başka eski polisin sığınma talebini reddetmiş ve onu kelepçeleyip zorla Cezayir'e teslim etmişti. Polis başkent havaalanında gözaltına alındı, eski silah arkadaşlarınca Londra'daki Cezayirlilerle bağlantılarına dair acımasızca sorgulandı ve ardından güvenlik polisi tarafından öldürüldü. Londra'dan gönderildikten iki hafta sonra cesedi annesine teslim edildi. Britanya'daki adresini değiştirmiş ve bu yüzden sığınma talebinin ilk başta reddedilmesine karşı başvurmasını sağlayacak terk belgesini alamamıştı. Skandalı daha da derinleştiren şey, Britanyalı yetkililerin Cezayir hükümetine onun eski bir polis memuru olduğunu gösteren ayrıntıları vermesiydi — elbette, ölüm fermanını imzalamak demekti bu.[9]

BM İnsan Hakları Komisyonu Başkanı Mary Robinson, Cezayir'deki şiddet eylemlerinden ziyade bunların sebeplerini dile getirmeye çalıştığında, ülkenin Dışişleri Bakanı Ahmed Attaf onu azarladı. "Hangi sebep kadınların ve çocukların öldürülmesini meşru kılabilir ki?" diye soruyordu Attaf. Bayan Robinson bunun ardından dilini yuttu. Daha da iğrenç olan, 1998 Sonbaharı'nda, Cezayir'e 'bilgi toplama' görevi için gönderilen ve liderliğini eski Portekiz başbakanı Mario Soares'in yaptığı BM heyetiydi. Heyetten çıka çıka, ancak Cezayir hükümetinin yazabileceği türden bir rapor çıktı. Akıl almaz bir ahlaki alçaklık mahiyetinde, Soares yayımlanmadan önce Cezayirli yetkililere raporu okuma izni verdi; rapor hükümetin 'terörizmle savaştığı' iddiasını tümüyle kabul ediyor ve 'Cezayir bu fenomenle mücadele gayretlerinde uluslararası toplumun desteğini hak ediyor' sonucuna varıyordu. Rapor, sadece on dokuz sayfada, 'terörizm' veya 'terör' kelimelerini doksan bir kere kullanıyor, bu 'teröristlerin' kimler olduğu veya hükümete niye karşı koydukları üzerine tek bir soru sormuyordu. Görüşülen kişilerden, güvenlik güçlerinin 'aşırı' eylemlerinin, 'İslamcılar'ın insanlığa karşı işlediği suçlarla kıyaslanamayacağını söyleyenlere yer veriyor ve bu söylenenleri doğru kabul ediyordu. BM heyeti, 20 bine yakın Cezayirli 'terörizm' suçlamasıyla hâlâ içeride tutulmasına karşın, BM heyeti onlardan sadece biriyle görüşmüştü. Attaf'ın Soares raporunu yayımlanması için Cezayir basınına dağıtmasında da şaşılacak bir şey yoktu bu yüzden. Uluslararası Af Örgütü, BM raporunu 'örtbas etme çabası' diyerek kınadığında, Attaf bu suçlamayı kaba bir tavırla reddetti.

Daha önceki bir Avrupa Birliği heyeti, resmi makamların işkence ve cinayetlerine dair kanıtlara kulak asmamıştı bile. Başkent Cezayir'de sadece 18 saat kalan heyet, Cezayirli yetkililerin villalarından ve hükümet dairelerinden hiç çıkmadı. Avrupa Komisyonu Başkan Yardımcısı Manuel Marin, Avrupalılarından 'yumuşak yaklaşmalarını' istedi; işkenceye veya katliamlara dair uluslararası bir soruşturma başlatılmasına dair tek bir soru bile sorulmadı. Cezayirli otoritelerin arayıp da bulamadığı bir politikaydı bu. İç savaşta kullanmak için Fransız silahlarını ve askeri teçhizatını gayet güzel kabul ediyorlar, fakat soruşturma yönündeki bütün taleplere, içişlerine müdahale olduğu gerekçesiyle karşı çıkıyorlardı. Fransa'nın en sıkıcı entelektüeli Bernard-Henri Levy bile, bir süre için Cezayir hükümetinin çizgisini benimsedi. Cezayir'de kimin kimi öldürdüğünü sormanın 'terbiyesizlik' ve 'katliamlarda ölenlerin anısına hakaret' olduğunu söylüyordu — zira suçlanması gereken tarafın Müslüman köktendinciler olduğu gayet açıktı. İşte Levy, hükümet işkencesinin binlerce kurbanım böyle terbiyesizce ve utanç verici biçimde görmezden geldi. Medea'da otuz bir akrabasının katledilmesinden dolayı orduyu suçlayan eski Cezayir Başbakanı Abdülhamid Brahimi, (uluslararası bir soruşturmayı gereksiz gören) Levy ve diğer Fransız entelektüellerinin, 'cuntanın katliamlardaki sorumluluğunu reddederek rejimi savunduğunu' iddia edecekti.

ABD Cezayir'de olan bitenlere neredeyse hiç karışmadı; istisnası, başkentteki bazı Amerikalı diplomatların, teveccühleri karşılığında genç Cezayirli kadınlara vize vermesiydi. Cezayir, İsrail'in 1982 Lübnan işgali sırasında FKÖ'ye maddi destek vermiş olsa da (Sovyetler Birliği üzerinden 20 milyon dolarlık silah göndermişti), Amerika'ya daima sempatiyle bakan bir ülkeydi. Küba füze krizi sırasında Ben Bella New York'taydı ve Başkan John Kennedy'den Fidel Castro'ya gizli bir mesaj götürüp, Sovyetlerle karşı karşıya gelmenin ciddiyeti konusunda Küba liderini uyarmıştı. Ben Bella, Fransızlarla savaş sırasında Kennedy'nin ABD Kongresi'nde tek başına Cezayir'e bağımsızlık çağrısı yaptığını unutmamıştı.

Fakat Cezayirlilerin, FIS'in yanı sıra yabancı 'teröristler'le de savaştıkları iddiasını durmadan tekrarlamaları etkili oldu. ABD Adalet Bakanlığı, (Roma'da düzenlenen bir konferansta barışın ve uzlaşmanın gerekliliğinden söz eden) FIS sözcüsü Enver Haddam'ı, hükümet güdümlü Cezayir basınından onlarca haber ve benim Independent'taki haberlerimden yalan yanlış alıntılar kullanarak sınırdışı etmeye çalıştı. ABD Dışişleri Bakanlığı, 'güvenlik güçlerinin onlarca yargısız infaz gerçekleştirdiği ve mahkumlara sık sık işkence yapıp kötü muamelede bulunduğuna dair ikna edici kanıtlar olduğunu' kabul etmiş olsa da, Adalet Bakanlığı'nın 'insanlığa karşı işlenen suçlar', 'tecavüz' ve 'kafa kesmeler'e ilişkin Haddam aleyhinde öne sürdüğü kanıtlar büyük ölçüde Cezayir hükümeti yandaşlarına dayanıyordu. Oysa bunların hiçbirinde Haddam'ın şahsi sorumluluğu yoktu.[10]

Amerikan basını ya 'Müslüman militanların, son katliamlarla yıkıntıya dönen batı bölgesini tarayan güvenlik güçleri tarafından toplu olarak öldürüldüğünü' bildiriyor (11 Mart 1998'de Associated Press'in geçtiği bu haberde, bu kadar kısa bir zaman aralığında bu kadar çok sayıda militanın nasıl öldürülebildiği asla sorgulanmıyordu), ya da okuyucuları, sivillerin katledilmesinin Cezayirlileri bir şekilde, cinayetlerden kısmen sorumlu tutulabilecek olan hükümeti desteklemeye teşvik ettiğine inanmaya sevk ediyordu. Bu yüzden John Lancaster, 1997'de Washington Post'ta şunu alenen keşfediveriyordu: "Görünen o ki şiddet, militanlara karşı, vaktiyle onların davasını destekleyenler arasında bile tepki doğurmuş durumda." Devlet yetkililerinin katliamlara katılmış olabileceğine dair iddialara ise haberinde sadece dolaylı bir atıfta bulunuyordu.

1990'ların sonuna gelindiğinde, Cezayir ordusunun cinayetlerin suç ortağı olduğu kuşkusu çoktandır yaygınlık kazanmışken, ABD donanması Akdeniz'de Cezayir savaş gemileriyle birlikte tatbikat düzenledi, bir yandan Amerikan diplomatları da başkent Cezayir'i ziyaret etmeleri için teşvik ediliyordu. 1996'da Cezayir hükümeti Robert Pelletreau'yu ağırladı. 1998'de ABD Dışişleri Bakanlığı Cezayir başkentine daha önemli bir şahsiyeti gönderdi; Başkan Clinton'ın İsrail-Filistin görüşmelerindeki 'barış süreci' ekibinin kilit ismi ve Washington'daki en büyük İsrail lobi grubunun eski başkanı Martin Indyk'ten başkası değildi bu şahsiyet. Cezayir radyosu, Indyk'in ülkeye varışını, Amerikan politikalarının değiştiğini, 'zira Beyaz Saray'ın terörizme karşı mücadeleyi destekleme kararı aldığını ve Kongre'nin de GIA'yı defalarca kınadığını' müjdeleyerek duyuruyordu.

Katliamların gerçek niteliğine (ve onlardan kimin sorumlu olduğuna) dair bu kayıtsızlığı gören Cezayirli yetkililer, güvenlik güçlerinin zalimliklerini artık pervasızca kabullenebilecek durumda hissediyorlardı kendilerini. Cezayir genelkurmay başkanı ve baş 'yok edici' General Muhammed Lemari, "İçinde bulunduğumuz bu koşullarda, kumandanlarının emirleri dışında hareket eden bazı bireylerin aşırıya kaçmış olabilmesi mümkündür," sözleriyle kabul ediyordu olan bitenleri. Duygusuzluğun derinliklerine daha vahim bir dalış, Cezayir eski yüksek eğitim bakanı Abdülhak Bererhi'den geldi. Bererhi 1998'de, 'bir polis karakolundaki tecavüzle, bir GIA teröristinin tecavüzünü kıyaslamanın terbiyesizlik olduğunu' ilan ediveriyordu. Levy bile bu kadarıyla boy ölçüşemezdi.

GIA'nın kendisi Cezayir hükümetinin bir yaratımı olmamakla birlikte, Afgan kökenleri belirsizdir. Binlerce Cezayirli Sovyet karşıtı mücahitlere katılmaya gitse de, bazıları Usame Bin Ladin'e destek verse de (ne de olsa Afganistan'da Bin Ladin'e yaptığım ziyaretlerde Cezayirlilerle karşılaşmış ve 1997'de El-Kaide liderinin kampının yanında o ilahi kuyrukluyıldızı onlarla beraber izlemiştim), son araştırmalar orada bile pouvoir'nın parmağı olduğunu ortaya koymaktadır. Cezayir askeri güvenliğinin, cihada katılmış Cezayirli 'Afganlar'a göz kulak olması için kendi adamlarını Afganistan'a gönderdiği biliniyor artık. Müslüman savaşçı pozuna bürünen bu adamlar, eninde sonunda Cezayir'e dönüp kendi yozlaşmış 'sosyalist' düşmanlarıyla savaşacak olan 'İslamcı' ordunun hedefleri ve yöntemleri konusunda başkenttekilere rapor veriyordu. Yani Cezayir'in hasımlarının içine askeri olarak sızması, çok erken bir dönemde gerçekleşmişti.

GIA lideri Camel Zituni, Cezayir ordusunun düzenlediği söylenen bir pusuda öldürüldüğünde, yetkililer kibirli bir edayla 'terörist' düşmanlarına karşı taktik bir zafer kazandıklarını ilan ettiler. Tavuk üreticisi bir çiftçinin 29 yaşındaki oğlu olan ve Mustafa Buyali'nin etkisi altına girmeden önce başkentte babasının dükkânında çalışan Zituni, 1991'de yeraltına geçti ve iddialara göre, GIA'nın 'Ölüm Falanjistleri' timinin komutanlığına getirildi. Önceki lider Şerif Gusmi 1994'te ölünce, örgütün emir'i oldu. Zituni, 1995'te Air France uçağının kaçırılması ve Fransa'daki bombalı saldırı furyasının sorumluğunu şahsen üstlendi, hattâ 'mücahitlerin görevleri' üzerine 62 sayfalık bir kitap yazdı (muhtemelen silah arkadaşlarından biri tarafından kaleme alınmıştı). Fakat bizzat GIA'ya göre Zituni 15 Temmuz 1996'da hareketten atılmıştı ve eylemleri nedeniyle yargılanacaktı. GIA'nın meclis-i şura konseyinden yapılan bu açıklamadan bir gün sonra Zituni'nin öldüğü ve liderliği Entar Zubri'nin devraldığı belirtildi. Peki Zituni'yi ordu mu öldürmüştü, yoksa GIA mı infaz etmişti? Veya bu iki olasılık aslında tek ve aynı şey anlamına mı geliyordu?

Sözgelimi Cezayir hükümeti Zituni'yi uzun süredir, 1996'da Tibherine Manastırı'ndaki yedi Fransız rahibin başlarının kesilmesinden sorumlu tutuyordu. Fakat iki yıl sonra Le Monde'da yayımlanan uzun bir araştırma, Fransız gizli servis elemanlarının ikili oynamasının ardından gerçekleştirilen infazlarda rolü olduğunu ortaya koyuyordu — daha ziyade Zituni'nin, Cezayir askeri güvenlik aygıtının eski subaylarından olan yaverine atfedilen bir eylemdi bu. Aynı yazıda, Fransız diplomatların, Oran Başpiskoposu Pierre Claverie'yi öldüren bombanın Cezayirli yetkililer tarafından konmuş olabileceğine inandığı iddia ediliyordu; zira Claverie, Fransa ve Cezayir hükümetleri arasında kaçırılan rahiplere dair yapılan gizli görüşmeleri biliyor olabilirdi. 2002'ye gelindiğinde (savaşta ölen Cezayirlilerin sayısı 200 bini geçmişti artık) ordu Zituni'nin halefi Entar Zubri'yi öldürdü ve bu kez cesedini (kafası kurşunlarla parçalanmıştı) kanıt olarak teşhir etti.

Fakat şimdi, BM ve AB'nin (ve elbette ABD ve Batı ülkelerinin) utanç verici şekilde kaçındığı görevi uluslararası insan hakları grupları yerine getiriyordu: aktif şekilde, savaşın efsane haline gelen 'kayıplarına' dair yanıtlar talep ediyorlardı. İnsan Hakları İzleme Örgütü, yetkilileri adam kaçırma, işkence ve yargısız infazla suçluyordu. Bir yıl sonra Uluslararası Af Örgütü alenen devlet tarafından öldürülen 3 bin kişinin (Independent'ın araştırmasında adları çoktan verilmiş olanların küçük bir kısmıydı bu, aralarında hastane çalışanları, memurlar, öğrenciler, sekreterler, çiftçiler, avukatlar vardı) listesini yayınlayarak aynı suçlamada bulundu. 1992 askeri darbesinin liderlerinden biri ve eski Cezayir savunma bakanı olan General Halid Nizar 2001'de, Cezayir hakkındaki yeni kitabını tanıtmak için Fransa'ya gittiğinde, bir Fransız mahkemesi hakkında tutuklulara işkence yaptığı gerekçesiyle (ve kurbanların yakınlarının başvurusu üzerine) soruşturma açtı. Soruşturmanın kapatılmasının ardından Nizar Fransa'yı apar topar terk etti.[11]

Cezayir'deki müteakip seçimler sadece, ordunun kontrolüne rağmen ülkenin hâlâ 'demokratik' olduğu izlenimini vermek için tasarlandı; ve 1999'da FLN nomenklaturasının bir başka ismi olan Abdülaziz Buteflika devlet başkanlığına seçildi. Buteflika'nın 'iç barış ve uzlaşma için çalışma' siyaseti ona Saddam'ı aratmayan türde, yüzde 98.3'lük bir seçim zaferi getirdi (Batı'da bu acayip orana laf söyleyen kimse olmadı). Tizi-Uzu'daki bir Berberi isyanının yoksulluğa ve yolsuzluğa karşı toplumsal bir ayaklanmaya dönüşmesiyle patlak veren yaygın gösterilerden yara almadan çıktı. Cezayirlilerden geçmişte birbirlerine yaptıklarını (ve dolaylı olarak, hükümetin onlara yaptıklarını) unutmalarını ve 1992'den beri yedi başbakan ve beş devlet başkanı eskiten ordunun sağladığı refahın keyfini çıkarmalarını istedi. Fakat Cezayir'deki 'kirli savaşın' kanıtları, rejimin karşısında olduğu gibi duruyordu.

Cezayir Özel Kuvvetleri'nin eski yüzbaşılarından Habib Sueyda La Sale Guerre ('Kirli Savaş') adlı kitabını 2001'de Paris'te yayımladığında, ortalığın yıkılması gerekirdi. İlk kez bir subay tam ismini (ve fotoğrafını) vererek basında arzı endam ediyordu. "Arkadaşlarımın 15 yaşındaki bir çocuğu diri diri yaktıklarını gördüm," diyordu yüzbaşı Sueyda. "Askerlerin sivilleri katlettiğini ve suçu teröristlere attığını gördüm. Şüphelileri soğukkanlılıkla öldüren albaylar gördüm. Subayların İslamcıları işkenceyle öldürdüklerini gördüm." Günün birinde sorumluların savaş suçlarından yargılanabileceğine dair küçücük bir umutla, isimleri, tarihleri ve yerleri sayıp döküyordu. İtalyan yargıç Ferdinando Imposimato kitabın önsözünde şunları yazıyordu: "Cezayir'de daima gizli bir güç merkezi olmuştur... Toplumu zincire vurup karşıtlarını ortadan kaldırmıştır..."

Rejime karşı bundan daha vahim kanıtlar olamazdı. Fransızlar bunların doğru olduğunu biliyordu (aynı Independent'ın Britanyalı okurlarının, bizimle cesurca konuşan Cezayirlilerin doğruyu söylediğini bildiği gibi), fakat 2003 Irak savaşının arkasındaki gerçek gibiydi bu da. Bilmek cesaretini gösterenler, yalanların, yanlış bilgilerin, gülünç abartıların ve aleni çarpıtmaların ne olduğunu gayet iyi anlıyordu (ve en azından Avrupa'da bu insanlar çoğunluktaydı), fakat 'resmi' dünya kanıtları görmezden geldi. 'Resmi' Fransa, Yüzbaşı Sueyda'nın ifşaatlarına tepki bile vermedi. 'Resmi' Fransa Cezayir rejimini desteklemeyi sürdürdü; aynı ABD'nin, aynı AB'nin yaptığı gibi. 'Resmi' Britanya katliamlara ordunun dahli olduğuna ilişkin hiçbir 'güvenilir veya sağlam kanıt' görmedi.

2004'te Uluslararası Af Örgütü, 1998'den beri Cezayir'de bulunan (sonuncusu 29 Temmuz 2004'te bulunmuştu) en az on iki toplu mezara dair, 'bu cinayetlerle ilgili gerçeğin saptanması' için soruşturma açılmasını istedi. Dünya, Af Örgütü'nün başvurusunu görmezden geldi. Aynı zamanda ABD Özel Kuvvetleri, Cezayir'in güneyindeki çöllerde, Cezayirli muadilleriyle birlikte Kaide'ye yönelik operasyonlara başladı. İnsanlığa karşı suçlardan sorumlu tutulan adamlar, şimdi insanlığa karşı suçlardan sorumlu adamları avlamak için Amerikalılarla birlikte çalışıyordu. Pentagon ise, bu askeri işbirliğinin 'terörle savaşın' bir parçası olduğunu ilan ediyordu.

ON BEŞ

Lanetli Gezegen

... savaş çıktı; insan aklına ve insan doğasına aykırı olan o şey. Milyonlarca insan birbirine ihanet etti, çalıp çırptı, adam öldürdü... yüz yıllardır dünyanın hiçbir mahkemesinin yıllıklarında kayda geçirilmemiş, ve o zamanlar canilerin bile kendi yaptıklarını suç olarak görmedikleri sayısız suçlar işlediler...

Leo Tolstoy, Savaş ve Barış

707'nin rahme benzeyen uçuş kabininde, ilave mürettebat koltuğuna kıvrılmışım, ışıklar sönük, gece bir yıldız gösterisi adeta, havalandırma deliklerinden uğultu yükseliyor ve ateşböcekleri yanımızdan geçerken ben aşağıya, Suudi Arabistan'ın sıcak, karanlık çölüne bakıyorum. Beyaz, sarı, çizgili altın renkli, saatte neredeyse bin beş yüz kilometre hızla dolaşıyorlar etrafımızda (bizim ve onların azami hızları zıt yönlerde) veya doğuya doğru ilerleyişimizi taklit ederek altımızda süzülüyorlar. İçinde bulunduğum konserve kutusundaki sesler sıkıntılı, yorgun, Teksas, Kahire, Gloucestershire ve Hicaz aksanlarıyla şikâyet edip duran adamlar.

"Mike iki sıfır sıfır beş." Büyük siyah kürenin dışından bir Orta batı sesi, bir Suudi yer kontrolü elemanından çaresizce yol göstermesini istiyor. "Teknik bölgeye daha yüksek irtifa talebi." Şşşşşşşşşşş, diye soluyor havalandırma. Ortadoğu Havayolları pilotu bana dönüp sırıtıyor. "Dahran hava üssüne doğru çıkmak istiyor — bahse girerim Suudiler onu geri çevirecek." Şşşşşşşş. "Yüksek irtifa mümkün değil." 'Mümkün'deki 'm'leri bastıra bastıra söyleyip bilgilendirmeyi emre dönüştüren, ağır bir Suudi aksanı. Şşşşşşşşşşşş. 707 mürettebatı kahkahalara boğuluyor. "Ne bekliyordunuz?" Amerikalı: "Tekrar söyle? Tekrar söyle?" Daha fazla kahkaha. Altın sarısı Ortadoğu Havayolları üniforması kokpitin parlak ışığında hastane beyazına dönmüş hostes bana bir bardak şampanya ikram ediyor. "İhtiyacın vardır diye düşündüm Robert," diyor Lübnanlı pilot. "Sanırım burada uzun süre kalacaksın."

Soğuk bardaktan bir yudum alıyorum. Şampanya. Fransa. Paris. Boulevards. Ve kuzeye bakıyorum, karanlığın içine, (dediklerine göre) 'medeniyetin' başladığı, kadim Fırat ve Dicle'nin birleşerek Körfez'e doğru aktığı yere doğru. Orada zengin, müreffeh bir küçük emirlik var. Sümerlerin, Ümeyyelerin, Selçukluların, Abbasilerin ve (evet, sanırım) Moğolların mirasçıları, T-72 tankları, ZSU-23 paletli, mobil, radar güdümlü uçaksavarları, scudları, 155'leri ve Kalaşnikof'ları, yanı sıra Kuveyt'in Irak'ın on dokuzuncu eyaleti olduğu iddialarıyla daha yeni gelmiş. Kuveyt sınırının beş yüz kilometre güneyinde ateşböcekleri daha da yoğunlaşıyor.

'Ascot.' Zengin Britanya sömürgeleri. Bir yarış pistinin ardından Britanyalıların havadan 'silah başına' çağrısına verdiği nasıl da tipik bir kod. İşte General Maude'nin adamlarının ve Er Charles Dickens'ın yoldaşlarının mirasçıları, 1917'de 'kurtardıkları' insanların torunlarının elinden daha da fazla Arabı kurtarmaya hazırlar. 'Ascot iki bin yüz istiyor." Önümüzde cılız bir sarı ışık parlayıp sönüyor, göz kamaştırıyor, Darth Vader hızıyla geçiyor yanımızdan. "Gördün mü Robert?" Evet gördüm ve okyanus yeşili bir denizin dibinden bana doğru yansıyan radar ekranına bakıyorum, Akrotiri'ye ilerleyen mutlu küçük bir bip sesi yakalıyorum. Kıbrıs bile ev gibi görünüyor şimdi. Saddam Kuveyt'i işgal ettiğinde Paris'te daha yeni tatile başlamıştım. Şampanya bile istemiyorum. Koyayım Saddam'a, diyorum kendi kendime.

O emektar Fisk kehanet makinesi fena çuvallamıştı. Beyrut'ta, Irak ve Kuveyt arasında petrol hırsızlığı ve aşırı üretime dair çocukça tartışmalar hakkındaki tatil öncesi haberlerimi sabırsızlıkla döktürürken, cam kürem hiçbir şey göstermemişti bana. Kuveyt İran'la savaşında Saddam'a para akıtmamış mıydı? 1988'de, savaşlar sona erdiğinde Times editörlerinin işgal etmeyi pek sevdiği şu bitmek bilmez orta sayfalardan birinde, "Saddam iyice zalimleşmiş lejyonlarını şimdi nasıl istihdam edecek?" diye sorduğum doğruydu. Sonra Independent'a geçmiş ve Hizbullah'ın İsrail'in Lübnan işgaliyle mücadelesine, birinci Filistin intifadasına ve Cezayir 'demokrasisinin' kan kırmızı şafağına geri dönmüştüm. Ortadoğu Havayolları uçağına binmeden önce, son haberlerimin fotokopilerini de koymuştum çantama:

Independent, 19 Temmuz 1990. Robert Fisk, Beyrut. Kuveytli liderler dün, Irak'ın kendilerine karşı tekrarladığı tehditler üzerine alarma geçti, parlamentoyu acil toplantıya çağırdı ve Kuveyt dışişleri bakanını Suudi Arabistan'dan yardım istemek üzere gönderdi... Irak Dışişleri Bakanı Tarık Aziz'e göre, Kuveyt iki ülke arasındaki sınırı 'ihlal etti' ve 2.4 milyar dolar değerinde petrol çaldı... Kuveyt'in OPEC'in petrol üretim kota sisteminde hile yaptığını iddia eden Aziz, "Irak'ı zayıflatmak, güvenliğini ve ekonomisini sarsmak için önceden hazırlanmış ve kasti bir plandır bu," dedi.[1]

Önceden hazırlanmış. Kasti. Komplo. Baas parti aygıtı komplolar ve kumpaslarla karnını doyuruyordu, onları hiç acımadan silip süpürüyordu, iştahı kuşkuyla kabarıyordu. Saddam'ın iddiasına göre, Kuveyt Irak'a karşı 'ekonomik sabotaj' yapıyordu. Paris tatili için yola çıkmanın nasıl bir aptallık olduğunu görmem için kendi haberlerimi okumam yeterli. 19 Temmuz'da Beyrut'tan bildiren Fisk'in, bütün ipuçlarını sıraladığını şimdi pişmanlıkla fark ediyorum: "Devlet Başkanı Saddam Hüseyin... komşularına karşı 'son bir çareden' söz etti ve 'kelle uçurmanın' yaşam standartlarını düşürmekten daha iyi olduğunu sözlerine ekledi." Irak 30 ila 40 milyar dolar arası dış borç ödemesiyle karşı karşıyaydı. "Körfez devletlerinin hiçbiri ABD'nin kendilerini Irak'tan korumak için askeri müdahalede bulunacağına inanmıyor. Halihazırda Körfez'de sadece yedi Amerikan savaş gemisi var," diye devam ediyordum. Ve artık biliyoruz ki, Saddam da aynı fikirdeydi. Eylül 1982'de İsrail'in Batı Beyrut'u işgal edeceği, kamplarda katliamlar yaşanacağı kendisine söylenen ve bunun ardından tatil için İrlanda'ya uçan da aynı herif değil miydi? Fisk İrlanda'ya tatile gidecek diye İsrailliler saldırmayacaktı. Saddam da, Lord Fisk Paris'e uçacak diye Kuveyt'i işgal etmeyecekti. 2 Ağustos 1990. "Irak kuvvetleri Kuveyt'i işgal etti" diyordu BBC'nin akşam 8 haberleri, ben tam çikolatalı ekmeğimi ısırırken.

İşgal öncesindeki o son kritik günlerde belki de Saddam'ın (veya Washington'un) büyüsüne kapılmıştık. Saddam'ın Kuveyt'e yönelik bütün tehditlerinden sonra bile ABD onun hâlâ 'kendi' adamı olduğunu düşünüyordu. İşgalden sadece dört gün önce, Saddam'ın tehditlerinin İkinci Dünya Savaşı'nın arifesinde Hitler'in tehditlerine benzeyip benzemediği sorulduğunda ABD'nin Yakındoğu'dan sorumlu dışişleri bakan yardımcısı Richard Murphy, bu tür yorumları 'fazla üstünkörü' diyerek küçümsüyordu. "Saddam, güç kullanmakta tereddüt etmeyen sert, açıksözlü bir lider... Iraklılarla daimi diyalog içinde olmak gerektiğini düşünüyorum... Saddam asabi davranmadı." Murphy'nin sözleri, Amerika'nın Bağdat büyükelçisi April Glaspie, Saddam'la o ünlü görüşmeyi yapıp, ihtilafın 'Irak ve Kuveyt arasında bir mesele' olduğunu söylemesinden dört gün sonrasına rastlamıştı. Sonradan ABD Dış İlişkiler Komitesi'ne ifade veren Glaspie, Iraklıların bu görüşmenin kayıtları üzerinde oynadığı tahmininde bulunacaktı. Saddam, Mısır Devlet Başkanı Mübarek'ten bir telefon aldıktan sonra toplantıya geri dönmüş ve "güç kullanmamak, kendi belirlediği diplomatik çerçeve içinde hareket etmek konusunda söz vermişti."

Her zamanki gibi, biz gazeteciler, yanı sıra (hem Arap hem Batılı) diplomatlar, görmeyi tercih etmiş olsaydık, felaketin bütün alametleri orada öylece duruyordu. Bahreynli bir bakan sonradan bana, Iraklı liderin işgalden üç ay önce bir Arap zirvesinde sarf ettiği sözlerin önemini kavrayamadığını itiraf edecekti:

Saddam Hüseyin'in ne yapacağının ilk işareti, Mayıs'taki Bağdat zirvesinde bizzat onun tarafından verilmişti... Zirvenin kapalı bir oturumunda Saddam, ülkesinin ekonomik durumunun kendisini kışkırttığının sinyalini verdi. "Petrol fiyatlarındaki düşüş bizi felç ediyor," dedi. Petrol fiyatları bu düzeyde devam ederse ayakta kalamayacağını söyledi. Ben oradaydım ve hepimiz ne dediğini duyduk, fakat anlamını kavrayamadık. Ülkesinin ekonomik yardıma çok ihtiyacı olduğunu ve ekonomik destek istediğini söyleyen [Ürdün] Kralı Hüseyin'di — dünyanın hatırladığı bu. Fakat Saddam Hüseyin'in ne dediğini duymadılar.

Saddam'ın işgalinden sonraki yirmi dört saat zarfında Suudi Arabistan Kralı Fahd 'tarihi kararı'nı aldı (Suudilerin böyle beklenmedik bir adımı ifade etmek için kullandığı kavram buydu) ve Amerikalıları kraliyeti savunmak için, İslamın en kutsal iki kentine, Mekke ve Medine'ye davet etti. Arap Körfezi bakanları ve işadamları, Fahd'ın en fazla, kendi aşırı teçhizatlı, kötü eğitimli güçleri Suudi Arabistan'ı savunmak zorunda kalırsa Amerika'nın hava korumasını isteyeceğine ve Suudilerin, tıpkı Afganistan'da Sovyetlere karşı Usame Bin Ladin'in Arap ordusuna para akıttığı gibi, Irak işgaline karşı Kuveyt direnişini desteklemek için Arap gerillaları finanse edeceğine inanıyorlardı. Fakat Bin Ladin'in yardım önerisi sert şekilde geri çevrildi — hayal bile edemeyeceğimiz uğursuz sonuçları olacaktı bu reddin. İsrail'in (ABD'nin Ortadoğu'daki en büyük müttefikinin) karşısında kırk yılı aşkın bir süredir aşağılanan Araplar, şimdi aynı Amerikalıların, kendilerini bir başka Arap liderine karşı 'savunmak' için kutsal topraklara gelişine tanık olacaktı. Kral Fahd 'kutsal yerlerin muhafızı' ise, 82. Hava İndirme Birliği şimdi 'kutsal yerlerin muhafızının' muhafızıydı. Birçok Arap için bu kulağa küfür gibi geliyordu.

O ilk günlerde, Ağustos'un kavurucu sıcağında, (Körfez'de sıklıkla yaptığım üzere) Associated Press'in Bahreyn bürosunun şefi Ali Mahmud'a akıl danışmaya gittim. Nasır döneminde hapse atılan[2], fakat Arap dünyasındaki çılgınlık hali söz konusu olduğunda karanlık bir kâhin yeteneğine sahip bir Mısırlıydı Mahmud. "Sonucun ne olduğu önemli değil, iş işten geçti," dedi. "Teokratik ve milliyetçi rejimlerin ABD'yi Ortadoğu'ya davet etmesi gerçeği, uzun süre öfke doğuracak ve asla bağışlanmayacak. Kriz sona erdiğinde, daha da kötüsü gelecek." Ve altı yıl sonra Afganistan'da, Bin Ladin bana Suud Sarayı'nın tarihsel günahlarını tek tek sayarken, Ali'nin sözlerini hatırlayacaktım.

Saddam'ın müteakip tavrı (İsraillilerin işgal altındaki Filistin topraklarından çekilmesi halinde Kuveyt'ten çekilme önerisi, Irak ve Kuveyt'te binlerce yabancıyı rehin alması, emirliği resmen ilhak etmesi) Batı'da naif ve yanılsamalı bir politika gibi görünüyordu. Fakat (Saddam'ın esasen hitap ettiği) Arap dünyasında ille böyle görülmüyordu. Araplar için İsrail'in Filistin işgali en az Irak'ın Kuveyt işgali kadar büyük (ve çok daha uzun zamandır süren) bir kötülüktü ve ikincisinde işgalciler en azından Araptı.[3]

Binlerce Amerikan askerinin, Suudi Arabistan'ın kuzeybatısındaki çöl fırtınalarının arasında uçaklardan aktığı televizyon görüntüleri, sonradan krizin en usandırıcı imajlarından biri haline gelecekti. Fakat 1990 Ağustosu'nun o ilk günlerinde 82. Hava indirme ve diğer Amerikan birliklerinin (Mekke'nin 1100 kilometre ve Irak işgal güçlerinin ileri unsurlarının yaklaşık 300 kilometre uzağındaki) Dahran'a varışı, dünyadaki en büyük ve en az takip edilen haberdi. Normalde kraliyete vize almak haftalar sürüyordu; Suudi Arabistan gibi kapalı, yabancı düşmanı bir oligarşide (Irak işgalini kendi vatandaşlarından en az yirmi dört saat gizlemişti) hiçbir devlet yetkilisi, yabancı gazetecilere kafir güçlerin bu kadar kutsal bir yere ayak basışına tanık olmasına izin vermeyi tasavvur edemezdi.[4]

Ortadoğu Havayollarının (MEA) Dahran'a 707 seferinde, kokpitin içinde kamburum çıkmış bir halde otururken vaziyet bu. Havayolu şirketinin Beyrut bürosu elemanlarından ve en zeki idarecilerinden Joe Kai, vizesi olmasa bile, bir MEA yolcusunun Suudi Arabistan üzerinden transit geçiş hakkı olduğunun farkındaydı — bir başka Körfez ülkesine aktarmalı gidecektim. Böylece Suudi Arabistan üzerinden Bahreyn'e gidiş biletimi kesti — ve Independent'ın dünyaya haber atlatmasına yardım etmiş oldu. Dahran'da tam beş saat kalabilecektim. "Amerikalıları göreceksiniz habibi," demişti Joe. "Her yerde onlar olacak."

Oradaydılar. MEA uçağı Suudi Arabistan'a inerken, hava üssünün ışıkları altında duran onlarca Amerikan Bell/Agusta savaş helikopterini görebiliyordum; pervaneleri vantilatör gibi bağlanmış, devasa bir böcek yuvası gibi sıkış tepiş paketlenmiş, geceyarısının karanlığında kuzeye nakledilmeyi bekliyorlardı. Bir Galaxy nakliye uçağı sırası daha da çok helikopter ve beyaz uçlu füze yığınları boşaltıyordu. Uskurları titreyen çöl kahverengisi bir Hercules C-10, kuzeybatıya, sınırın yanındaki Suudi iniş pistlerine yapacağı yolculuk için füzelerle yükleniyordu. Terminalin içinde Suudiler pasaportumu didikleyip Bayreyn biletime kayıtsız gözlerle baktıktan sonra bekleme salonunda oturmamı söylediler.

Ve Joe'nun dediği gibi, her yerdeydiler, omuzlarında 'Güvenli, Çevik, Emin' yazılı parlak şeritleriyle 3. Hava İkmal Komutanlığı'nın bütün o Amerikalı mürettebatı. Burada açıkça savaşın eşigindeydik, bir Hıristiyan ordusu İslamın en hassas toprak parçasına, teolojiden ziyade süpermarket dağıtım seferlerini çağrıştıran bir mesajla iniyordu. Bütün dini meseleler, pistte dikilmiş, doğuya, şafak göğünde kükreyerek beliren bir başka Lockheed C-5B'ye doğru bakan düzgün giyimli genç erkek ve kadınlarda yok olup gitmişti. Her on beş dakikada bir Galaxyler geliyor, Cobra helikopterlerinin ağırlığını taşıyan lastikleri ötüyor, çöl sıcağına inerlerken 30 metrelik meymenetsiz kanatları yaşlı kuşlar gibi çırpınıp titriyordu.

Amerikalılar neşeliydi, konuşmaktan memnunlardı, bir gazetecinin Suudi Arabistan'a binlerce asker ve helikopterler sokmasını seyretmesinden hiç de rahatsız olmuş görünmüyorlardı. ABD Hava Kuvvetleri'nden Yüzbaşı Curt Morris, kendisini Galaxy'ye geri götürecek otobüsü bekliyordu. "Kasabada gerçekten çok hoş bir otelde kaldık. Geçen akşam bazı güzel Arap yemekleri yedik. Yee, sevdik burayı. Ve son birkaç gündür hava serin." Geniş geniş gülüyordu. "Birkaç güne kalmaz sizin ülkenizde olacağız, Mildenhall'da, şimdi önümüzde bu var." Turizm. Serin hava, egzotik yemekler. Güney İngiltere'ye dönüş. Hava üssünün diğer tarafında, Mısır Havayollarına ait, normalde tatilcileri Luxor'a götüren türden bir 737'nin merdivenlerinden Mısır askerleri iniyordu.

Suudiler en azından tanık oldukları olayların içerdiği ironiyi anlıyor gibi görünüyorlardı. Havaalanındaki milisler, küçük göz delikleri olan kömür karası gaz maskeleriyle donanmıştı. "Amerika bizi korumak için geldiğini söylüyor," dedi biri, kaytan bıyıklı zayıf bir genç adam, yan yana şafaktan süzülüp inmekte olan bir RAF nakliye uçağını izlerken. "Petrolümüz olmasaydı Amerika bizi korumak için gelir miydi?" Cevabı, Yüzbaşı Morris'in beraberinde getirdiği iyimserlikle aynı kesinlikle biliyordum. Gelecek aylarda tanışacağım Suudi polisler ve askerler hiç de aptal değildi; üniversite mezunu falan değillerdi, ama dinleri onlara, Amerikalıların ülkelerine gelmesinin temsil ettiği tehlikeli bilinç sıçramasına yönelik (açık bir kuşku olmasa bile) derin endişe duymalarına yetecek kadar çok şey öğretmişti.

Amerikalı, Mısırlı ve Faslı birlikler (o en erken aşamadan itibaren ABD güçleri en sadık Arap müttefiklerinden dinsel kamuflaj edinmeyi becermişti), çölün ücra köşelerindeki geçici kamplarına çoktan yerleşmişti. Sınır kasabası Hafji kısmen boşaltılmış ve kışlaya çevrilmişti. Daha batıda, Suudi Arabistan topraklarının Irak sınırı boyunca uzandığı bölgede, tırların park ettiği, hava üssü ve lojmanları 1985'te 5 milyar dolara patlayan Hefr El-Batn kenti de 70 bin askeri barındırabiliyordu. Aramco'nun petrol işçileri kampı da seferber edildi. Yüzbaşı Morris uzun boylu, sarışın bir kadın askerin yanında duruyordu; kadın asker saçını, Suudileri şok edecek bir başka Amerikan kültür özelliği mahiyetinde topuz yapmıştı. "Sıcaklık iyice arttığında bizimkiler onların anti-gaz kıyafetlerini giymek zorunda kalırsa ne olacağını düşünmek bile istemiyorum," diyordu Morris. "Ahbap, sana söylüyorum, insanlar bu şeylerin içinde sıcak çarpmasından ölür."

Körfez Havayolları uçağım şafak söktükten sonra Bahreyn'e gitmek üzere kalktığında, Dahran hava üssünün tamamının gri-beyaz füze bataryalarıyla kuşatılmış olduğunu görebildim. Yolcu koltuğumdan, Galaxy sıraları ve onların helikopter yavrularının birkaç fotoğrafını çektim. Ortadoğu'da tarih yakalanamayacak kadar hızlı ilerliyordu. Ölçeğinden ziyade şaşırtıcı paralellikleri açısından, Britanyalılar 1914'te savaşa girdiğinde de manzara böyle miydi, diye merak etmekten alamıyordum kendimi. O zamanlar Avrupa'nın emperyalist güçlerinin kendilerini nasıl bir kaosun içine attıklarına dair hiçbir fikrimiz yoktu. Sadece iki hafta önce Kuveyt'in yok olacağını, Britanyalıların ve Amerikalıların Hazreti Muhammed'in yürüdüğü topraklarda Irak'a karşı cephe kuracağını, girdikleri savaşın onları (13 yıl sonra) Osmanlı İmparatorluğunun çöküşünden bu yana Ortadoğu'nun tanık olduğu en tehlikeli çatışmaya sürükleyeceğini kim tahmin edebilirdi?

Bahreyn'den ABD televizyon ekipleri arasındaki eski ahbaplarımla birlikte Körfez üzerinde bir tur attım; sadece birkaç yıl önce, Irak bizim dostumuzken, Irak bir Amerikan savaş gemisine saldırıp elini kolunu sallayarak gidebilirken aynı ekiple bu sıcak, balık kaynaşan suları dolaşmıştım. Sadece iki yıl önce, küçük beyaz ticari uçağımız, uçan balık sürüleriyle yumuşak dalgaların üzerinde vızıldarken, Saddam hâlâ dostumuzdu, hâlâ 'sıkı, açık konuşan liderdi', Kuveyt'i çalmaya karar verene kadar da öyle kalacaktı. Daha birkaç ay öncesinde, Mübarek bir grup senatörü paketleyip Saddam'ı görmeye gönderdiğinde, Irak diktatörünün asıl sorununun basınla olduğunu kabul etmişlerdi. Evet, Saddam'ın bir halkla ilişkiler danışmanına ihtiyacı vardı. Fakat şimdi o PR elemanları Kuveyt kraliyet ailesi ve Suudi 'Ortak Müttefik Kuvvetler Komutanlığı'nın şişman komutanı, yani Kral Fahd'ın yeğeni ve Suudi Savunma Bakanı Prens Sultan'ın oğlu olan Haşmetmeap Prens Halid bin Sultan bin Abdülaziz tarafından işe alınmıştı.

Nazlı nazlı salınan dalgalar boyunca, simetrileri ve kıvrık pruvaları bir başka çağın ve kültürün hassasiyetini yansıtan tek yelkenli motorlu Arap teknelerinin üzerinden geçtik. Fakat suyun üzerinde saatte 16 kilometreyle yol alırken bile, yüzlerimizden ve sırtlarımızdan oluk oluk ter akıyordu. 45 derece sıcaklıkta beş-altı saat geçirdikten sonra denizi ve gökyüzünü, sadece güneşin soluk altın renginin seçilebildiği sarı-gri bir sis kapladı. Bu doğal fırında kim bir savaşı sürdürebilirdi? Kanıt orada duruyordu. Dubai'nin 100 kilometre açığında Fransız firkateyni Commandant Ducoing'i, üç renkli, kıçtan demirlemiş, güvertesindeki mürettebatın bir uçaksavarın etrafında koşuşturup durduğu bir şilepten erzak yüklerken bulduk. Gövdesindeki numarayı güneş ışığının yansıdığı suda gördük bir an (F795) ve sonra sisin içinde kayboldu. Pusun içinde 180 derece döndük ve Ducoing'i yine karşımızda bulduk; buhar püskürtüyor, uskurları gri-yeşil denizi köpürtüyordu.

Irak işgalinin kuzeybatı yönündeki diğer belirtilerini kaplayan rutubetin içinden geçen boş petrol tankerleri, Körfez'in açıklarına, doğuya doğru ilerliyordu; doğal bir çelişkiydi bu, zira boşken batıya ilerlemeleri ve sonra Kuveyt petrolünü yüklenip, azami su kesim çizgileri yüzeyin altında kalmış bir halde doğuya doğru yola çıkmaları gerekirdi. Suya doğru düzgün batamamanın çaresizliği içindeki Singapur bandıralı T. M. Regulus, pas kırmızısı kıçını göstere göstere, sisin ortasında demir atmıştı; iki yıl önceki tanker savaşında İran 'saldırganlığına' karşı Amerikan korumasının simgesi olmuş eski Kuveyt tankeri Chesapeake City bile (Amerikan bayrağı çekip bandıra değiştirmişti) bomboş halde Bahreyn'e ilerliyordu. Pus kümeleri arasında, ambar ve güverteleri Toyotalarla tıka basa dolu bir kargo gemisi bile gördük; Körfez'in en zengin emirliğinin lüksüne lüks katmak için yola çıkan gemi, şimdi Hürmüz'e ve açık denize doğru kaçıyordu. Güzel günler sona ermişti.

Kuveyt'te mahsur kalmış birkaç Batılı gazeteci dışında (Financial Times'tan Tony Walker da onların arasındaydı ve çölde, vahşeti ve korkuyu anlatan güçlü bir haberle ortaya çıktı.[5]) dünyanın muhabirleri şimdi Bağdat'tan veya Arap Körfezi'nin işgal edilmemiş kentlerinden haber geçiyordu. Oralara konuşlanmış, propaganda savaşım soru işaretleriyle mayalamaya çalışıyorduk; okuyucuyu, bizim de Suudi Arabistan'da biftek yiyip portakal suyu içerek geçirdiğimiz uzun kuru geceler boyu kendimize sorduklarımıza benzer sorular sormaya sevk edecek, küçük kuşku el bombalarıydı bunlar. Lübnan'daki eylemciler uzun süredir, ellerindeki Amerikalı rehineler (aralarında AP'nin Beyrut büro şefi, eski arkadaşım Terry Anderson da vardı) karşılığında, Kuveyt'te hapsedilen on yedi Şii Müslümanın bırakılmasını talep ediyordu. On yedi kişiden ikisi bırakılmıştı. Hepsi İslami Davet Partisi üyesiydi. Irak kalan on beş kişiyi bırakmış mıydı? Cevap: Hayır, onlar kaçmıştı. On üç yıl sonra Davet, 'kurtarılmış' Irak'taki siyasi partilerden biri haline gelecek, nazikçe konuştukları Davet üyelerinin 1980'lerin 'süper teröristleri' olduğu gerçeğini unutmuş görünen Amerikalılardan seçimlerin yapılmasını talep edecekti. Diplomatlar, Kuveyt'te yaşayan Filistinlilerin Irak istihbarat servisiyle suç ortaklığı yaptığını, işgalden hemen önce Iraklılara Kuveytli yetkililerin ev adreslerini verdiklerini iddia ediyordu. FKÖ Kuveyt işgalinde Saddam'a yardımcı mı oluyordu? Cevap: Hayır, zira bazı Filistinliler yavaşça gelişen Kuveyt direniş hareketine bile katılmaktaydı. Fakat Irak'ın eğittiği Filistinliler daha sonra Bağdat'tan aşağı getirilmişti ve onları ellerinde silahlarıyla Kuveyt sokaklarında görmek mümkündü. Ve bu, şimdi sürgünde olan Kuveyt kraliyet ailesinin günün birinde emirliğe dönüp bazıları orada doğmuş 300 bin Filistinli 'hain'in sınırdışı edilmesini istemesi için nasıl da güzel bir fırsattı. Zaten tam da bunu yapacaklardı.

Suriyeliler Suudi Arabistan'daki Amerikalılara katılmak üzere bir tümen asker gönderdi; 'Arap Ulusunun Öncüsü' şimdi Baasçı düşmanlarına karşı Siyonizm'in dostlarıyla yakınlaşıyordu (veya öyle görünüyordu). Ve her gün, dünyanın dört bir köşesinden yüzlerce televizyon ekibi Amerikalıların gelişini izlemeleri için (benim işgalden hemen sonra havadan tetkik ettiğim yollardan), otobüslerle Dahran hava üssüne taşınıyordu. Birlikler, tugaylar, tümenler, müfrezeler, mangalar, on binlerce asker... 1991 yılma girildiğinde, Saddam güçlerine karşı yarım milyonluk bir ordu toplanmış oldu. 1991'de ABD, Kuveyt'i kurtarmak için çok sayıda askere ihtiyacı olduğunu düşünüyordu. 2003'te ise Pentagon, Irak'ın tamamını ele geçirip işgal etmek için bu sayının yarısı kadarına ihtiyaç olduğunu hesap edecekti. Fakat 2003'te kimse bu kıyaslamayı yapmadı.

Elde ettiğimiz istatistikler değilse bile, öğüttü. Gazetecilere gaz maskelerini nasıl takacaklarını anlata anlata RAF (Britanya Kraliyet Hava Kuvvetleri) subaylarının dilinde tüy bitiyordu. Bize 'badi-badi' sistemini kullanmamızı tavsiye ediyorlardı; arkadaşınızın filtreyi maskeye takmasına yardım ediyordunuz, ama önce sizinkinin takıldığından emin olmalıydınız — bu arada arkadaşınız boğulup ölebilirdi. Bütün bu sefil iş 'ilerlemeyi durdurma'yı (ordunun basından aparttığından kuşkulandığım bir ifadeydi bu) içeriyordu, bu arada Saddam'ın galonlarca lanetli kokteyli etrafımızda bulutlanıyordu. Fransız Yabancı Lejyonu'na yaptığım bir ziyaret (çölde kırmızı şarap, Britanyalıların ılık su tayınından daha cazip görünüyordu), kimyasal imhadan kaçınmanın daha kolay yöntemleri olduğu konusunda ikna etmişti beni. Londra'nın doğu ucundan gelen İkinci Piyade Tümeni'nin Britanyalı bir üyesi, birliğinin (şeref madalyaları arasında Marne de vardı)[6] harekatla ilgili kendine has emirleri olduğunu söylüyordu. "Temel olarak, kırmızı gaz alarmı verildiğinde, biri düdüğü çalar, hepimiz kamyonlarımıza doluşuruz ve oradan hemen vınlarız."

Bu bana gayet makul görünüyordu. Daha alelade bir tavsiye mahiyetinde, Saudi Gazette'ye göz atabilirdik; öylesine bir gazeteydi ki, okuyucularını 100 bin Iraklı askerin Kuveyt'i işgal ettiği, Emir'in kardeşini vurduğu ve Suudi Arabistan sınırlarına gelip dayandığı konusunda bilgilendirmeyi becerememişti. 3. sayfanın manşetinde, "Bir gaz saldırısında yapılacaklar ve yapılmayacaklar" diye yazıyordu. Bu, dünyanın en tanınmış doktorlarının tavsiye köşeleri haline gelecekti; ki onların, kimyasal savaşla ilgili Suudi Arabistan'ın yaptıklarından pek de geri kalmadığı görülecekti. Ve Kral Fahd'ın tam da o yıl Mekke'de 1400 Müslüman hacının ölümünün sorumluluğunu "Allah'ın iradesine" bağladığını hatırlayanlar, gazetenin tavsiyelerini hafiften tanıdık bulacaktı.

"Eğer evinizin dışında ve açık alandaysanız, kaderinize razı olmak dışında yapabileceğiniz bir şey yoktur," diyordu tavsiye yazısında. Diğer taraftan, evinizdeyseniz aldığınız tavsiye şuydu: "Pencerelere koşun, kuşların ağaçlardan düşüp düşmediğine, kedilerin, köpeklerin ve insanların yere yığılarak öksürüp öksürmediğine, arabaların çarpışıp çarpışmadığına ve genel bir panik olup olmadığına bakın. Bunların hepsi gaz saldırısının belirtisidir. Bunların olduğunu gördüğünüzde kapılara, pencerelere barikat kurun ve kimsenin eve girmesine veya evden çıkmasına izin vermeyin." Diğer faydalı bilgiler arasında şunlar da vardı: "Uzun kollu gömlekler, çoraplar ve şapkalarla tepeden tırnağa giyinin... başınızın tamamını ıslak bir havlu veya battaniye ile kaplayın... duşa gidin ve orada kalın."[7] Fakat Saudi Gazette okuyucularını korkutacak bir gazete de değildi. 4 Ağustos 1990'daki başsayfasında, kalın puntoyla yazılmış, bir tek tuhaf paragraf vardı. "Kral Fahd ve Bush, mevcut durum ışığında bölgedeki duruma dair görüş alışverişinde bulundular," diyordu paragrafta. Gazetenin gerçekliğe verdiği taviz bundan ibaretti. 'Mevcut durum' ise Kuveyt'e yönelik Irak anschluss'uydu (ilhak).

Amerikalılara kültürel destek veriliyordu. Bazıları gayet makuldü: alkol almayın, Arap kadınlarına asla ilgi göstermeyin, öfkenize hakim olun. Diğerleri ise Amerika'nın Ortadoğu politikasının gerçek sorunlarını ele veriyordu. Amerikan ordusunun Suudi Arabistan'a yönelik resmi kılavuzunda 'hassas alanlar' başlıklı bir bölüm vardı. Bu bölümde Amerikan personelinden 'ABD ile İsrail arasındaki dostça ilişkileri ele alan makale veya haberleri', 'ABD'deki Arap karşıtı gösterileri veya hissiyatı' veya 'Lübnan'daki İsrail varlığına(!) ve eylemlerine verilen desteği' tartışmamaları isteniyordu. Gerçek şuydu ki ordu kılavuzu, bu konuların Pentagon açısından Araplar için olabileceğinden (ki onlar bu konulan tartışabilirdi) daha da 'hassas' olduğunu belirten o kelimelerde, İsrail'in istilaları veya işgaline atıfta bile bulunamıyordu. Daha önceki bir kılavuzda ise ABD personeline 'Yahudi lobisi ve İsrail'e verilen Amerikan istihbaratı' konularında tartışmaktan kaçınmaları emrediliyordu. Bu ifadeler de sonradan Pentagon tarafından sessiz sedasız silindi; zira Dünya Yahudi Kongresi, ABD Savunma Bakanı Dick Cheney'ye bir mektup yazarak, 'düşkırıklığını' ve 'derin incinme ve öfke duygularını' ifade etti. ABD birliklerinden, 'ABD'yi eşsiz bir demokratik toplum kılan hoşgörü, çoğulculuk ve açık fikirlilik gibi değerlere tümüyle sahip çıkması' isteniyordu. Böylece Yahudi lobisi, Yahudi lobisine dair tüm tartışmayı silmekte başarılı oldu.

Amerikan askerlerinden ayrıca, 'Islam [böyle yazılmış] dininin kurucusu Hazreti Muhammed'in MS 570 yılında Arabistan'da doğduğunu... Bu olgunun Suudi Arabistan üzerinde derin bir etkisi bulunduğunu ve onu İslam dininin kabul edilmiş merkezi kıldığını' hatırlamaları isteniyordu. Bu 'kılavuzun' Suudi versiyonuyla bir gece Kuveyt sınırına yaptığım bir ziyaretten Dahran'a dönerken, bir petrol istasyonunda durdurulunca karşılaştım. Bir Suudi askeri kamyonundan çıkan iki asker arabaya doğru yürüdü. "Efendim, bunları almanızı rica ediyoruz," dedi biri ve bana iki broşür uzattı. 'Dünya Müslüman Gençliği Şurası' ve Dammam'daki İslami Davet ve Rehberlik Merkezi' tarafından İngilizce olarak yayınlanmışlardı. Birinci belge İslam'ın Kılıcı başlığını taşıyordu ve sadece bu kılıcın ışığının 'tıpkı aydınlığın karanlığı kovması gibi, yalanı bertaraf edebileceği' öne sürülüyordu. İslama geçmiş Batılılardan bir dizi alıntı da vardı; onlardan biri de Yusuf İslam adını alan (ve 2004'te, 'terörizme' karıştığına dair tümüyle yanlış şüphelerle ABD'ye girmesine izin verilmeyecek olan) Cat Stevens'a aitti. "İslam'ı, medyada sürekli gösterilen bazı kötü Müslümanların davranışlarına göre yargılamak yanlıştır... Şoförü sarhoş olduğu için bir arabaya kötü demeye benzer bu..." diyordu Stevens yapılan alıntıda. İkinci broşür yabancıları (ateist veya bilinemezci... ya da demokrasi ve özgürlüğe inanan biri olsa da) Peygamber'in hayatını ve öğretilerini araştırmaya davet ediyordu.

"Bunları Amerikalılara veriyoruz," dedi Suudi asker. Keçi sakallı, uzun, ince bir adamdı, selam verdi ve kamyonuna geri döndü. Bir Amerikan kamyonuydu elbette; Suudi askerler Amerikan Kevlar miğferleri takıyor ve Amerikan komutası altında bulunuyorlardı. Gerçekten de, birçok Müslümanın kaderi, Batı 'gölgesi' altında yaşamak gibi görünüyordu. Suudilerin (İranlılar gibi), Amerikalıların inşa ettiği otobanlar ve otoban geçiş kulübeleriyle, helikopterlerin ve savaş uçaklarının Amerikan olduğu Amerikan yapımı hava üsleriyle kaplı bir ülkede yaşamaları bir ironidir. Dahası, altyapısını Amerikalıların kurduğu bu ülkede prenslerin (İran'da ise devrimcilerin) birçoğu ABD'de eğitim görmüştür ve İngilizceyi Amerikan aksanıyla konuşmaktadır. Bu yüzden Irak işgalinin hemen sonrasında Başkan George Bush, Suudi Arabistan'daki askeri yığınağın amaçlarından birinin de 'Amerikan yaşam tarzını korumak' olduğunu söylediğinde (Suudi teokrasisi ve kafa kesmeleri pek umurunda değildi elbet), herhalde bir sebebi de vardı.

Fakat Suudi Arabistan sadece Amerikan giysileri giymiyordu. Ülke, 1988'de imzalanan 23 milyar dolarlık El-Yamamah silah anlaşması sayesinde Britanya teçhizatıyla tıka basa dolmuştu (Suudilerin elinde, eğitimli pilotlarının uçurabileceğinden fazla sayıda uçak vardı). Söz konusu anlaşma 132 Tornado ve Hawk uçağının satışını da içeriyordu ve iddialara göre, Britanyalı aracıların yanı sıra Suudi kraliyet ailesine de komisyonlar dağıtılmıştı. Britanya Ulusal Hesaplar Dairesi, 1989'da bu iddialarla ilgili soruşturma başlattı, fakat hazırlanan rapor (Britanya hükümetine göre, Suudileri kızdırmamak için) resmen hasıraltı edildi. Başbakan Margaret Thatcher, Fransızların ve Amerikalıların rekabetini engellemek için projeye bizzat el atmıştı.

Elbette Amerikan askerlerinin Suudi Arabistan'a konuşlanmasının petrolle hiç (hem de hiç) alakası yoktu. General H. Norman Schwarzkopf'un infiali, Ortadoğu'da söylem ile gerçekliğin birbirinden koparıldığından korkanlar için pek hayra alamet sayılmazsa da, generalin iddiasını gerçek bir hayal gücüyle ortaya koyduğu söylenmeliydi: Körfez'deki ABD kuvvetlerinin başkomutanı sıfatıyla dili, bir tank ustalığıyla kullanıyordu:

Ben Amerika'nın Suudi Arabistan'ı savunma hevesinin petrolle bir parça ilgisi olabileceğini öne sürecek kadar ahmaklaştığımda, "Kesinlikle değil," diye kükredi. "İnsanların neden sürekli bunu söyleyip durduğunu bilmiyorum. Gerçekten bilmiyorum. Eğer Irak'ın ne yaptığı ile ilgili herhangi birinin kafasında herhangi bir soru varsa, başka bir yere tezgah açmalarını öneririm. Burada gördüğünüz durum sadece bir eşkıyalık değil — bu düpedüz bir tecavüz." Amerikan televizyon ekipleri kameralarını açıp ses kayıt düğmelerine bastılar. Burada sadece askerlerin dilinden (veya televizyon ekiplerinin askerlerin dili sandığı şeyden) konuşan değil, nazikçe kulakların pasını da alan bir general vardı. "En temel kuralın uluslararası ihlalidir bu," diye patladı. "New York'ta bazı yaşlı bayanlar tecavüze uğradığında hiçbirimizden 'tıs çıkmıyor', yirmi dört insan bunu biliyor ve hiçbir şey yapmıyor... mesele kesinlikle petrol değil. Burada bunu düşünen tek bir asker yok — ben bir tane bile öyle asker tanımadım."

Velhasıl bütün bunlar Amerika'nın Saddam'a destek tarihinin ta kendisiydi. Washington'un, İran işgaline, İranlılara ve Kürtlere yönelik kimyasal saldırılara, işkence tezgahlarına ve toplu mezarlara gözünü kapamasının tarihiydi. Bütün dünyanın bildiği ve hiçbir şey yapmadığı bütün o zalimliklere 'tıs çıkarmamaktı' — hiç yaşanmamış gibi yapmaktı. Tarih dün başlamıştı. Benim de 'başka yerde tezgah açma' vaktim gelmişti. Bunun petrol için olduğunu düşünmeyen bir askere rastlamak konusunda zorlanan bizler, gelecekte dilimizi tutmak zorunda kalacaktık. Generale Amerika'nın askeri güçlerini diğer Ortadoğu uluslarının eşkıyalığını ve tecavüzünü engellemek için niye kullanmadığını sorduğumuzda, cevabımızı aldık: Varsayımlar üzerinden konuşmamalıydık.

Varil gibi döşü ve Amerikan futbolu biçiminde kafasıyla dev gibi bir adam olan General Schwarzkopf, bütün bunları sevmişti. Ne de olsa Vietnam'da iki muharebe turunda hizmet vermiş bir generaldi kendisi. Bunlardan ikincisinde, birlikleri My Lai katliamından sorumlu tutulan o münasebetsiz 'Americal' Piyade Bölüğü'ndeki 1. Müfreze'nin komutanı olarak görev yapmıştı (katliamı gerçekleştiren birliklerin komutanı değildi ama). Aralarında Üstün Hizmet Madalyası, Gümüş Yıldız, Fazilet Lejyonu, Üstün Uçuş Haçı ve iki Mor Kalp de bulunan on dört madalyaya sahipti. Tabii ki kimse ona babasını, yani 1953'te Kim Roosevelt ve 'Monty' Woodhouse ile birlikte İran demokrasisini yerle bir eden diğer Norman Schwarzkopf'u sormadı. Onun yerine sorulan şu oldu: Irak'ın morali nasıldı? "Tanrım, umarım berbattır! Umarım açtırlar. Umarım susamıştırlar ve umarım cephaneleri bitmiştir... Bence onlar bir haydut çetesinden başka bir şey değil." Ona göre Iraklıların hâlâ Suudi Arabistan'ı da işgal etme ihtimali var mıydı? "Fark, bizim şimdi burada olmamız. Eğer savaşırlarsa, benimle savaşmak zorundalar. Bazı zayıf komşularının üzerine gitmeleri söz konusu değil." İşte burada baltayı taşa vurmuştu. Suudiler, 'zayıf komşu' olarak görülmek istemiyorlardı. Güçlüydüler, kendilerine güveniyorlardı, kendilerini savunabilirlerdi. 'Ortak kuvvetlerin' komutanı Tuğgeneral Prens Halid bin Sultan bin Abdülaziz değil miydi?

Ve gerçekten de, Körfez'i karmakarışık eden askeri cangılın içine daldığımızda, ABD kuvvetlerinin konuşlanmasından bu yana tek bir Amerikan tank mürettebatına veya topçusuna silahlarını test için bile ateşleme izni verilmediğini gördük. Suudi yetkililer Amerikalılara, gürültünün sivil nüfusu paniğe sevk edebileceği gerekçesiyle, toplarını kalibre etme izni vermeyi bile reddetmişti. On altı topu 30 kilometreden fazla menzile sahip olan devasa savaş gemisi USS Wisconsin bile, Körfez kıyılarında paniği önlemek için ateş talimlerinin zamanını bildirmekle yükümlü tutulmuştu. Doğu çölünün bazı noktalarında, ABD 24. Piyade Tümeni, paletleri develerin otladığı tarlalara hasar vermesin diye tanklarını yeniden konumlandırmak zorunda kalmıştı.

Suudilerin ABD ordusunu geçici olarak hadım edebilmesi bir yana, Irak ordusu da kendi içinde ilginç bir psikolojik dönüşüm yaşıyordu. 2 Ağustos'ta Kuveyt'i işgal ettiğinde, bir milyonluk, 'savaşla sıkılaşmış' bir orduydu; 'taarruz yeteneklerini cilalamış', 'güçlü bir savaş aygıtıydı'. Ne var ki şimdi Suudi ve Amerikan subayları, Kuveyt'ten perişan halde gelen mültecilerin anlattıklarından ilham alıyordu; Irak birlikleri dükkânları ve evleri yağmalıyor, tecavüz olayları ve disiplinsizlik nedeniyle asılarak idamlar yaşanıyordu. Britanyalı subaylar, Irak ordusunun düşük moraliyle bir 'enkaz yığını' olduğundan söz ediyordu. Britanya destroyeri York'un kaptanı, "Biz söz konusu olduğumuzda ise en fazla takıldığımız mesele kimyasal savaş," diyordu. Ancak Kasım ayının başlarına doğru ABD'nin istihbarattan Sorumlu Genelkurmay Başkan Yardımcısı'nın hazırladığı Çöl Kalkanı Muharebe Talimatnamesi El Kitabında Irak ordusu, bir kez daha 'dünyadaki en iyi teçhizatlı ve en fazla muharebe deneyimine sahip ordulardandır... esnekliği, emir komuta birliği ve üstün hareket yeteneği ile tanınmaktadır' şeklinde niteleniyordu.

Belki de bu işler dinleyicilerin kim olduğuna bağlıydı. Ortak Genelkurmay Başkanı General Colin Powell (on yıl sonraki oğul Bush yönetiminin, liberal, sağduyulu, belagatli olduğu söylenen dışişleri bakanı), 14 Eylül'de Wisconsin'in güvertesindeki denizcilere yaptığı konuşmada, Amerikalı askerlere gaz veriyordu. Saddam, 'bizi buraya getiren Bağdat'taki jokerdi'; dünya ona, 'böyle bir pislikle artık yaşayamayız' demişti. Powell adamlarına, ABD ile savaşmak isteyenlerin 'kıçına tekmeyi vurmalarını' emrediyordu. Bu arada Kuveyt'teki Filistinliler de Britanyalı genç bakan Alan Clark'ın iftirasına uğruyordu. Clark, Bahreyn'de yaptığı konuşmada, Filistinlilerin Kuveyt'te bir 'gayri-resmi milis' yarattığını iddia ediyordu. Birçok Filistinli 'sakinin' ise 'izinsiz silahlandığını' öne sürüyordu (sonradan doğru olmadığı anlaşılacaktı).

Dahran'daki uçuş pistine her inişte aynı manzaraya tanık olunuyordu: Plastik su şişelerini sıkı sıkı kavramış, sıcaktan afallamış, tam orada, pistin üzerinde ilk düşmanlarıyla tanıştıklarını aniden anlamış halde uçak rampalarından inen binlerce genç Amerikalı. Bazıları yüzlerini örtüyle sarmış, başörtüleriyle miğferleri arasına taktıkları Ray-Ban'leriyle Görünmez Adam'ın yüz kat kuvvetli versiyonu gibi görünüyorlardı. Hava üssü, hâlâ test edilmemiş Patriot füze-savarlarının yanındaki tozlu alan boyunca parıldayan F-15, F-16, Galaxy ve Hawk'ların turbo motorlarının gürültüsüyle sarsılıyordu.

Gazeteciler de bu askeri konuşlanmanın bir parçası haline gelmişti. Bu sonu gelmeyen varışları görüntüleyerek, (Schwarzkopf'un da kabul ettiği gibi, ilk başta amaç Suudi Arabistan'da görülenden daha fazla ABD askeri olduğu izlenimini vermekti), Amerikan güçlerinin ezici bir üstünlüğü olduğu düşüncesini teşvik etmeleri için getirilmişlerdi. Olur da savaş başlarsa, gazetecilere 'havuzlarda' askerlere eşlik etmeleri için izin de verilecekti — ve gazeteciler, onların gazeteleri ve televizyon istasyonları sonradan, savaş alanında sansürlenecekleri, kısıtlanacakları ve hareket özgürlüğünden mahrum bırakılacakları bu 'havuzlara' katılmak için kaplanlar misali mücadele ettiler. Geri kalanların ise Yüzbaşı Mike Sherman'ın kurallarına tabi olacağı söyleniyordu. Vakit öldürmek için ta Carolina'dan çıkıp gelmiş huysuz bir ihtiyara benzese de, gözlerinde, atası General William Tecumsey Sherman'ın siyah-beyaz portrelerinde bulabileceğiniz türden, didikleyici, bezgin bir azarlama ifadesi taşıyordu. Bu hiç de şaşırtıcı değildi, zira Yüzbaşı Sherman Amerika'nın Körfez'deki en güçlü silah sistemlerinden birine komuta ediyordu; Dahran International Otel'in hayaller ve beklentilerle tuhaf dekore edilmiş balo salonuna daimi olarak demirleyen, karaya vurmuş dev bir balinaya benzeyen bir gemi diyebilirdik buna.

Balo salonunun Dahran'da olduğunu söylemek bile, Yüzbaşı Sherman'ın o meşhur 'ihtar mektupları'ndan birini almak için yeterliydi. Zira gemisinin güvertesinde kurallar vardı ve onun savaşçı tesislerinden yararlanan gazetecilerden kurallara uyması bekleniyordu. 'Temel kuralların', savaşı takip etmek için kayıt yaptıran 1300 kişilik gazeteci ve televizyoncu güruhundan herhangi biri tarafından 'ihlali' (askeri üslerin, hattâ —her ne kadar Sherman bundan bihaberse de, Iraklı pilotların İran-Irak savaşı sırasında kullandığı Dahran'ın teşhisi de buna dahildi) durumunda, 'her olay tek tek değerlendirilip icabına bakılacaktı.' Bütün bunlarda bir tür okul müdüriyeti havası vardı, zira Yüzbaşı Sherman'ın komuta ettiği birimin (resmi olarak Birleşik Erformasyon Bürosu —JIB diye biliniyordu) kendisi bir eğitimdi. Kışkırtıyor, kafa bulandırıyor, kızdırıyor ve yanlış yönlendiriyordu.

Önceki günlerde, savaşın daha yakın göründüğü Ağustos ortasında Sherman, oteldeki lehimlenmiş gibi görünen bir kapının arkasına kapanmış, JIB'i sadece altı ordu subayıyla yürütüyordu. Yanlarındaki tıpatıp aynı odada da Suudi enformasyon bakanlığından iki yetkili oturuyordu. Fakat Amerika'nın askeri hedefleri genişledikçe (Başkan Bush'un Kuveyt'i kurtarma kararı, Saddam Hüseyin'i yok etme kararma dönüşünce), Yüzbaşı Sherman'ın gemisi de bir deve dönüşmüş ve yukarı kata, kocaman mavi-sarı yumurta kabukları şeklinde dizayn edilmiş bir çatının altındaki daha büyük bir balo salonuna taşınmıştı: Uzun tüylü halılar, telefon zilleri, kelime işlemcileri, alet çantaları, tüfekler, defterle... Kafayı üşütmüş birinin, insan kardeşlerini öldürmenin mekaniğine dair ihtiyaç duyacağı her şeyin daha fazlası vardı bu salonda.

Sağda, uzun ahşap bir duvar panosunun altında Batı askeri ittifakının temsilcileri oturuyordu; ABD deniz, kara ve hava kuvvetlerinden otuz üniformalı subay (Sherman'ın dev gemisinin güvertesindeki yeni mürettebat) ve Britanya savunma bakanlığından bir ekip. Balo salonunun, bilgisayarı daha az, telefonu daha fazla olan diğer tarafında on sekiz Suudi vardı; hepsinin başında kırmızı kefiye, üzerinde beyaz dişdaş cübbesi vardı. Ücra bir masada da sürgündeki Kuveyt hükümetinin bir temsilcisi oturmuş, işkence kurbanlarının renkli fotoğraflarını dağıtıyordu. Dans sınıfındaki kızlar ve erkekler gibi, Batılılar balo salonunu nadiren geçip Suudi muadilleriyle konuşuyorlardı. Bu iki kültür arasında sadece gazeteciler hareket ediyordu; Batı'nın gücü ile İslamın beşiğini birbirinden yaklaşık altı metre ayırıyordu. Balo salonunun karşılıklı uçlarında iki kocaman televizyon vardı. Arap köşesinde Suudi televizyonu futbol maçlarını ve ibadetleri yayınlıyordu. ABD köşesinde ise CNN Amerikan yaşam tarzını betimliyordu. Suudiler daha ziyade CNN'i seyretmeyi tercih ediyordu.

Bu savaş dükkânında elli ülkeden gelen gazeteciler Patriot füzeleri hakkında bilgi alabiliyor, 82. Hava İndirme'ye bir geceyarısı ziyareti ayarlayabiliyor, bir Tornado filosundan savaş uçağı pilotlarıyla kahvaltı yapabiliyor, F-15'lerin menzilini, Sidewinder'ların infilak gücünü veya Challenger tanklarının namlu kalibresini öğrenmeyi talep edebiliyordu. Kendilerini ABD savaş gemilerine, Mısır zırhlı tugayına, Suriyeli komandolara, ABD 101. Piyade Tümeni'ne, Amerikan 1. Süvarileri'ne veya Porto Rikolu askerin yanına götürecek otobüsler ve uçaklar için isimlerini yazdırabiliyorlardı. Suudiler Hofuf deve pazarına giderken bile gazetecilere eşlik ediyordu.

İnsan birkaç gün sonra bütün bunların heyecan verici görünebileceğini idrak etse de, JIB ile ilgili çok rahatsız edici olan bazı şeyler de vardı. Askeri potansiyele, kaçıp kurtulunamaz ateş gücüne dair bütün o yeminler, özgüven ifadeleri, teknik ve teçhizat üstünlüğüne dair sözler, bir yerden sonra ilahi bir nitelik kazandı. Zira 155 milimetrelik bir top mermisinin yassı ucu veya bir misket bombasının özellikleri hakkında dilediğinizi öğrenebilirdiniz, fakat kullanılmaları halinde ortaya çıkacak sonuçları sormanıza izin yoktu. Bir top mermisi veya Sidewinder infilak ettiğinde ne olurdu? Daha ziyade hedeflerin 'nötralize edilmesinden', 'maddi zarardan' ve 'düşman' birliklerini 'negativize' etme yollarından konuşuluyordu. Britanya'nın 7. Zırhlı Tugayı'nı ziyaret etmeyi isteyebilirdiniz, fakat bir morga gidemezdiniz. Tıbbi tesisleri ziyaret istekleri kibarca kabul ediliyordu. Fakat gazeteci Dahran'a gelen ceset torbalarını sorduğunda, ona sessizce bu sorunun 'sağlıksız' olduğu söyleniyordu. Zira riskleri olmayan, makul bir savaştı bu. Temiz bir savaştı aynı zamanda — cehennem gibi değildi; fakat sorumsuzdu da, enformasyon seli, tam da savaşın etkisini gösterdiği yerde kabaca kesiliveriyordu. Orgazmsız seks misali, USS Jib'i izlemesi kolaydı, bütün aile için uygun bir dram ve eğlenceydi o. JIB'e inanacak olursanız, geleceğe dair müstehcen olan hiçbir şey yoktu.

Tezgahını ölümle dolduran ise Saddam Hüseyin'di. Iraklılar savaş aygıtlarıyla ilgili hiçbir bilgi yaymıyordu, Cumhuriyet Muhafızlarının sahip olduğu yetenekler hakkında hiçbir ipucu yoktu. Fakat her gece radyo dalgalan, Saddam'ın çölün mezarlığa döndüğünden, kemiklerin güneşin altında parladığından veya cesetlerin sıcakta çürüdüğünden bahseden sesini taşıyordu. Irak radyosu ABD'nin savaşta ödeyeceği nihai bedeli cesetlerin çürümesi, Irak vatanseverliğinin en yüce bedelini ise şahadet olarak tanımlıyordu. Amerikalılar özgüvenden, Iraklılar ise kurtçuklardan söz ediyordu.

Fakat şimdi savaşı pazarlayan Yüzbaşı Sherman idiyse, biz gazeteciler de onun satıcılarıydık. Balo salonundaki meslektaşlarımı gözlüyordum. Bazıları askeri giysiler giymişti. Gannett Haber Servisi'nden gelen adam, giysilerinin üzerine takmak için ordu isim etiketi satın alıyordu. Columbia'nın Sesi Televizyonu'ndan bir bayan JIB'de, tam teşekküllü bir Amerikan muharebe kıyafeti içinde arzı endam ediverdi. Güney Carolina WISTV'den Lou Fontana, kurumuş yaprak resimleriyle kamuflaj yapılmış postallar giyiyordu; Barrons Avcılık Malzemeleri mağazasından çöl için satın almıştı. (Bir çöle şöyle bir göz atan herkes —resmine bile baksa— kumda tek bir yaprak, tek bir ağaç olmadığını, orada hiçbir şey olmadığını fark edecektir.)

Duvar panosunun yanında Yüzbaşı Sherman'ın emrindeki erkekler ve kadınlar (bazıları sivil hayatta gazeteciydi), ordudan ziyade basınla birlikteyken kendilerini rahat hissediyorlardı. Sherman'ın kendisi de Kaliforniya'da yaşıyordu ve Herman Wouk'un Savaş ve Hatıra programının televizyon versiyonuna donanma danışmanlığı yapmıştı. Donanma Üsteğmeni Charles Hoskinson Ortadoğu üzerine yüksek lisans derecesi almıştı, fakat asıl mesleğini gazetecilik olarak görüyor, Kuzey Carolina, Greenville'de yayınlanan Daily Reflector için eğitim ve siyaset haberleri yapıyordu. Haber yazmak isteyen denizcilerle tanışıyordum durmadan. Üniformalı gazeteciler ile gazetecilik hevesiyle yanıp tutuşan askerler, simbiyotik (ortakyaşarlı), hattâ ozmotik (geçişimli) bir ilişkiyi akla getiriyordu. Suudi Arabistan'taki gazetecilerin yarısı asker olmak istiyordu. Askerlerin yarısı ise habercilik işine girmek istiyordu.

Geri kalanlar ise çölde silah çatmış, hazır gıdalar ve Stars and Stripes[8] ile besleniyor ve birçoğu üniversite eğitimine yazılmaya gidip kendilerim nasıl bu 'büyük sahil'de, evlerinden ayrılmadan birkaç hafta öncesine dek adını bile duymadıkları bir adamla savaşmayı beklerken bulduklarını merak ediyordu. Her fırsatını bulduğumda, resmi veya gayri-resmi olarak, Dahran'da ya da Yüzbaşı Sherman ve ev sahibi ahbaplarının düzenlediği resmi davetlerde arkadaş olduğum askerlerle, veya (hayran olunası özgür ruhlarıyla) kurallara uymayı reddedip, resim çekmek ve her uyruktan askerlerle (Amerikalı, Britanyalı, Mısırlı, Kuveytli, Suriyeli, Suudi, hattâ Pakistanlı; evet, Körfez'deki kuvvetlerin de kendi Asyalı sürgün askerleri vardı, Arabistan yarımadasının dört bir yanında Arap efendilere kölelik yapan milyonlarca Pakistanlı, Filipinli, Sri Lankalı ve Hintli hizmetçinin askeri versiyonu) söyleşi yapmak için kumlara dalıveren Fransız gazetecilerle birlikte çöle atıyordum kendimi.

Kum askerlerin olduğu gibi bizim de düşmanımızdı. Güneş kılıç misali parlıyor, kum hepimizi işgal ediyordu. İran-Irak savaşında hayatlarımıza karınca misali sızan o aynı kumdu işte; sıcak, kuru ve yapışkan, şeker kalınlığında veya tuz kadar ince, kahverengi, beyaz ve gri, saçlarımıza bulaşıp kulaklarımıza giren, ayak parmaklarımızın arasına sıkışan, uyluklarımız arasında nemlenip yapışan, yüzlerimize cıvık bir püskürme halinde vuran, gözkapaklarımızın altına doluşan, E C. Wren'in babamın küçük bir çocukken bana verdiği Beau Geste kitabında anlatılan o rüzgar: "Bir kum-fırtınası değil tam olarak, gözleri, akciğerleri, deri gözeneklerini, burnu ve boğazı dolduran un kadar ince bir sis veya pus ya da toz; tüfeklerin emniyetlerine, saatlerin çarklarına giriyor, suyu ve yiyecekleri kirletiyor... hayatı bir azap ve lanet haline getiriyor."

Çölde belki Wilfred Owens'ı (hattâ ara sıra Rupert Brooke'u) görürüm diye bakınıyordum; Brooke'un bakir bir asker olduğunu ve Owens'ın şiirlerinin Dahran ve Hafji arasındaki otoban süpermarketlerinde değil, bizzat savaşın içinde yazıldığını unutarak. O süpermarketlerde askerler milk shake'ler, Cadbury çikolataları, vanilyalı dondurmalar almak için sıraya giriyordu; market önlerinde ellerinde cep telefonlarıyla dikilip Cedar Rapids veya Bristol ile konuşuyorlardı; postadan, içki ve kadın olmamasından, akreplerden (sıcağın cefasını, taze sokulmuş etin cefasıyla değiştirmek üzere geceleri gelen büyük, çevik şeyler) ve habersizlikten yakınıyorlardı. Biz, yani eli kalem tutanlar, bu durumdan yararlanıyorduk elbette. Yanımıza gazeteler (hem de tomarla) ve cep telefonları alıyor, onları kapsama alanı içindeki yollarda yakaladığımızda telefonlarımızı verip aileleriyle bedava görüştürüyor ve (görüşme bittikten sonra da) disiplinin ve emirlerin ortadan kalktığını görüyorduk. Böylece onlar için, korkularını, yalnızlıklarını ve savaşa gitmesi muhtemel askerlerin şok edici hazırlıksızlıklarını anlatıp içlerini dökebilecekleri birer dost oluveriyorduk. Deniz ve kara piyadeleri ya da ambulans şoförleri kim bilir kaç kez haritalarımı vermemi veya satmamı rica ettiler benden. Haritasız askerler, bu kum deryasının neresinde olduklarına dair hiçbir fikri olmayan askerler... Kum, manzaranın üzerinde öyle bir hızla hareket ediyordu ki, fırtınalar onu toz halinde İran ve Türkmenistan'a savuruyor, Akdeniz'i kahverengiye boyuyor, hamsin rüzgarları sırasında Beyrut'taki balkonuma yığıyor, Yunanistan ve Güney İtalya üzerinden Avrupa'nın derinliklerine, Arap istilalarının hiç ulaşamadığı kısımlarına taşıyordu.

Amerikan 24. Mekanize Piyade Tümeni'nin Bravo Bölüğünde şairler yok. Eve yazdıkları mektupların sıkıntı ve sıcak anlatımlarıyla dolu olduğunu kabul ediyorlar. Çoğunlukla havanın serinlediği akşam vakitlerinde biraz okuyor, biraz uyuyor, çok çalışıyorlar. Ezici sessizlikten mürekkep bir dünyada yaşıyorlar, öyle ki Er Andrew Shewmaker'ın M-l tankının sıcaktan kavrulan kabininin dibinde harıl harıl çalıştığını duyabiliyorsunuz. Kapaktan dışarı çıkarken, kıvrılmış kahverengi bir kartonu sıkı sıkı tutuyor elinde. Sağ dirseğini top namlusuna dayıyor ve zırhlı aracın cayır cayır yanan dış gövdesine oturmadan önce sol eliyle parlayan, şekersi kumu sıyırıyor. Kartonu, sanki bir aşk mektubuymuş gibi, büyük bir özenle açıyor.

Kartonun üzerinde, bir dizi kusursuz çizilmiş dairenin içinde kesişip bölen düz çizgiler göze çarpıyor. Her dairenin bir adı var. Satürn, Plüton, Uranüs, Merkür, Dünya. Neredeyse çocuksu bir el (Er Shewmaker'ın eli) en üste, tükenmez kalemle 'Lanet Gezegeni' kelimelerinin altını çizmiş. Bu oyunu Shewmaker icat etmiş. Bütün ihtiyacınız bir zar. "Çocukları can sıkıntısından kurtarmak istedim," diyor, utangaç, mahcup bir edayla. "Her birimiz Dünya Gezegeni'nden bir uzay gemisiyle kalkıyoruz ve bütün fezayı dolaşmak zorundayız. Her gezegende —mesela Mars'ta — durup yakıt almamız lazım. Fakat mesafeler o kadar büyük ki, yakıtımız azalmaya başlıyor. Yakıtınız bitmeden önce bir gezegeni daha denemek ve oraya ulaşmalısınız, sonra tekrar yakıt alabilirsiniz."

Sanırım Er Shewmaker, bu kıvrılmış, diktörtgen kartonun üzerinde tank mürettebatının hayatlarını yakaladığının farkında değil. Yalıtılmışlık, vahim boyutta yakıt ihtiyacı, bilinmezden duyulan korku. Tankın etrafında, paletlerin yanındaki kuma oturmuş arkadaşları, Shewmaker'ın oyunu açıklamasını merakla dinliyorlar. Bu uçsuz bucaksız, yalnız gezegene yerleştiklerinden bu yana geçen on bir günde evden mektup almamışlar, gazete okumamışlar, sıcak yemek yememişler. Birçoğunun haritası yok. Konuştuklarında bunu bir monolog halinde yapıyorlar; geldiklerinden beri bol bol düşünüp pek az konuşmuşlar. Top namlusunun diğer tarafında Çavuş Darrin Johnson bacaklarını kıvırmış oturuyor; bakışlarını, çölün belli bir noktasına odaklamış. O noktada kum o kadar beyaz, gökyüzünün mavisi o kadar soluk ki, ikisi tekmiş gibi görünüyor. Konuşurken yüzünüze bir kez bile bakmıyor. Daha yirmi günlük evliymiş.

"Adı Virginia, onu seviyorum. Bence düzgün biri, farklı hiçbir tarafı yok — mavi lens takması dışında." Diğer adamlar asabi şekilde gülüyor. "Onu on aydır tanıyorum. İlk gördüğümde Hardy's fast food'da çalışıyordu. 23 Eylül'de, doğumgünümde evlenecektik. 7 Ağustos'ta Fort Stewart'a çağrıldım ve bunun üzerine hemen evlenmeye karar verdik. Töreni onun annesinin evinde yaptık. Virginia'nın akrabaları geldi, annem ise gelemedi. Onunla sekiz veya dokuz gün geçirdim." Çavuş Johnson'un gözleri hâlâ yitip giden ufuk çizgisinde, düşünceleri ise ufuk çizgisinin çok ötesinde. "Beni uğurlamak için havaalanına geldi, birçok asker benim kadar şanslı değildi. Orada bir çocuk vardı..." (burada elini kaldırıp batıdaki çalılıklara doğru sallıyor) "... yeni evlendiği eşiyle sadece üç-dört saat geçirebilmişti. Üsten ayrıldığımız gün, öğle yemeğinde evlenmişlerdi. Bugüne dek Virginia'ya iki mektup yazdım. Ona ne mi dedim? İYİ olduğumu ve onların muhtemelen hiçbir şey yapmayacağını."

'Onlar' derken Saddam Hüseyin ve Başkan Bush'u kastediyordu Çavuş Johnson. Fakat genç karısına yalan söylüyordu. "Üzülmesin diye," diyor. Halbuki 'onların' gerçekten de 'bir şeyler yapacağına' inanıyor. "Görünen o ki olacak," diyor. "Fakat eğer savaşırsak, kısa sürede biteceğini umuyorum. Yaralanma ihtimali çok fazla geliyor aklıma. Evet, çok düşünüyorum bunu. Sanırım tankımızın içinde kendimi güvende hissediyorum, orada hayatta kalacağımı hissediyorum. Yedi yıldır tankların içindeyim ve ne yapabileceklerini biliyorum."

Çavuşun tankına tırmandığımda, kendimi çok da güvende hissetmiyorum. Bir tarafta yıpranmış bir plastik koltuk var (Çavuş Johnson'un konumu burası, top kuyruğunun soluna düşüyor) ve sağda da Er Shewmaker'ın koltuğu, arkasında gaz maskesi asılı. Duvardan duvara en fazla iki metre. Mühimmat dolabının üzerindeki termometre 50 dereceyi gösteriyor. Tank hareket ederken 54'e kadar yükseliyor. Kendimi o kırılgan uzay gemisinden dışarı attığımda, adamların kavurucu sıcaklıkta esen rüzgardan korunmak için ellerini yüzlerine kapattıklarını görüyorum. Çöl burada yer yer kırılmış, kurumuş çalılıklarla kaplı. Bravo Bölüğü'nün, kalın kamuflaj tentelerinin altında kuma yayılmış tankları uzun zaman önce ölmüş devasa örümceklere benziyor; sanki ağları parçalanıp üzerlerini kapatmış ve onları çölün kumuna mıhlamış.

Fakat kumdan korunmak mümkün değil. Taneleri saçlarımıza, kulaklarımıza, ağızlarımıza ve burunlarımıza böcekler misali üşüşüyor. Çenemi kapattığımda, kumun dişlerimin arasında çatırdadığını hissedebiliyorum. Tankın arkasında sıcaktan mayışmışken, akan ter yüzümden aşağı kum izleri bırakıyor. Shewmaker, Johnson ve silah arkadaşları, tam muhabere kıyafeti içindeler, çoğu berelerini de takmış. Etrafta duş falan da yok.

Karamsarlık ile görev arasında, şikâyet ile cesaret arasında ince çizgiler var; Er Shewmaker'ın karton oyunundakiler kadar düz çizgiler değil bunlar. Georgia'dan Uzman Cleveland Carter, bu Ortadoğu macerasına pek de hevesli görünmüyor. "Orduyu seviyorum, beni yanlış anlama. Fakat buraya geleceğimi hiç düşünmemiştim. Buradakiler benim işim değil —bilirsin, şu Ay-rap'lar — fakat madem ki bana bu görevi yerine getir dediler, ben de getiriyorum. Ben bir askerim. Fakat Kongre'deki şu adamlardan bazılarının buraya gelmesini isterdim, bütün o vatanseverlikleriyle çöl sıcağını hissetsinler isterdim. Bu bana doğru gelmiyor. Bu heriflerin kendi petrolleri için kesenin ağzım biraz daha açmasını isterdim, petrollerinin parasını benim hayatımla ödemelerini değil."

Generaller savaş naraları atıyor olabilir, fakat konuştuğum genç Amerikan askerleri savaş için hiç de yanıp tutuşmuyor. İnce, dal gibi bir genç olan, Teksaslı tank yağlama görevlisi Çavuş Parrott, çölde vaktini boşa harcadığını söylüyor. Orduya üniversite eğitimi için katılmış, Suudi Arabistan'da savaşmak için değil. Savaş ihtimalindan birkaç kelimeyle bahsediyorlar. Er Shewmaker da orduya üniversite derecesi almak için girmiş. "Fakat her zaman orduda olmak isterdim, bilirsin. Bütün o filmleri severdim. İkinci Dünya Savaşı'yla ilgili bir sürü film izledim. Patton'ı severdim, bilir misin onu? Onu gördükten sonra hep tanklarda olmak istedim." Shewmaker yirmi yaşında. 24. Tümenin komutanlarının büyük bölümü Vietnam gazisi. Emirlerindeki adamların çoğu, Hindiçin'de savaş sona erdiğinde beş yaşındaydı.

Petrol politikalarına bozulmayanlar da var aralarında. Johnson, 'eğer Suudiler bizim dostumuzsa, o zaman onları korumak bizim görevimiz' diye düşünüyor. Askerlerden ikisi, başkana itaat etme görevleri olduğundan dem vuruyor. Bir süre sonra, çölde olmak konusundaki bütün açıklamaları 'görev' kelimesinden ibaret hale geliyor. Iraklılara karşı herhangi bir nefret beyan etmiyorlar. Asıl düşmanları daha yakında. "Akrepler geceleri geliyor," diyor Johnson. "Onlarcası. Yılanlar da var, kumdaki izlerini görebiliyorsun. O yüzden yatıp uyuyamıyoruz. Hepimiz burada, tankların uç kısmına serdiğimiz battaniyelerin üzerinde uyumak zorundayız, zira metal çok sıcak."

Gece kadar zifiri iki A-10 jeti uçuyor üzerimizden, Er Shewmaker ve arkadaşlarını Irak zırhlılarından koruyacağı düşünülen o meşhur (veya meşum) 'tank-avcıları' bunlar; iki uçağın da altına, sarıya boyanmış füzeler yüklenmiş. Askerler başlarını kaldırıp bakmıyor bile. "Eğer bize aitseler, sorun yok," diyor Eggart. "Onlarınkini, Mig-23'leri, Mirage'lan nasıl tanıyacağımı biliyorum. Fakat Iraklıların kimyasal silah kullanacağını sanmıyorum. Bunu eşime yazdığım mektuplarda da söylüyorum. Savaş öncesinde bu gecikme ne kadar uzun sürerse, kimyasalları kullanma ihtimalleri o kadar azalacak diyorum. Bu sadece benim akıl yürütmem. Niye olduğunu da bilmiyorum."

Er Shewmaker iki yıl önce kız arkadaşı Heidi ile nişanlanmış. "Kısa süre sonra evlenecektik, fakat buraya gönderildiğimde onu beş aydır görmemiştim. Bütün yapabildiğim ona telefon açıp veda etmek oldu. Doğruca Fort Stewart'taki kışlalara gittim. Ona yazdım, fakat henüz cevap alamadım, Annemden de mektup gelmedi. Geceleri onları düşünüyorum. Tankın üzerinde oturup yıldızlara bakıyorum. İşte gezegen oyununu da böyle buldum."

Tankçıların ne muharebe ne de nişancılık deneyimleri var. Er Shewmaker ve mürettebatının diğer üyeleri sıcaktan dolayı uyuşmuş gibiler. Shewmaker'ın BBC'yi dinleyebileceği bir radyosu bile yok. Ben ayrılmaya kalkınca, Shewmaker, Johnson ve arkadaşları, "Buranın dışında neler oluyor?" diyorlar hep bir ağızdan. Onlara Bush ile Gorbaçov arasında, Irak'ın rehin tuttuğu bazı kadın ve çocukların bırakılması konusunda, Irak-Ürdün sınırındaki mültecilerin giderek artan trajedisi hakkında bir zirve yapıldığını anlatıyorum. Sadece kısa bir süre dış dünyayı algılıyor ve hemen tepki veriyorlar. "Eşimi arayacak mısın?" diye soruyor Johnson. Shewmaker annesini aramamı istiyor. Ve diğer askerler defterime, 11 bin kilometre uzakta, Shecmaker'ın oyunundaki bütün çizgilerden uzakta olan ailelerinin telefon numaralarını yazıyorlar.

Birkaç saat sonra onları arıyorum. Virginia Johnson'un sesi çok genç geliyor. "Tam da şimdi ona yazıyordum. Söyleyin, ilk mektubunu aldım. Ona her gün yazıyorum..." Eggart'ın ailesine, onları sevdiğini ve sigaraya ihtiyacı olduğunu anlatıyorum. Shewmaker'ın annesi, ön cephede olup olmadığını öğrenmek istiyor. "Bana tam olarak olmasa da aşağı yukarı Kuveyt'e yakın olup olmadığını söyleyebilir misiniz?" Ona, oğlunun Kuveyt sınırına 80 kilometreden daha uzakta olduğunu söylüyorum. Fakat sınırla oğlu arasında kumdan başka bir şey olmadığını eklemiyorum.

Saddam, Shewmaker'ın gezegenlerinden birinin üzerinde olabilir. Britanyalı rehinelerle gülünç bir toplantı düzenliyor, Britanyalı bir çocuğu okşuyor, ona düzenli olarak süt içip içmediğini soruyor (Saddam'ın konuşmalarında daimi bir süt takıntısı var), Suudi Arabistan'ı kutsal savaşla tehdit ediyor ve Üçüncü Dünya ülkelerine bedava petrol öneriyor. Washington ve Londra'da bu olaylara küçümseyerek bakılıyor. Fas'ta Irak yanlısı ayaklanmalar var. Cezayir'de Irak'a destek için kendiliğinden gösteriler (hükümet destekli bir varyete değil de, gerçek olduğu sürece Arap dünyasında daima bir tehdittir) düzenleniyor. Başkent Cezayir'de Saddam'ın füzelerini tasvir eden devasa duvar resimleri boy gösteriyor; Irak liderinin İsrail'e karşı kullanma tehditleri savurduğu ve birkaç aya kadar da kullanacağı füzeler bunlar. Kuveyt sınırı yakınında ABD 20. Özel Operasyonlar Bölüğü (vaktini Kuveytli mültecilerle görüşerek geçiren ve arması, kum fırtınasından çıkan bir toz şeytanı olan bu bölüğün gizli bir kuvvet olduğu söyleniyor), elindeki haritalarda başkent Kuveyt'in geniş kesimlerinin gösterilmediğini fark ediyor; zira Kuveyt'in son dönemde elde ettiği zenginlik, haritacıların kaydedebileceğinden daha hızlı şekilde yeni caddeler ve uydu kentler yaratmış.

Bütün gün ve gece büyük Amerikan konvoyları, Kuveyt'e giden altı şeritli otobanı sarsarak ilerliyor; zırhlı araçlar ve toplar, askeri nakliye araçları, köprü inşa malzemeleri, tanklar ve mühimmat kamyonları, cipler ve petrol tankerleri... Kumda sürünen koyu yeşil kertenkelelere benzeyen ABD helikopterlerinden oluşan bir filo, altlarından sarkan top, füze ve jeneratörler (hattâ prefabrik binalar) yükleriyle beraber doğuya doğru ilerliyor. İlerleyen bir ordunun gerçek ölçeği, hiçbir Hollywood yönetmeninin canlandıramayacağı bir enerji ve ciddiyet taşıyor. Ekim'in sonuna gelindiğinde çokuluslu ordu çölün dört bir köşesine yayılmış durumda; arazi şimdi binlerce zırhlı araç, seyyar karargah, füze rampaları, kamp çadırları, kamuflajlı top mevzileri, kumun içinde siperler ve sığınaklar kazan buldozer filolarıyla tanınmayacak halde. Yüz kadar yeni askeri yolun tozu havada öylece asılı duruyor; tozun altında, pusun içinde, Suudi Arabistan'ı 'müdafaa edeceği' söylenen on binlerce asker oturuyor.

Arap, Müslüman orduları, Batı'nın hiçbir fedakarlıktan kaçınmayarak oluşturduğu 'koalisyonumuzun' teolojik temelini yaratmak için (bunun petrolü hedefleyen bir ABD operasyonu olmadığının kanıtı mahiyetinde) şimdi Suudi çölü boyunca yatıyor. Suudi kadınlar Amerika'nın kraliyetteki varlığının yeni bir özgürlüğü temsil ettiğine inanırken (ve kadın şoförlerin Riyad'da araba kullanmasını yasaklayan yönetime karşı gösteri yaparken), Washington onların cezalandırılması karşısında gıkını bile çıkarmıyor. BBC, çöldeki Britanya askerlerini, Birinci Dünya Savaşı'nın sona ermesinin yetmiş ikinci yıldönümünü törenle anarken gösteren bir video kaydını, Suudiler İslam topraklarında Hıristiyanların dini tören düzenlemesine bakıp kendilerini hakarete uğramış hissetmesinler diye yayından kaldırıyor. ABD askerlerine, üniformalarına haç veya Davud yıldızı takmamaları söyleniyor.

İsrail Ekim ayında Kudüs'te on dokuz Filistinli göstericiyi vurup öldürdüğünde, Suudi ve diğer Arap gazeteleri buna 'katliam' nitelemesiyle tepki verdiler — ki öyle olduğu açıktı. ABD Dışişleri Bakanı Baker ise onu 'trajedi' sınıfına indirgedi. Bir Arap ülkesinin askerleri on dokuz Yahudiyi öldürseydi, Baker buna da trajedi der miydi? (Ve bu gibi kıyaslamaları daha kaç defa yapmak zorunda kalacaktık?) Trajedi diyen kimse olur muydu? Böyle bir durumda haber ajansları doğru şekilde 'katliam'dan söz eder, öte yandan Araplar da dokunaklı 'itidal' çağrıları eşliğinde meseleyi indirgerdi — yani Başkan Bush'un Kudüs'teki El-Aksa Camisi'ndeki vahim olaylara karşı verdiği münasebetsiz tepkinin aynısını verirlerdi. Baker, Kudüs'teki 'trajedi' ile Körfez'deki krizin arasında hiçbir bağ olmadığını söylüyordu. Ancak şurası kesindi: Kendini bunu söylemek zorunda hissetmesi, doğru olmadığını bildiğini de apaçık gösteriyordu. Amerika'nın Ortadoğu'daki en önemli müttefiki, İslamın en kutsal üçüncü mabedinde on dokuz Filistinli öldürmüştü (veya katletmişti), öte yandan Ortadoğu'daki ikinci önemli müttefiki de (yani İslamın birinci ve ikinci en kutsal mekânlarının sahibi olan Suudi Arabistan), Amerika'yı Başkan Saddam Hüseyin'in Arap ordularına saldırmaya teşvik ediyordu. Başkan Bush'un şimdi savunduğu 'Yeni Dünya Düzeni'nin çifte standartlarıydı bunlar. Bush Irak'ın Kuveyt işgaline son vermek istiyordu. Fakat İsrail'in Batı Şeria ve Gazze işgallerini sona erdirmeye hiç de hevesli değildi. İki toprak aynı şekilde fethedilmemişti (1967'de İsrail saldırı altındaydı), fakat Washington şimdi nasıl olup da iki işgale bu kadar farklı bir tavırla yaklaşabiliyordu?[9]

Ve eski Iraklı 'müttefiklerimizi' (İran'a karşı saldırılarında o kadar şevkle desteklediğimiz adamları) nasıl böyle kolayca düşmanlarımıza dönüştürmüştük? Çöldeki o soğuk akşamlardan birinde, Kraliyet Süvarileri'ne bağlı İrlanda Alayı'nın peşine takıldım; şanlı mazisi, Britanya'nın en parlak felaketlerinden birine dek uzanan bir alaydı bu.[10] Süvari Kevin Stevely (tek bir Suudiyle konuşmamıştı, fakat gayet akılcı bir biçimde, bu meselenin demokrasiden ziyade petrolle alakalı olduğu sonucuna varmıştı), kum tepelerinin arasındaki Challenger tankına aldı beni. Bu kişisel dünyalara girmeyi seviyordum. Tankın üzerinde onunla seyahat ederken ve çöl boyunca kayarak ilerleyen canavarın kapağına sıkı sıkı tutunmuşken, Stevely'nin bütün bir araca komuta ettiğini anladım. İnce ayar süspansiyonlarıyla çölü büyük bir gemi gibi bata çıka aşıyor, top namlusu gemi pruvasını, paletlerden fırlayan kum bir su fıskiyesini andırıyor, sanki herhangi bir denizcilik haritası üzerindeki düz bir rotayı takip ediyordu. Fakat askerler karanlık çöktükten sonra kamp ateşlerinin etrafında oturduklarında, yüzlerini güneşin çoktan battığı batı yönüne dönmeyi seviyorlardı. Zira Iraklılar (yani düşman) batıdaydı.

'Onlar' ve 'biz' mantığı, rahatsız edici olduğu kadar doğaldı. On yıl önce (neredeyse aynı günlerde) 'onlar', yani Iraklılar, İran kenti Hürremşehr'i hallaç pamuğu gibi atıyor, top ateşi altındaki kentin yanan evlerinin enkazlarında siper alıyorlardı. Ve ben o Iraklılarla birlikteydim. O zamanlar 'hepimiz' birlikteydik, aynı tehlikeleri paylaşıyor, aynı askeri mevzilerde saklanıyorduk. Jon Snow ve ben, hayatımızı o Iraklı komandolara ve Şattül Arap Nehri'ndeki El-Tanin'in güvertesinde mahsur kalan Britanyalıları kurtarmamıza yardım eden 'Binbaşımıza' emanet etmiştik. Dostlarımızdı onlar, 'bizim' parçamızdı. Jon gerçekten riskli gece kurtarma operasyonu için ayrıldığında, 'bizim' kim olduğumuza kuşku yoktu. Evet, 'onlar' o vakitler 'biz'di. Ve şimdi, bu Britanyalı askerlerle otururken, 'biz' 'onlar' olmuştu ve Süvari Stevely 'bizim' üzerimize kimyasal bomba atıp atmayacaklarını merak ediyordu. Ve ben şunu düşünüyordum: 'Bizim' önümüzdeki bu büyük, korkutucu kumdan boşluğun (aslında 300 kilometreden fazla olamazdı bu boşluk) bir yerlerinde, Jon ile birlikte on yıl önce bol bol teşekkür ettiğimiz 'Binbaşımız' da dahil, Hürremşehr gazilerinden bazılarının da olduğuna kuşku yoktu.

Eğer Iraklıların insanlığını unuttuysak, bizim için Suudilerin hissiyatını ve 'varlığımızın' toplumlarında tetikleyeceği infiali görmezden gelmek de aynı ölçüde kolaydı. Kuveyt'in kurtuluşundan önceki bu son aylarda, Suudiler bizim oyunumuzda sık sık küçük oyuncular olarak arzı endam ediyordu; bize dair doğru destek ve sadakat kelimelerini dillendirdiklerini sanan ve Irak liderliğine her fırsatta nefret kusan hizmetkar lordlardı onlar. Ağustos 1990'da savunma bakanı Prens Sultan İbn Abdülaziz, 'Iraklı kardeşlerimize' karşı Suudi topraklarından asla bir saldırı başlatılmayacağını ısrarla söylediğinde, Başkan Bush Suudilerin Washington büyükelçisi Prens Bandar'ı, bu tavır değişikliğinden dolayı azarlamıştı. Prens Sultan, Ekim sonunda Irak'ın Kuveyt'ten çekilmesi gerektiğini, fakat Suudi Arabistan'ın 'Irak'ın emirlik üzerindeki haklı toprak iddialarını' destekleyeceğini söyleyince benzer bir şaşkınlık yaşandı.

1990 Kasımı'nın son günlerinde, Dahran Oteli'ndeki odama bir telefon geldi; yakınlardaki bir caminin, son birkaç aydır arada bir gidip sohbet ettiğim şeyhiydi arayan. Caminin yanındaki boş okula vardığımda şeyhi, arka odalardan birinde beyaz cübbeleriyle etrafını sarmış bir grup sakallı, orta yaşlı adamla, açıkça ajite olmuş halde bir şeyler tartışırken buldum. Savaşa dair olasılıkları tartışmak istediğini sanıyordum, fakat bana sorusu şu oldu: "Amerikalılar ne zaman gidiyor?"

Şeyh radikal biri değildi. Camisine bitişik çirkin minaredeki hoparlörlerden verilen vaazlarında, krizin ortasında soğukkanlı olmak gerektiğini tekrarlayıp dururdu. Peygamber'in Tanrı'ya inancının, bütün gerçek müminlerin korunmasına yeterli olacağını söylerdi. Bugün bile, yani on beş yıl sonra, ismini vermemek zorunda, zira (Başkan Bush o günlerde Körfez'de 'özgürlüğü' savunduğunu gürleyerek söylese de) Suudi Arabistan bir demokrasi değildi, şimdi de değil ve asla olmayacak.

"Amerikalılar buraya geldiğinde Saddam'dan korkuyorduk," dedi şeyh. "Fakat şimdi üç aydan fazla süredir buradalar ve hiçbir şey olmadı. Hükümetimiz, kriz sona erer ermez Amerikalıların gideceğini söylemişti. Buna inandık. Hâlâ inanıyoruz. Fakat sanırım inanmak istediğimiz için inanıyoruz." Şeyh ortalıkta dolaşan bütün söylentilerden haberdardı. Cidde'deki Suudi işadamları, kraliyette üslenen Amerikan askeri gücüne arazi kiralamak için beş yıllık anlaşma yaptıklarını el altından yayıyorlardı. Dahran'da Amerikalıların araba park yerleri, depolar ve nakliye tesisleri için iki yıllık anlaşma yaptığı konuşuluyordu. Nakliye gemileri sadece silah değil, inşaat malzemesi de getiriyordu.

Yabancılar için (yani Amerikalılar ve Britanyalılar için) Suudi toplumu içinde baş gösteren gerilimler belirgin değildi. Suudi basını her gün, Başkan Bush'un Saddam'ı Kuveyt'ten çıkarma çözümünün borazanlığını yapıyordu. Bush, Kasım 1990'da Suudi Arabistan'ı ziyaret ettiğinde, ülkedeki müteşebbisler Riyad gazetelerine tam sayfa ilanlar vererek, 'dünyanın bu köşesinde barış ve özgürlüğü korumak, kollamak ve savunmak için' Amerikan güçlerini gönderme kararından dolayı Bush'u tebrik etmişti. Fakat potansiyel olarak çok daha önemlisi, başka mesajların da artık Suudi Arabistan'da duyuluyor olmasıydı.

Vaizlerin, Batılıların İslam topraklarındaki varlığına dair artan endişelerini dile getirdiği dini teyp kasetleri dağıtılıyordu. Hükümetin izin verdiği dükkânlar yıllardır Müslüman âlimlerin vaazlarını içeren kasetler satıyorlardı, fakat Suudi polisi, Amerikalıların konuşlandığı ilk üç ay içinde altı kaseti, 'bozguncu' içeriğinden dolayı toplatmıştı. Bu yeni sansürlenen vaazlardan bazıları, Suudilere ülkelerinin Irak'la önceki ilişkisini hatırlatıyordu; Suudi resmi ağızları yakın zamana dek Saddam'ı Arap milliyetçiliği ve onurunun kalesi olarak görüyor, acımasızlığı (ki Batılı hükümetler görmezden gelse de, Batı'da bu acımasızlığın kaydı gayet iyi tutulmuştu) Suudi kraliyet ailesi tarafından bilmezden geliniyordu. Diğer kasetler Suudi Arabistan'ın müttefiklerine, özellikle de Suriye lideri Hafız Esad'a ateş püskürüyordu. 1982'de vahşice ezilen Hama ayaklanmasından (Esad'ın ordusu, Sünni Müslüman isyanını kanla bastırmıştı) kalma yüzlerce mülteci şimdi Suudi Arabistan'da yaşıyor ve aktardıkları hatıralar dinsel hiyerarşinin üyelerini derinden etkiliyordu.

Bir vaiz, Süleyman El-Uvda, "Ulusların Düşüşü" diye bilinen bir vaaz kaydı yapmıştı. Ulus-devletlerin parçalanmasının nedenleri üzerine felsefi bir söylev gibi görünse de, ulusal çöküşün başlıca sebepleri yolsuzluk, adam kayırma ve ifade özgürlüğünün yokluğu (bir danışma konseyinin, yani şuranın yokluğu) olarak tespit ediliyordu. Dinleyiciler, Suud Sarayı'ndan bahsettiğini hemen anlıyorlardı elbet. Bu kasedin yasaklanmasından kısa bir süre sonra Kral Fahd (birkaç yıl içinde üçüncü defa), böyle bir konseyin kurulması planlarının 'son aşamalarında olduklarını' açıkladı. Kassim'deki Muhammed bin Suud Üniversitesi'nin rektörü olan El-Uvda bu söylevi Eylül 1990'da vermiş ve vaaz kasetleri derhal toplatılmıştı.[11]

Buna karşı Suudiler sadece kendi prenslerinin basmakalıp laflarını, Batılı liderlerden gelecek özgürlük ve korumaya dair bitmek bilmez vaatlerini ve Hıristiyan felsefesini müstakbel bir savaşı ahlaken kabul edilebilir gösteren bir araç gibi tarif edenlerin açıklamalarını işitti. Canterbury Başpiskoposu bunun 'adil bir savaş' olacağını ilan ederken, diğer din adamları da, Irak'a yönelik 2003'teki yasadışı işgalde de kullanılacak olan aynı saçmalığı dile getirdiler. 1990'da, Canterbury'deki İsa Kilisesi Koleji şapelinin başkanı, Papaz Edward Norman, Irak'ın nükleer bir tehdit olarak yok edilmesi, öte yandan da 'dünyaya ve Arap toplumuna değerli katkılar yapabilecek bir ülke' haline getirilmesi gerektiğini iddia ediyordu. Hemen ardından şunları yazıyordu Norman:

Irak'ın nükleer silahları yerli yerinde duracak ve onları kullanma yeteneğine de sahip olacak... Doğuracağı bütün acılar ve can kayıplarıyla birlikte, şimdi askeri gücü kullanmak, Ortadoğu'daki müstakbel bir nükleer çatışmanın neden olacağı can kayıpları karşısında, her durumda ahlaken tercih edilebilirdir... Şimdi yaşanacak bir savaştaki can kayıpları, birkaç yıl içinde yok olabilecek milyonlarca hayatı kurtaracaktır. Bunun Hıristiyanlığa her yönüyle uygun bir sonuç olduğuna kuşku yoktur... Maddi zenginliği ve insani konforu daha yüce ve sağlam değerlerin üzerine koyan bir toplum, soylu bir toplum değildir ve değerlerine gerçekten inananlar tarafından bir şekilde mağlup edilmesi muhtemeldir.

Yine Irak'a açılacak bir sonraki savaş için öne sürülen gerekçelerin esrarengiz şekilde tıpatıp aynı olması bir yana, bu saldırgan tezin son üç maddesi Usame Bin Ladin'in ağzından da çıkmış olabilirdi.

Fakat 2003'teki Irak işgaliyle başka bir tuhaf paralellik vardı: Washington ile Londra arasındaki eşitsiz ilişki. Margaret Thatcher (ve ardından John Major'ın) Kuveyt'in kurtarılmasına destek ifadesi, Tony Blair'in Irak işgaline yönelik yaltaklanan, sözde-ruhani heyecanının yanında sönük kalsa da, Britanya'nın Washington'un askeri kararlarındaki sadık uşak rolü, 1991 savaşı başlamadan çok önce açıkça ortadaydı. Anglo-Amerikan ittifakı sahada etkileyici görünüyordu. Britanya 7. Zırhlı Tümen'den bir irtibat subayı, şimdi ABD 1. Deniz Piyadeleri Seferberlik Gücü Komutanı General Michael Myatt'ın çöl taktik karargahında üslenmişti. Deniz piyadeleri ve Britanya birlikleri, Britanyalı komutan Tuğgeneral Patrick Cordingley'in nezaretinde ortak savunma ve taarruz tatbikatları düzenliyordu. Tümgeneral Sör Peter de la Billiere, Körfez'deki tüm Britanya birliklerinin başkomutanı, Riyad'da Schwarzkopf ile bir dizi taarruz senaryosu üzerinde tartışıp uzlaşmaya varmıştı. Britanya tankları, ABD deniz piyadelerinin taarruz operasyonlarında tamamlayıcı rol oynayacaktı.

Fakat çatışma başlar başlamaz, Britanya karar alma yeteneğini fiilen yitirecekti. Planlama ile uygulama arasında dağlar kadar fark vardı; savaş zamanındaki ulusal komuta, çokuluslu gücü hantallaştıracaktı. Britanya'nın emir-komuta zincirindeki konumunu en manidar şekilde, Britanya savunma bakanı Tom King'in 14 Kasım'da Suudi Arabistan'a yaptığı bir ziyaret sırasında, de la Billiere ortaya koymuştu. Suudilerin sembolik, Amerikalıların ise askeri bir rolü olduğunu kabul eden de la Billiere, şunları söylüyordu: "Başkomutan Prens Halid... onun ve General Schwarzkopf'un otoritesi... Britanyalı askerlerin dahil olduğu görevlerdeki gereksinimlerimi karşılıyor. Britanya kara ve hava kuvvetleri Amerikalıların TACON'u [taktik kontrolü] altında."[12]

Fakat Anglo-Amerikan komutası içindeki kendi kaynaklarım, Britanyalılarla Amerikalılar arasındaki ilişkinin, dünyaya gösterildiği kadar yakın (veya güvene dayalı) olmadığını söylüyordu. Paris'teki yılbaşı tatilim sırasında ulaşan bir haber bu durumu bilhassa açık etti: Bir hırsız, Batı Londra'nın Acton semtinde, RAF'a ait işaret konulmamış bir arabadan, Körfez savaşı brifing planlarını içeren bir çanta ile bilgisayar çalmıştı. Kaynağıma göre belgeler üst düzey bir RAF subayı tarafından taşınıyordu (sonradan bu subayın hava kuvvetleri filo komutanlarından David Farquhar olduğu anlaşıldı; Farquhar, de la Billiere'ın bir üstü olan Sör Patrick Hine'ın kişisel kurmay subayıydı) ve Farquhar, Acton'daki bir mağazada bir ikinci el arabaya bakmak için durduğunda araçtan alınmıştı. Hırsız belgeleri atmış (birkaç saat sonra bulunmuşlardı), fakat bilgisayarı satmak için tutmuştu ve askeri bilgi içerdiğinden bihaberdi. Kaynağıma göre çok daha önemlisi, Britanyalılar hırsızlık meselesini Amerikalılara bildirmemişti.

Bu olağanüstü hikâyeyle Independent'ı aradım ve Britanya hükümetinin, basında yer almasını engellemek umuduyla habere yönelik 'D-ihtarı'[13] yayımladığını öğrendim. Vekil yayın yönetmenimiz Matthew Symonds da ricaya uyup haberi gizli tutmaya karar vermişti. Symonds, Britanya gazetecilik tarihindeki benzerleri arasında en cüretli girişim olan Independent'ın üç kurucusundan biriydi; amaçları, basın baronlarının veya hükümetlerin gücünden etkilenmeyecek bir gazete yaratmaktı. Andreas Whittam Smith baskıya asla boyun eğmedi, fakat savaşa dair rahatsız edici derecede romantik bir heyecan sergilemeye başlayan Symonds, 'D-ihtarı'nın esasında 'güvenlik' gerekçesiyle değil, Amerikalıların hırsızlığı duymasını engellemek için yayımlandığını fark edememişti. Bu yüzden Irish Times'taki (ne de olsa İrlanda cumhuriyetinde yayınlanıyordu ve Britanya ordusu kükrediğinde hazırola geçmekle yükümlü değildi) bir meslektaşıma olaydan söz ettim ve gazete hırsızlık haberini derhal yayınladı. Andreas da tatile çıkmıştı ve onun dönüşüyle benim Suudi Arabistan'dan dönüşüm çakıştı. "Ben olsam 'D-ihtarı'nın bizi durdurmasına izin vermezdim," diye hiddetle bağırdı karşılaştığımızda.

Bu olay, gazetemizin yönetimindeki ilginç bir bölünmeyi de açığa vurmuş oldu, ki Andreas altı yıl sonra gazetenin pazar ekinde bunu bizzat açıkladı. "Pişmanlık duyduğum tek şey," diye başlıyor ve şöyle devam ediyordu:

onun [Symonds] beni, Körfez savaşına dair kendi fikirlerimin tam zıttı yönde ikna etmesi. Gazetenin savaş karşıtı bir tutum almasını isterdim, fakat Matthew ve başka herkes bunu yapmamam konusunda beni ikna etti, çünkü düşüncelerime katılmıyorlardı.

Daha da ilginç olanı, muhbirimin D-ihtarı'nın gerçek nedeninin Britanya'nın Amerikalı müttefiklerinden hırsızlığı gizlemek olduğuna dair ısrarlı savıydı. Kendi Körfez savaşı anılarında de la Billiere, Britanyalıların hırsızlığı Amerikalılara gerçekten de haber vermediğini ve Irish Times'ın haberinden sonra (haber aynı hafta, farklı bir editörlüğün yönetiminde Independent'ta da arzı endam edecekti) tam da gazetelerin normalde işi olması gerektiği türden bir siyasi sıkıntı yarattığını kabul etmektedir:

Bu haberler beni fazlasıyla müşkül bir duruma soktu. Norman Schwarzkopf'a ne diyecektim? Hiçbir şey söylemesem, hırsızlığı başka bir yerden duyacağı kesindi. Böyle kritik öneme sahip bir meselede Paddy'nin [Hines] bizzat gidip Amerikalıları bilgilendirmesi gerektiğini söyledim ve o da bunu yapmayı kabul etti. Aynı zamanda Genelkurmay Başkan Yardımcısı General Sör Richard Vincent da Colin Powell'ı bilgilendirmek üzere Washington'a uçtu. Olayın bütünü çok tehlikeli ve Anglo-Amerikan ilişkileri bakımından potansiyel olarak son derece yıkıcı görünüyordu.

De la Billiere'e göre Schwarzkopf haberler karşısında 'rahat gibiydi', ancak Billiere'in bugün elimizde olan notları, bugüne kadar Washington'dan saklanan küçük bir sır daha olduğunu açığa vurur nitelikte. Şöyle yazıyor de la Billiere: "İşleri karıştıran ikinci mesele NS'ye [Norman Schwarzkopf], ne olursa olsun, sonuna kadar onlarla birlikte olduğumuzu söylemem istendiğinde ortaya çıktı. NS Britanyalı bakanların bana, önleyici bir Irak saldırısına acil karşılık için uçak kaldırmama dair ROE [muhabere yetkisi) vermeyeceğini anladı..."[14]

Berbat, tedirgin edici bir yılbaşıydı. Arkadaşım ve meslektaşım Terry Anderson, Lübnan'da hâlâ rehin tutuluyordu; adamlar Kuveyt'teki Davet partisi üyesi mahkumların bırakılmasını istiyordu — hâlâ hapisteyseler tabii. Terry'yle onu kaçıranlar üzerinde bazı küçük bağlantılar kurabildiğim için New York'a, Terry'nin AP'deki patronu Louis D. Boccardi (ufak tefek, acar bir adamdı; misafirlerini bürosunda yüksek sesli müzik eşliğinde ağırlamak gibi bir alışkanlığı vardı nedense) ve yakın dostu Don Mell ile görüşmeye gittim. Mell (veya yapmacık şekilde kullandığımız adıyla Üçüncü Donald C. Mell) Terry'nin Beyrut'taki fotoğraf editörüydü ve beni Manhattan'daki RCA binasının[15] Gökkuşağı Salonu'nda unutulmaz bir hindi ziyafetine götürdü. 'Unutulmaz' desem de, Mell'in Beyrut'ta verdiği yemekler gibi, bunun da son kısmını hatırlamak zordu. Lübnan'daki hızlı savaş günlerindeki kadar formunda olmamasına rağmen, Mell, restorana girer girmez güzel kadın garsonları başına toplamak gibi şaşırtıcı bir yeteneğe sahipti; günahkar bir gülüşle karşılardı yaptığı etkiyi.

"Fiksçiğim, bir savaş olacak ve yaşlı A-BE-DE her zamanki gibi kazanacak," dedi, daha oturur oturmaz. "Lübnan'ı hatırlıyor musun? Ne muazzam bir bela olduğunu hatırlıyor musun? Irak'ta daha da iyisini yapacağımızdan eminim." Herhalde on üç yıl sonraki olaylardan bahsediyordu; on binlerce Iraklı için (1991'in uzun vadeli sonrasını da hesaba katarsak en az yarım milyonu için), Mell'in öngörüsü tam isabet kaydedecekti. Kuveyt'in kurtuluşunu (bunun gerçekleşeceğinden kuşku duymuyorduk) takip etmek için Mell de Körfez'e geri dönecekti ve Manhattan manzarasına yukarıdan baka baka şampanya içtik. Empire State Binası, vatansever renklerle (kırmızı-beyaz-mavi) aydınlatılmıştı ve Dünya Ticaret Merkezi Manhattan'ın ucunda parıldarken, bana on altı yıl önce bir başka restoranı arayışımı hatırlatıyordu. Mell ile Amerika'nın Ortadoğu'da attığı adımların eninde sonunda gelip Batıyı vuracağı konusunda hemfikirdik (hattâ o akşam yemekte bunun hakkında konuştuk), fakat patlamanın on bir yıl ve sadece bir buçuk kilometre uzakta olduğunu asla tahmin edemezdik.

Soğuk, rutubetli, kasvetli bir Suudi Arabistan'a döndüm. Üç yüz bin Kuveytli mülteci çoktan geçmişti sınırı (yani Iraklılar 'on dokuzuncu' eyaletlerinin yerli nüfusunu işgal öncesine göre üçte bir oranında azaltmıştı) ve Kral Fahd ile Saddam Hüseyin, Tanrı ve Şeytan'ın da işin içine katıldığı berbat bir şahsi tartışmaya dalmıştı. Tartışma doğrudan doğruya Suudi Arabistan'ın Irak'ın 1980'deki İran saldırısına ilk başta verdiği destekle alakalıydı. Saddam Fahd'ın o dönemdeki pintiliğinden yakınmıştı (bırakın bir Suudiyi, herhangi bir Araba yapılabilecek en ağır hakaretlerden biriydi bu) ve Fahd'ın buna verdiği karşılık, aralarındaki dalaşı su yüzüne çıkarması kadar, Suudilerin on yıl önce İran'ı yok etme çabasına ne kadar para döktüğünü ayrıntılarıyla açığa vurması bakımından da son derece çarpıcıydı:

Bana ve Mısır Devlet Başkanı Hüsnü Mübarek'e verdiğin Kuveyt'e saldırmama sözünü niye tutmadın? Söz vermeden sadece birkaç gün sonra insanlık tarihinin en meşum suçunu işledin; ordunu karanlıkta gizlice Kuveyt'e soktun, kan döktün ve bütün normları ve değerleri ihlal ederek bütün bir ulusu çöle sürdün... Kuveyt'in Irak'ın parçası olduğu iddiasıyla saldırganlığını sürdürmekte ısrar ettin. Allah biliyor ya, Kuveyt hiçbir zaman Irak yönetiminde olmadı ve Sabah ailesinin üyeleri 250 yıldan bu yana Kuveyt'in hükümdarıdır[16] ... Bir milyon İranlı ile Iraklı Müslümanı öldürme yetkisini sana kim verdi? ... Kuveyt'i işgal edip oğullarını öldürme, kadınlarına tecavüz etme, mal mülkünü yağmalama ve sınırlarını yok etme yetkisini kim verdi sana? Kuşku yok ki bunları yapmanı, Şeytan ve senin açgözlülüğün emretti; hem de Irak ordusundan gurur duyan Arap Körfez ülkelerinin pahasına.

Kral Fahd'ın Saddam'ı 1980-88 İran-Irak savaşında bir milyon Müslümanın ölümünden dolayı suçlamış olması manidardı (zira bu savaşta Suudi Arabistan Irak'ın başlıca finansörüydü), fakat söz konusu ihtilafta Suudilerin Saddam adına ne kadar para harcamaya hazır olduğuna dair detaylar, manidar olduğu kadar utanç vericiydi:

Mesajında diyorsun ki, biz sana El-Basra'yı yeniden imar etmen için 11.53 milyon dolar katkı yapmışız, ilaveten Fao'nun yeniden imarı için 1 milyon dinar değerinde teçhizat vermişiz.

Fakat gerçekleri yerli yerine koymak isteriz:

Ah Irak'ın Hâkimi, Kraliyet senin ülkene tam 25 milyar 734 milyon 469 bin 885 dolar 80 sent verdi.

Bunun etkilerinin zihinlere kazınması da biraz vakit aldı. Kralının kendisine Mekke ve Medine'nin muhafızı dediği Suudi Arabistan, İran'daki Müslüman kardeşlerini öldürsün diye Saddam'a 25 milyar dolar vermişti.[17] İstihbarat ve kimyasallardan bazıları (Almanlarla birlikte) Amerikalılardan gelmişti. Zırhlı araçların büyük bölümünü Ruslar tedarik etmişti. Fakat nakit parayı büyük oranda Suudiler sağlamıştı. Faturanın sonundaki seksen sente dalıp gittim birkaç saniye, Suudi kraliyet hâzinesinde gerçekten egzantrik bir zihnin çalıştığını gösteren bir ilaveydi bu.

Dahran Havaalanı'ndaki Suudi göçmenlik yetkililerinden biri bizi çöldeki çadırına yemeğe davet etmişti; Cenevre'de tükenmekte olan barış dakikalarını seyretmek için iyi bir yere benziyordu. Muhammed sıcak, aşırı şekerli çay koydu. Abdullah üzüm, muz ve havuç dolu tabakları dağıttı. James Baker Arap çadırının bir köşesindeki televizyonun siyah-beyaz ekranında arzı endam etti. Haberleri dinlemek açısından tuhaf şekilde rahatlatıcı bir yerdi. Az ötemizde savaşın yolu döşenirken, biz orada, beyaz-kahverengi cübbeli, kefiyeli altı Suudiyle kuşatılmış halde, baharatlı tavuk ve şiş kebapları hapır hupur yiyorduk. Baker aniden başını kaldırıp o çok önemli açıklamasına başladığında ('bayanlar, baylar, üzülerek söylüyorum ki...' hepimizi korkutması gereken uğursuz, sahte kelimeler), Suudiler ekrana, sonradan bir dans grubunun video kasedine sarf ettikleri aynı dikkatle göz attılar sadece.

Ve görüntüsü büyük eski ekranda aşağı yukarı kayıp duran ABD dışişleri bakanı, ölümcül hükmünü telaffuz ettiğinde ('altı saati geride bıraktık ve ben Iraklıların herhangi bir esneklik gösterdiğine dair hiçbir şey duymadım'), bir tek Muhammed'in küçük erkek kardeşi dönüp baktı. Ellerini omuzlarının hizasına kaldırarak, teslim olur gibi bir hareket yaptı. "Yani savaş olacak," dedi. "Ne yapabiliriz ki?"

Kabilelerin asırlar önce, halılarının üzerinde oturup kumaş bir çatının koruması altında kızarmış bir tavuğun butlarını ayırırken yaklaşan felaketleri karşılama şekli de bu olmalıydı. Önümüzde bir kömür sobası yanıyordu, demir bacakları iyice kuma gömülmüştü. Muhammed ve Abdullah çayları ve meyveleri tazelediler; diğerleri artık Baker'ı daha dikkatli dinliyordu. Bıyıkları yeni terleyen zayıf bir genç, Halid, 'cık cık cık' sesleri eşliğinde, "Bugün yarın başlar," dedi. "Toplanıp gideyim ben."

Muhammed televizyonuna, CNN'in Cenevre'deki basın toplantısından canlı yayınını çeken, ev yapımı bir anten takmıştı. Sinyal az geliyordu, fakat Baker'ın konuştuğu kürsünün üzerindeki 'Intercontinental Hotel, Cenevre' yazısını okuyabiliyor ve Körfez krizi ile Arap-İsrail ihtilafı arasında 'bağ kurulmasını' neden kabul etmediğine dair izahını dinleyebiliyorduk. Bir Batılı için Baker gayet mantıklı konuşuyordu. Irak'a ABD'den ziyade 'yirmi sekiz ülkenin' karşı çıktığını söylüyordu ısrarla. "Şimdi top Irak liderliğinde." Fakat Tarık Aziz çadırımızdaki herkesin dikkatini toplayan Arap aksanıyla televizyona çıktığında, Baker'ın sözleri her nasılsa daha az ikna edici görünüyordu; bunun nedeni Irak'ın kendi açısından haklı olması değil (herkes Saddam Hüseyin'in kötü bir adam olduğu konusunda hemfikirdi), Baker'ın bir Amerikalı, Aziz'in ise, çadırdaki altı Suudi gibi Arap olmasıydı.

Muhammed'e Suudilerin neden o kadar uzun müddet Saddam Hüseyin'in en yakın dostu olduğunu sordum. Ona ve dışişleri bakanı Aziz'e gerçekten güvenmişler miydi? Irak'ın savaşta İran'a karşı zehirli gaz kullandığı haberlerine inanmamışlar mıydı? Veya Saddam Arap olduğu, daha doğrusu, hem kudretinden korkulan hem de o kudrete saygı duyulan güçlü bir Arap olduğu için mi dostluk kurulmuştu? Cevap Abdullah'tan geldi: "Bize Saddam hakkında hiç kötü bir şey söylenmedi. Gazetelerimiz ve hükümetimiz iyi bir adam olduğunu söyleyip durdu. Hükümetler, halkın neyi bilmesini ve anlamasını istiyorsa onu söyler. Burada da olan bu. Bize doğruyu söylemediler." Birkaç saniye durakladıktan sonra devam etti: "Fakat hükümetim bana ne derse yapacağım."

Suudilerden biri çadıra viski şişeleriyle dolu bir tepsiyle girdi, belki yarım düzine şişe vardı tepside. Muhammed viskileri neredeyse yarım litrelik kupalara doldurmaya başladı. Jameson, Johnny Walker, Jack Daniel's... Buna inanamıyordum. "Onları havaalanına kaçak alkol sokmaya çalışan yolculardan kamulaştırdık," dedi Muhammed, keyifle gülerek. Şu an misafirlerin, sanki alkol değil de meyve suyuymuş gibi lıkır lıkır içmekte olduğu büyük miktara baktığımda, Suudi Arabistan'daki katı alkol yasaklarının dinden çok aşırı tüketimle alakalı olduğunu idrak ediyordum.

Abdullah'a Amerikalıların Suudi Arabistan'dan gideceğini gerçekten düşünüp düşünmediğini sorduğumda bir şeylerin yanlış olduğunu biliyordum. Tam o anda Halid aniden ayağa fırladı ve, "Bu konuşmaya devam ederseniz bu çadırda durmayacağım," dedi öfkeyle. Karanlık, sinir bozucu bir andı, sanki o dalgalı ekranda ipuçları beliren felaket nihayet altı Suudinin zihinlerine girmiş, çadırda bir tür düzensizlik yaratmıştı. Muhammed Kürtlerin devlete sahip olması gerekip gerekmediğini sordu. "Niye devletleri olsun?" diye soruyla karşılık verdi Halid, yüzü kıpkırmızı.

Gerçekten de çadırı terk etti Halid, cübbesinin etekleri topuklarında dalgalanıyordu, Muhammed onu geri dönmeye ikna edene kadar da dışarıda kaldı. Yanında eşiyle bir başka adam geldi çadıra, âdetlerin, etiketin ve (birçok Suudinin söyleyeceği gibi) ahlakın beklenmedik bir ihlaliydi bu. Siyah saçlı, kibar gülüşlü bir kadındı, başörtüsü takmamıştı, fakat kocasının arkasında, çadırın bir köşesine sessizce ilişti ve omuzlarına siyah bir şal örttü. Adamlar hararetle konuşuyorlardı, Muhammed her seferinde savaş çıkarsa evini terk edip gitmeyeceğini söyleyip duruyordu. "Nereye gideyim?" diye soruyordu. "Ne manası var? Savaş dediğin her yere gidebilir."

Ekranda Dan Rather şimdi bize savaşın muhtemel olduğundan söz ediyordu. Iraklı güçlerin ağır bombardımana tutulacağını, yıkıcı hava taarruzları yapılacağını, Irak'ın askeri potansiyelinin 'etkisizleştirileceğini' anlatıyordu. O Suudilerin arasında otururken, Rather'ın sarf ettiği kelimeler bana müstehcen ve insanlıkdışı geliyordu. O bir Batılıydı, binlerce Müslüman Arabın Amerika'nın elinde korkunç şekilde ölmesi ihtimalinden fütursuz bir rahatlıkla söz ediyordu. Suudiler bu sözleri büyük bir rahatsızlıkla dinlediler. Keza ben de. Batı'nın zehirli meyveleriyle kafayı çekenlerin, onun katil içgüdülerini de tecrübe etmesine az kalmıştı.

Ben tam bunları düşünürken, arkamızdan, çadırın ince yeşil duvarından içeri doğru, uzun, sürekli, derinliği ve yoğunluğu giderek artan bir homurtu geldi. Hepimiz bunun ne olduğunu biliyorduk. Kükreyişi çadırın dört bir köşesine yayıldı, Rather'in sesini boğdu, kulaklarımız gürültüyle dolana dek ekran görüntüsünü asabi bir şekilde kaydırdı. Hepimiz için tanıdıktı. Başkan Bush'un devasa C-5 nakliye uçaklarından biri, başlarımızın 30 metre yukarısından, en yakın hava üssüne nihai seferini yapıyor, savunmasız çadırımızı desibelleriyle dolduruyordu.

Çılgınca saldırıdan önceki son günlerde arabayla otobana çıkıp Kuveyt sınırına gitmek mümkündü. Fırtınalarla ve ironiyle dolu günlerdi. Fırtına bulutları kıyı üzerinden hızla ilerliyor ve Kuveyt enerji santralının bacalarından dostane bir şekilde yükselen beyaz dumanı içerilere üflüyordu. Suudi sınırında durup, öbür taraftaki Irak işgal güçleri ve onların esir aldığı Kuveytliler için hâlâ elektrik üreten soluk beyaz santralı ve ikiz bacalarını apaçık görebiliyordunuz. Normalliği, hayatın her zamanki gibi akıp gittiğini söylüyordu.

Terk edilmiş gümrük kontrol kulübesinin bulunduğu tepenin aşağısında, bakkal dükkânının kasasında oturan bir Pakistanlı buldum, rafları yarı yarıya boştu. Yeniden stok yapmanın manası olmadığını söyledi. Denizin hemen yanındaki oyun parkının köşesinde beyaz cübbeli bir adam siyah çarşaflı eşi ve küçük çocuğuyla duruyordu. Elbiselerini değiştirdiğinizde, Margate veya Coney Island sahilinde yağmurlu bir günden farkı kalmayacaktı manzaranın. Sınırın öte tarafında yarım milyon Irak askerine dair hiçbir işaret yoktu. Ve bu yanda, sadece bir kaptıkaçtının içindeki kır saçlı şişman bir Batılı (Vietnam kuşağındandı, göbeğini parkasının altında gizleyemiyordu) yarım milyon Amerikalı ve onların müttefiklerini temsil etmek üzere Kuveyt sınırına doğru yol alıyordu.

Hafji'de dolaştım, yaklaşan Arap kavgasının izlerini görmek zordu. Kadınların ve çocukların büyük bölümü kaçmıştı, fakat birkaç Suudi askeri yerel postaneden evlerine telefon ediyordu, Hafji Sahil Oteli'nin bekleme salonundaki televizyonda bir savaş filmi oynuyor, bir polis tarafından dikkatle seyrediliyordu. Üç araçlık bir Amerikan askeri devriyesine rastlamam için geçiş yolundan aşağı gitmem gerekti; miğferli askerler, zırhlı araçlarının içine adeta tünemişler, hız limitine uyup trafik ışıklarında duruyorlardı. Aylar boyunca zırhlı araçların bu otobandan akışını seyretmiştim. Kuveyt elektrik santralı gibi, bu da o kadar tanıdık bir manzara haline gelmişti ki, adeta kendi sabitliğini kazanmıştı. Gelecek altı ay, hattâ bir yıl içinde, tankların ve topların bu yoldan hâlâ ilerlemekte, Bush'un hâlâ Irak'ı Kuveyt'ten kovma tehditleri savurmakta, enerji santralının hâlâ beyaz dumanlarını tüttürmekte olacağını hayal edebiliyordum; savaş için yapılan hazırlıkların başı sonu yoktu adeta, çöl misali.

Schwarzkopf'un bombardımanını başlatmasından ("Az önce canavarı ininden çıkartacak korkunç emirler verdim," diye yazıyordu eşine 17 Ocak 1991'de) bir gün önce, Amerikalı gazeteciler neredeyse düşkırıklığına uğramış görünüyordu. Britanya basını gibi, büyük Amerikan gazeteleri de okuyucularına (savaşın gerçekten koptu kopacak ve belli bir gizliliğin mecburi hale geldiği noktaya dek) meselenin çocuk oyuncağı olduğunu anlatıyordu. Kıyametin kopacağı gün, manşet atanlar için bir kurtuluş ânıydı. Baker ve Tarık Aziz hâlâ görüşürken, bazı Amerikan medya uzmanları arasında belirgin bir rahatsızlık duygusu vardı. Barış korkusu hasıl olmuştu. Fakat Baker başarısız olunduğunu söylediğinde yüzleri güldü. Savaş umutları artmıştı. Bu sadece kinizm değildi. Amerikan radyo istasyonlarından biri, dinleyicilerini Körfez krizinin bir anlaşmaya doğru 'kaydığı' konusunda uyarıyordu. Shewmaker'ın (savaşın güzelliğine hayranlık duyan ve barışın dehşetine güvenmeyen) kahramanı General Patton gibi birçok gazeteci de, barışın ahlaksızlık sayıldığı, savaşın ise iyiliği temsil ettiği bir ruh haline kaptırmıştı kendisini.

Ne de en başta, bu yeni savaşta basın muhabirlerine pek yer varmış gibi görünüyordu. Hepimiz, Saddam Birleşmiş Milletler'in Kuveyt'ten çekilmesi için verdiği takvimi reddettikten sonra Irak bombardımanının başlayacağını biliyorduk. Bu yüzden 17 Ocak'ın erken saatlerinde telefonum çaldığında ve Independent'ın gece vardiyasından genç bir gazeteci, "CNN Bağdat'a düşen ilk bombaları gösteriyor — ne zaman geçebilirsin haberi?" diye heyecanla bağırdığında, ona Dahran'da aynı görüntüleri izlemekte olduğumu ve bombaların bu sabah atılacağını bildiğimizi anlattım. Asıl haberin, Hıristiyanlığın en güçlü ordularının, şu an Müslüman dünyanın en büyük askeri gücüyle savaşmaya hazırlanması olduğunu söyledim. "Öyleyse bu haberi ne zaman geçebilirsin?" diye sordu telefondaki ses tekrar. Geçtim bile, dedim. Hıristiyan-Müslüman 'orduların çarpışması' ertesi gün başsayfamızdaydı.

Fakat Dahran'daki hava üssüne gidip etrafı kolaçan ettim; filolar halinde, bombalarını yüklenmiş ve gökyüzünde sarı-mor egzos alevleri bırakarak kalkan Amerikan jetleri vardı. Televizyonda güzel görünüyordu doğrusu, CNN'in Bağdat'taki uçaksavar ateşlerinin ve uzaktaki patlamaların soluk elektrik yeşiline bir Eastman Color eklentisi olabilirdi. Aynı sabahın erken saatlerinde 12 Suudi savaş uçağı da, Irak'a saldırmak üzere Doğu Eyaleti'ndeki bir üsten havalandı. Tornadoları sortilere yollama kararı (bunlar da Suudi-Britanya El-Yamameh projesinin bir parçası olarak satın alınmıştı) şahsen Kral Fahd tarafından alınmış ve Başkan Bush tarafından da memnuniyetle alkışlanmıştı. Şafak vakti on iki uçaktan on birinin bombaları hâlâ kanatlarına takılı halde dönmesine hiç dikkat edilmedi (tek bir gazeteci de bundan söz etmedi); pilotlar hedeflerini bulamadıklarını söylüyorlardı. On ikinci uçak ise bombalarını Irak'ın batısındaki çöle boşaltıp gelmişti. Peki gerçekten de yollarını mı kaybetmişlerdi?

Müteakip akşam Suudi pilotların kullandığı yedi Tornado daha aynı üsten, Irak'ın batısına doğru havalandı. Bu uçaklardan da altısı bombalarını atmayı başaramadı. Fakat uçakların görüntüleri saklandı. Pilotlar hemen basının önüne çıkarıldı. Suudiler savaşıyordu. Başkan Bush sadece Batılı güçlerin değil, Arap güçlerin de Irak'la savaşta olduğunu gönül rahatlığıyla söyleyebilirdi. Ortadaki ironiyi görmek için sadece Tornadolara bakmak yeterliydi. Her savaş uçağının kuyruğunda, üzerine Kuran'ın ilk sözlerinin Arapça yazıldığı Suudi bayrağı vardı: "Eşhedüenlailaheillallah." Yani İslamın en kutsal kitabının ilk suresi, bir başka Müslüman ulusa karşı savaşa giden Arapların savaş sancağını teşkil ediyordu.[18] "Evet, Irak bir Arap ülkesi," diyordu Suudi pilotlardan biri bana, üçüncü sortisine gitmeden önce. "Fakat bir Arap kardeşin sana saldırdığında, o senin düşmanındır. Saddam şu an bizim düşmanımız."

Ya da öyle görünüyordu. Bombardımanın başlamasından bir gün sonra (o aşamada bu bomba yağmurunu savaş diye nitelemek, gerçekliğin sınırlarını biraz zorlamak oluyordu) Fahd bizzat çıkıp, savaşın 'doğrunun kılıcını ve sesini' temsil ettiğini ve Tanrı'nın 'kendi ordusuna zaferi bahşedeceğini' ilan etti. Suudi Sarayı şimdi kendisini kesin olarak Batılı askeri güçlere emanet etmişti. Kral Fahd 'ortak güçlerin' başkomutanı olmayı sürdürüyordu; Amerika'nın ittifak içindeki ezici gücünü gizleyeceği sanılan acayip sıfatlardan biriydi bu da. Suudiler, şeyhlerin öfkesini ülke içi hedeflere (kadın şoförlere sözgelimi) yöneltmesine izin vererek, kendi dini hiyerarşileri içinde Amerikalılara karşı eleştirileri kısıtladıklarını ve Kuveyt kraliyet ailesinin iflah olmaz küstahlığına rağmen ev sahipleri sıfatıyla cömert davrandıklarını düşünüyorlardı.

'Savaş' ilerlerken (ve Suudi Arabistan'ın dört bir köşesinde ve Kuveyt semalarında hızla ilerleyen bombardıman uçaklarının görüntüleri rutin hale gelirken), o lanet 'havuzlara' katılmayan bizler, süper-vatansever anchorman'ler, laf ebesi emekli generaller, tank maketleri ve kansız kum torbalarıyla dolup taşan televizyon stüdyolarına pek de kolay uyum sağlamayacak bir çatışmanın farkına vardık. Suudi askeri kontrol noktalarına, ordu 'havuzları' ve sansür için adını yazdırmadıkça gazetecilerin sınır boyunca dolaşmasını engelleme talimatı verilmişti. Bu yüzden, bir avuç söz dinlemez Fransız muhabir ve fotoğrafçı ile birlikte, Independent'ın ekibi için satın aldığı kamuflajlı anti-gaz teçhizatımı kuşandım, kafama da Britanya ordusuna ait büyük bir çelik miğfer geçirdim. Bu miğferi, Britanya ordusu özel eğitim birliğinin sempatik ve ziyadesiyle bozguncu mensuplarından Binbaşı Alan Barnes hediye etmişti bana. Birinci Dünya Savaşı şiirine dair yaptığı bir seçki (bir ordu kütüphanesinden aşırıldığı belliydi), savaş boyunca benimle birlikte seyahat etti. Fransızlar da bir yolunu bulup kendi ordularının dökülen üniformalarına bürünmüştü (onları ele veren tek şey, alt dudaklarından sarkan Gitane sigaralarıydı); öte yandan ben havasız anti-gaz maskesinin ve Barnes'ın komando-tarzı miğferinin eşliğinde, kendimi boğuldu boğulacak bir irtibat subayına dönüştürmeyi becermiştim. Çabucak keşfettiğimiz üzere, başarının anahtarı her kontrol noktasına, yolu koruyan askerlere bakmadan yaklaşmaktı. Kayıtsızlığımız, sahici olduğumuzun kanıtıydı.

Bir süre sonra bu yolla Hafji'ye ulaştım, Suudi sınır kasabası tanınmayacak ölçüde değişmişti. Terk edilmiş caddelerin üzerinde 3 kilometre uzunluğunda bir duman kulesi yükseliyordu. Irak top mermileri (sınırın Kuveyt tarafındaki ağaçlık bir yerden 130 milimetrelik toplam 40 mermi ateşlenmişti) hedefini bulmuştu. Arap petrol şirketinin deposundan kesif dumanlarla birlikte sarı-kırmızı alevler yükseliyor, dokuz adamıyla birlikte kumlarda durmuş, pek de heveskar olmayan bir şekilde kasabaya girmeye hazırlanan Amerikalı Donanma Çavuşu Bill Liams'ın yüzüne vuruyor, uzun menzilli telsiz sinyallerini bozuyordu. Humvee'nin arkasında yayın yapan transistörlü bir radyodan, Washingtonlı bir muhabirin, ABD hava kuvvetlerinin başarılı uçuş sicilini öven sesi yükseliyordu. Ohio Columbus'tan, kafa karıştırıcı bir Yorkshire aksanıyla konuşan (çocukluğunu Sheffield'da geçirmişti) yirmi yaşındaki deniz piyadesi Rafee Saba, Iraklıların az sonra karşı ateş açması ihtimalinden daha çok radyo ile ilgileniyordu. "Bin sortide sadece bir uçak kaybedilmiş," diye bağırdı. "Bununla kim başa çıkabilir?"

Çavuş Liams hâlâ petrol terminalini ve şimdi denize doğru 15 kilometre boyu yayılmış duman bulutunu izliyordu. "Kimse yangını söndürmeye çalışmıyor, öyle değil mi?" diye sordu. Fransız meslektaşlarımla birlikte Hafji turunu çoktan tamamlamıştık ve deniz piyadelerinden daha fazlasını biliyorduk. Hayır, dedik, kimse itfaiyeyi çağırmadı. Aslında Hafji'de telefon açacak tek bir insan bile kalmamıştı. Kasabanın bütün nüfusu (bütün aileler, berber dükkânının sahibi, Pakistanlı bakkal, kasabadaki üç restoranın yöneticileri, tek otelin çalışanları, hattâ Hafji emniyet teşkilatı) kaçmıştı.

Ve Hafji'nin tatsız sırrını da çoktan keşfetmiştik. Sokaklar paniğin izleriyle doluydu: kamyonlar ve ciplerden düşmüş giysiler yolun ortasına saçılmıştı, limuzinler kilitlenmeden öylece bırakılmıştı, bir polis arabası anayolda, şoför mahallinin kapısı açık halde terk edilmişti. Doğruca Kuveyt sınırına, tam da Irak'ın top menzilinde olan hatta ilerlediğimizde, Suudi ordu mevzilerini terk edilmiş bulduk, kum torbalarıyla çevrelenmiş siperleri ve çadırları bomboştu. Sadece bir Suudi Ulusal Muhafızı devriyesi (neredeyse göbeklerine kadar sarkan sakalları ve kırmızı bereleriyle üç uzun boylu adam) kalmıştı Suudi Arabistan krallığını temsil eden.

Gururlu adamlardı; Iraklıların bu kadar yakınındayken dost yüzler görmekten memnun olmuşlardı. Az ötede ne kadar Iraklı olduğunu kestirmek mümkün değildi, fakat top mermileri kasabanın üzerinden düz bir hat çizerek süzülüyor, boş bir gümrük noktasının yanına, bir bahçenin duvarına, bir caddenin ortasına düşüyordu; ta ki son mermilerden biri petrol terminaline isabet edip, etrafın muazzam bir duman bulutuyla kaplanmasına yol açana dek. Top mermileri yeni düşmüştü ki, bir helikopterin kıyıya doğru uçup ağaçların arasına iki füze fırlatışını izledik ve topçular ateşi kesti. Kuveyt'in içlerinden başka top sesleri de geliyordu. Yaklaşık 25 kilometre ötemizde, kilometrelerce uzunlukta ve yükseklikte yoğun bir duman bulutu, soluk kış göğüne ezici bir abide misali yükseliyordu. Amerikalıların ateşe verdiği bir cephanelik veya petrol deposu olmalıydı.

Fransızlar çölde gayet iyiydi. Fransız muhabir meslektaşlarımdan bazıları askerliğini Afrika'da yapmıştı ve otobandan uzak durup kumlardan ilerlemek için pusulalar kullanıyorlardı; zira acayip askeri giysilerimizi otobandaki Amerikan kontrol noktalarında yutturamazdık. Fransız ordu dergisi Raids'ten bir gazeteci sonradan kendi ülkesine ait bir Mirage uçağıyla bombalandı; bomba infilak etmedi, bunun üzerine gazeteci patlamamış bombayı cipinin arkasına yükleyip şikâyet etmek üzere Fransız hava üssüne götürdü.

Islak kum tekerleklerimize yapışmış, yolları çamurdan bir patinaj pistine çevirmişti. Askerler üşüyordu. ABD 24. Mekanize Piyade Bölüğü'nün askerleri su geçirmez pançolarıyla araçlarında oturmuş, ısınmak için omuzlarını birbirlerine yapıştırmıştı. Çamur boyunca Britanyalılar battaniyeleriyle kamyonlarına büzüşmüştü veya ortalarına koydukları petrol sobalarıyla çadırlarında oturuyorlardı. Suudi çölündeki ısının neredeyse sıfır dereceye düşmesine kimse inanamıyordu. Güneybatıdan gelen rüzgar, ıslak gri toprak yığını üzerinden esiyor, sabkha çukurlarını suyla dolduruyor, petrolle yıkanmış ikmal hatlarını ölümcül birer tuzağa dönüştürüyordu. Bir kamyonla çarpışan bir Humvee kumda neredeyse tanınmaz halde yatıyordu. Devasa bir Amerikan M1A1 muharebe tankı çölün yukarısında devrilmiş, paletleri ve namlusu yarı yarıya çamura gömülmüştü, büyük hurdanın üzerindeki bir asker tek başına etrafı seyrediyordu.

Çölün uzak kısımlarında ABD deniz piyade bataryalarının Iraklılara yağdırdığı mermilerin gümbürtülerini ve patlamalarını duyabiliyorduk. Fakat müttefik ordularının ('Müttefikler' kelimesini nasıl da çabucak kullanmaya başlamıştık, sanki Normandiya çıkarmasının arifesiydi bu) toplanması, Riyad'daki Amerikalı ve Britanyalı komutanların altını çizdiği rahat, etkili senaryolarla pek alakalı değildi. İkmal hatlarındaki inşa çalışması planlananın çok gerisindeydi, altı saatlik trafik tıkanmaları bölük karargahlarının çevresinde çamur yığınları oluşturmuştu ve alt rütbeli birçok subay birliklerini haritaları olmadan cephe hatlarına götürüyordu. Britanya 32. Sahra Hastanesi'nin tamamı, Kuveyt sınırına giden bütün yolu tek bir haritası olmadan kat etmişti ve Hafji'nin doğusundaki son Suudi devriyesine (ve doğruca Iraklıların kollarına) nasıl ulaşacaklarını tartışıp duruyorlardı aralarında. Neyse ki uyarıda bulunduğumuz bir grup ABD özel kuvvet askeri, onları o yoldan çevirdi.

30 Ocak 1991'in erken saatlerinde Hafji'ye varmadıkları için şanslıydılar; zira tanklardan ve zırhlı personel taşıyıcılarından oluşan bir Irak mekanize tümeni (kuşkusuz hedeflerinin savunmasız olduğunu öğrendikten sonra) sınırı geçip batıdan Hafji'ye girmiş, kasabayı ele geçirmiş ve güneybatıdaki ayrı bir çatışmada da 12 Amerikalı deniz piyadesini öldürmüştü. Amerikalıların Kuveyt'i kurtarma harekatının 'başladığını' ilan etmesinden tam iki hafta sonra Amerikalı askerler artık Suudi Arabistan'ın bir köşesini kurtarmak için savaşıyor ve ölüyorlardı. Kurtuluştan kastettikleri bu olmasa gerekti.

Ertesi sabah Hafji'nin kıyısına vardığımda, sınırın üzerinde asılı duran kesif, yağlı bir pusla karşılaştım; bu arada 15 milimetrelik Amerikan topları, petrol deposunun etrafındaki caddeleri dövüyordu. Donanma Çavuşu John Post'u buldum; gür fırça bıyıklı, uzun boylu çavuş, kasabanın içinde mermiler, düştükleri yeri gösteren cılız duman huzmeleri eşliğinde infilak ederken, Amerikan toplarının yanında, kumla kaplanmış, cızırdayan telsizden gelen 'düşman' ateşini bildiriyordu. Birileri Iraklıların bir keşif kolu yerleştirdiği sonucuna vardıktan sonra top mermileriyle vurulup yarısı uçurulan su kulesi, gri duman bulutuna karşı öylece dikiliyordu. "Iraklıların ilk başta Hafji'ye girmesine neden izin verdiğimizi bilmiyorum," dedi Post. "Fakat bu bir Suudi operasyonu ve Iraklılar hâlâ Hafji'nin içinde — belki iki yüz kişi. Irak özel kuvvetleri olduğu söyleniyor. Tahminimce Suudiler yüzlerce esir aldı — on iki otobüs dolusu esir saydım, her bir otobüsün iki ucunda Suudi muhafızlar bekliyordu. Fakat Iraklılar savaşçı."

Bütün gece Hafji'nin ve onu inatla müdafaa edenlerin üzerinde alevler eksik olmadı. Bir Harrier doğuya ani bir saldırı düzenleyerek, deniz kıyısındaki mevzileri bombaladı. Hafji Sahil Oteli'ne telefon ettik; bizi 'Arabizm'e desteğini ilan eden ve ahizeden 'Hüsnü Mübarek ve İki Kutsal Yerin Sözde Koruyucusu'na galiz küfürler sıralayan bir Iraklı asker cevapladı. On dört yıldır deniz piyadelerinin üyesi olan Çavuş Post başını sallayıp Humvee'sine yöneldi; cipin bu bodur, yengeçvari versiyonunu Amerikalılar ilk defa cepheye sürmüştü, arkasına bir TOW füze rampası konmuştu. Gelecek on yılda bu araçlar Amerikan hayatının bir parçası haline gelecekti. Her zamanki gibi aracın üstünde transistörlü bir radyo vardı; bir yandan (deniz piyadelerinin hoşlandığı ve topçu ateşinin şamatasıyla yarışan) pop müzik çalıyor, bir yandan da Hafji'de üç yüz Iraklının öldürülüp 500'ünün esir alındığını bildiren (ve piyadelerin daha da hoşlandığı) haberler veriliyordu.

Suudiler kasabada savaşıyordu, fakat çabucak anlaşıldı ki, takviye birliklerinin çoğu Katarlıydı (onlardan bazıları da Katar hükümetine kiralanmış Pakistanlı askerler) ve otobanın üzerinde, Katar ordusuna ait bir tankın enkazını taşıyan bir ağır yük aracı gözüme çarptı; tankın arka motorunda açıkça görülen bir top mermisi deliği vardı. Bir gümbürtü daha duyuldu. Çavuş Post yine başını salladı. "B-52'ler Kuveyt'in her tarafına bomba yağdırıyor," dedi. "Onların altında olmak nasıl bir şey olsa gerek, bir düşünsene." Hayır, sınırın öte tarafında, o korkunç kara dumanın altında süregiden katliamı tahayyül etmek imkânsızdı. Saatler önce, 240 kilometre ötemizdeki gecede, B-52'lerin depremini işitmiştim. Çöl sesi daha da uzağa taşıyordu, bir davulun derin, uzak, bir buçuk dakika süren sesi.

Sadece 25 kilometre ötede Iraklılar ölüyordu, yüzlercesi, fakat güç sarhoşluğu Amerikalılara, kesin bir zafer şenliği eşliğinde hediyesini çoktan vermişti; o gece yazdığım haberde hediyenin adını koydum: "Gelecek yıllarda Ortadoğu'da edinilecek yeni düşmanlar." Yerde ise deniz piyadeleri daha aleladeydi. Post'un komutanı Yüzbaşı John Borth, bütün olan bitene, sadece çevresindeki birkaç kilometrelik alanı görmüş olan bir adamın gözleriyle bakıyordu. "Eğer Saddam Hafji gibi boş bir kasabayı alabiliyorsa — aman ne büyük iş," diyordu. "Hiçbir önemi olmayan bir kasabayı almak için bir sürü adam kaybediyor. Eminim Hafji'ye biraz önem verseydik, çok daha fazlasını yapardık." Belki yaparlardı. Fakat Hafji epey önemliydi. Suudi Arabistan dahilindeydi. Kraliyetin en büyük kasabalarından biriydi. Schwarzkopf Irak saldırısından ilk söz ettiğinde, kibirli ve hatalı bir biçimde 'köy' demişti Hafji'ye. Orası bir kasabaydı. Bu yüzden Müttefikler için oranın tekrar ele geçirildiğini ilan etmek çok önemliydi; ki Bayan Thatcher'ın ayağını Downing Street'ten kaydıran Başbakan John Major, Irak birlikleri hâlâ caddelerde çarpışırken, tam da bunu yaptı.

Neticede bunun meşhur bir Suudi zaferi olması lazımdı. 'Hafji şehitleri' (kasabanın yeniden ele geçirilmesi sırasında ölen on sekiz asker ve ulusal muhafız) şimdi Veliaht Prens Abdullah tarafından, 'gelecek kuşakların zihinlerinde birer yiğitlik ve cesaret simgesi' olarak ölümsüzleştirilmişti. "Elde ettikleri şey, bu ülke ve aileleri için büyük bir onurdur," diyordu Abdullah. Suudi televizyonu, Suudi ve Amerikan askerleri Hafji'yi en başta savunmuş olsaydı, böyle bir zafere de gerek kalmayacağı gerçeğine kayıtsız kaldı; izleyicilerden kraliyet 'şehitlerinin', araçlarının içinde kül halinde yatan kuruyup kömürleşmiş cesetlerinin görüntülerini de sakladı. Halkın geri döndüğü kasabanın enkazı arasında hiçbir sevinç belirtisi görmedim. Esnaflar bize Amerika'nın Kuveyt'i neden hemen şimdi kurtarmadığını soruyordu. Bunu yapmak yerine televizyonlarının karşısında Irak'ın yerle bir edilişini seyrediyorlardı. Bir Suudi kumaş ithalatçısına, Kuveyt'in kurtarılmasının bombardıman sonrasında başlayacağını izah etmeye çalıştığımda, yanıtımı derhal aldım: "Peki ya Irak'taki köprüler, elektrik, petrol, ya hastanelerdeki insanlar... Amerikalılar niye bunu yapmak zorunda?"

Giderek artan sıklıkta sorulan bir soruydu bu. Amerikalıların, bu 'hamamböceklerini' ne kadar çok bombalarlarsa, en nihayetinde Kuveyt'e girdiklerinde müttefik güçlerin (Arap orduları da dahil) insan kayıplarının o kadar az olacağı şeklindeki izahı saçmalığın daniskasıydı. CNN'de yerel nüfus için çok daha etkili ve bu yüzden tehlikeli bir ortamdan söz ediliyordu; Suudiler, Iraklı sivillerin (yani büyük kısmı Müslüman olan Arapların) öldürülmesi ve yaralanmasının, 'hedeften yana zengin bir çevre' dahilinde 'tali hasar' teşkil ettiğini duyuyordu. İzleyiciler kurbanlarla aynı inançtan olduğunda, kişisel sınırı olduğu kadar müstehcenlik sınırını da zorlayan ifadelerdi bunlar.

1991 Körfez savaşında gazeteciliğin rolü ikiyüzlü olduğu kadar ucuzdu da. Muhabirlerle askerler arasındaki ilişkinin geçişimli olması bir yana, gazeteciler açısından asalakçaydı. Savaşı besliyorduk. Onun parçası olmak istiyorduk. Bahreyn'deki hava üssüne komuta eden Amerikalı bir albay, savaşın patlak vermesinden itibaren savaş uçağı filosuna iliştirilen 'havuz' muhabirlerini onurlandırmak istiyordu. Herhangi bir uçağı uçurmamışlardı. Karada hiçbir çatışmaya girmemişlerdi. Birkaç yanlış scud alarmı dışında, geri dönen pilotların ve komutanlarının klişelerini tekrarlamaktan başka hiçbir şey yapmamışlardı. Fakat üs kumandanı her biri için küçük Amerikan bayrakları hazırlamıştı; bu bayrakların, tam da Bağdat'ı bombalayacak ilk savaş jetlerinin kokpitlerinde taşındığını söylüyordu. "Siz de birer savaşçısınız," diyordu gazetecilere, bayraklarını verirken.

Bu olay, gazetecilerle ordu arasındaki yeni, samimi, zedeleyici ilişkiye dair çok şey söylüyordu; 2003'teki Irak işgali sırasında daha da sıkı fıkı hale gelip cilalanacak bir ilişkiydi bu. Bu savaş için yapılan hazırlıklar öyle eksiksizdi, gazeteciler Batılı askeri otoritelerin dolaşıma soktuğu bilgiye o kadar bağımlı hale gelmişti, gözleri teknolojileriyle öylesine kamaşmıştı ki, basın ve televizyon kendisini kendi çocukça heyecanı içinde sıkışıp kalmış halde buldu.

Körfez'deki gazetecilerin (ve Batılı askerlerin) büyük bölümü için savaş bilinmeyen bir nicelik, korkutucu olduğu kadar heyecan verici, ölümcül olduğu kadar tarihi bir tecrübeydi. Başpiskopos Robert Runcie ve Başkan Bush'un bizi inandırdığı üzere, bunun 'adil bir savaş' olduğu mefhumu, hepimize oradaki varlığımıza dair ahlaki bir bağlam sunuyordu. Saddam Hüseyin Ortadoğu'nun Hitler'i ise (Bush'un yarım yamalak tarih analizlerine bakılırsa ondan da kötüydü), o zaman savaşı haberleştirme tarzımız kaçınılmaz olarak bir tür dindarlık, hattâ romantizm üzerinden şekillenecekti.

Bu yüzden RAF savaş pilotları 1991 Ocak ayının sonunda Körfez'deki bir hava üssünden kalktığında, genç bir Britanyalı bayan muhabir dinleyicilerine 'onların cesaretinin sınır tanımadığını' söylüyordu. ABD donanma jetleri, (birçok sivil kayba yol açacak olan) savaşın başında USS Kennedy uçak gemisinden havalandığında, Philadelphia Inquirer muhabiri gemiden verdiği 'havuz' haberinde, 'Perşembe sabahının nasıl da zamanın durduğu anlardan biri olduğundan... umudun şafağına giden yolu açtığından' söz ediyordu. Gazeteciler artık Irak'tan 'düşman' diye söz ediyordu, sanki kendileri savaşa girmiş gibi ve ne yazık ki, girmişlerdi de.

Kullandıkları dil çoğunlukla 1940'ları, Hitler'in ordularının Pas de Calais'e ulaşıp Britanya'yı işgale hazırlandığı dönemi hatırlatıyordu. Ordu kostümleri ve miğferleri giymiş gazeteciler, Edward R. Murrow ve Richard Dimbleby'nin gravitas'ını (düsturunu) benimsemeye çalışıyordu. 'Havuz' muhabirleri, Murrow gibi hava saldırıları altında değildi. Dimbleby'nin Hamburg ateş fırtınası saldırısında yaptığı gibi, uçağa binip 'düşman' topraklarına göreve gitmiyordu. Fakat dünyayı 'İkinci Dünya Savaşı'ndan bu yana en büyük tank savaşına' ve 'Normandiya veya Kore'den beri en geniş çaplı çıkarma harekatına' hazırlıyorlardı. Hiçbir büyük tank savaşı ve hiçbir çıkarma operasyonu olmayacaktı elbette. Fakat 'Müttefikleri' oluşturan ordular, içinde Saddam'ın kahramanı Stalin'in de başrollerden birini oynadığı ve Hitler'i deviren savaş dönemi ittifakının ikna edici bir yankısıydı.

Bu saçmalık, yanlış yönlendirici olduğu kadar tehlikeliydi de. Dünyanın en büyük üç Hıristiyan ordusu, İslamın en kutsal iki mekânını barındıran bir Müslüman ülkenin topraklarından bir başka Müslüman ülkeye savaş başlatmışken, İkinci Dünya Savaşı ile paralellikler kurmanın ne yeri ne de zamanıydı. Eğer Ed Murrow bugün yaşasaydı, (Independent'tan mesai arkadaşım Patrick Cockburn gibi) Bağdat'taki bir avuç muhabirin arasında olur, Amerikan hava saldırılarının siviller üzerindeki etkilerini anlatırdı. Bu bombardıman, Batı ile Arap dünyası arasında yenilenen bir nefretin başlangıcının habercisi olabilirdi pekâlâ, fakat habercilerimiz bunun farkında bile değildi.

Gazeteciler için, tarihsel olayları haber verirken özeleştiri mekanizmasını yürütmek kolay değildir. Ve Körfez'deki Amerikalı veya Britanyalı subayların söylediklerine dair en ufak bir kuşku iması, derhal neredeyse suçlu muamelesi görmeye davetiye çıkarıyordu. 1982'de Beyrut'a yönelik İsrail hava saldırılarının yol açtığı insani acıları haberleştiren bizler, anti-Semitik damgası yemiştik. Amerika'nın Körfez'deki askeri iddialarına dair herhangi bir gerçek kuşku ifadesi bu yüzden paralel suçlamaları kışkırtıyordu. Saddam'ın tarafını mı tutuyorduk yoksa? Irak'ın Ağustos 1990'da Kuveyt'i işgal ettiğinin farkında değil miydik?

Suudi Arabistan'da, Saddam Hüseyin'in iktidarını korku üzerine kuran acımasız ve fena bir diktatör olduğunun farkında olmayan bir gazeteci bulmak mümkün değildi. İşgal edilen Kuveyt'teki ordusunun işlediği katliamlardan hiçbir kuşku duyulamazdı. Suudi Arabistan'daki askeri gelişmeleri araştırmak için gezinen gazeteciler, en kötü ihtimalle sınırdışı riskine giriyordu. Bağdat'ta bunu yapmaya çalışan son gazeteci asılmıştı. Biz, Kuveyt'i işgal etmesinden uzun süre önce Saddam Hüseyin'in mezalimi hakkında haberler yaparken, Suudi kraliyet ailesi onun korkunç rejimine para akıtmakla, ABD yönetimi ise destek vermekle meşguldü.

Ancak askeri 'havuzlar'daki gazetecilerin büyük bölümü şimdi Batılı koruyucularının üniformalarını giyiyordu. Tavsiye için etraflarındaki askerlere bel bağlıyorlardı. Karada bir çatışmadan duydukları korkuyla, rahatlamak için doğal olarak çevrelerindeki askerlere bakıyorlardı. Koruyucularıyla birlikte siperler kazıyorlardı. (Antraksa karşı, hıyarcık salgınına karşı) acı hap kokteylleri içmek ve Batı ordularının damarlarına zerk edilmesini istediği aşıları olmak için, itaatkar bir şekilde askerlerle birlikte sıraya giriyorlardı. Yakın arkadaşım olan bir meslektaşıma bu kocakarı ilaçlarına el sürmemesini tavsiye etmiştim (bugün o ilaçların, seyreltilmiş uranyumlu silahların yanı sıra, eritip tüketen ve bazen ölümcül de olabilen 'Körfez Savaşı sendromu'nun nedeni olduğuna dair yaygın bir inanç var) ve bugüne kadar hep hayır duasını aldım. Bu gazeteciler iletişim için, belki de hayatları için askerlere bağımlıydı. Ve bu yüzden uyum sağlamak, 'sistemi işletmek' yönünde derin bir arzu, eleştirel niteliklerin giderek ve artan şekilde yok olması söz konusuydu.

Iraklılar Hafji'yi aldıklarında bu durumu acı duyarak gördüm. 'Havuz' muhabirleri ilk başta çatışmanın 25 kilometre uzağında tutuluyordu ve (Amerikalı ordu 'rehberlerinin' yanlış yönlendirmesiyle) kasabanın tekrar ele geçirildiğini bildiren haberler verdiler, halbuki doğru değildi. Fakat bağımsız araştırma yapmak için kasabaya gittiğimde, 'havuz'un bir üyesi olan NBC muhabiriyle karşılaştım. "Sen göt herif," diye bağırdı bana. "Senin yüzünden işimizi yapamayacağız. Burada yerin yok senin. Defol git. Siktimminin Dahran'ına geri dön." Ardından beni Amerikan donanmasından bir 'halkla ilişkiler' subayına ispiyonladı; subay da bana şu bilgiyi verdi: "Amerikalı deniz piyadeleriyle konuşma iznin yok, onların da seninle konuşma izni yok."

Son derece rahatsız edici bir andı. Hafji'ye gitmekle Independent Iraklıların kasabanın içinde hâlâ savaştığını keşfetmişti, halbuki Downing Street'in dışında Britanya başbakanı kasabanın kurtarıldığını iddia ediyordu. Ne var ki Amerikalı muhabirler için 'havuz'un imtiyazları ve ona bağlı olan askeri kurallar, bir gazetecinin işini yapma hakkından daha önemliydi, Independent'ta (ve New York Times'la yaptığım bir röportajda) NBC muhabirinin adını verdim ve Ortadoğu'dan alındı. Fakat neticede Amerikan otoriteleri, 'havuz'un dışında çalışmaya gayret edenlerin (ABD ordusu onlara yanlış yönlendirici şekilde 'serbest muhabir' diyordu), 'havuz' içinde (ve ağır sansür kısıtlamaları altında) çalışanların elindeki fırsatları ortadan kaldıracağı gerekçesiyle, gazetecileri karşı karşıya getirmeyi ve bölmeyi becermişti. Tam da bu nedenle, Londra Sunday Times'tan uyanık bir muhabir 1991 Ocak ayının sonlarında çölde Staffordshire Alayı'nı bulduğunda, öfkeli bir Britanyalı subay ona şunları söyleyebilmişti: "Burayı terk etmediğin takdirde, diğerlerinin de işini berbat edeceksin."

Fakat 'diğerleri'nin de sorunları vardı. Uçak gemisi Saragato'daki Amerikalı muhabirler, hava kuvvetleri pilotlarının açıklamalarını tam tamına yazınca, kaptan ve diğer üst rütbeli subayların bütün küfürleri silip bazı alıntıları değiştirdiğini görmüşler ve haberlerini on iki saatlik gecikmeyle gönderebilmişlerdi. Haber ajanslarının Kennedy'deki 'havuz' muhabirleri ABD pilotlarının, bombardıman görevinden önce gevşemek (veya canlanmak) için porno film izlediklerini yazmıştı. Bu ifade haberlerinden çıkarıldı.

Bahreyn'deki iki Amerikan hava üssünden birinde, bir uçak hangarının içine kocaman bir pankart asılmıştı. Pankartın üzerinde, kollarında hırpani, korkmuş, çengel burunlu bir Arap tutan Amerikalı bir 'Süperman' resmi vardı. Irkçı çağrışımlarıyla bu pankartın varlığı, üsteki 'havuz' gazetecileri tarafından haber yapılmadan kaldı. 'Havuz'a dahil bir televizyon ekibi, Deniz Yarbayı Dick White'tan, cephede Irak birliklerini görmenin neye benzediğini anlatmasını istemişti. Yarbayın sözlerini burada tekrarlamaya değer. "Gece vakti mutfağın ışıklarını açıvermek ve hamamböceklerinin sağa sola kaçışması gibi," diyordu. "Eninde sonunda onları deliklerinde bulacağız ve bulduğumuz yerde de öldüreceğiz." 'Havuz' muhabiri bu çarpıcı sözler karşısında tek bir soru bile sorma gereği duymamıştı; halbuki yarbaya sormaya değer olan en az bir soru olduğu kesindi: Amerikalı bir subay, bombardımanın daha üçüncü haftasında Arap düşmanlarını böceklerle kıyaslarken, 'Yeni Dünya Düzeni'nin ne değeri vardı?

Hattâ gazeteciler Iraklıların yeterince cezalandırılmadığını düşünüyor ve bunu kanıtlamak için savaşın gidişatını yanlış yansıtıyorlardı. Kuveyt'in sadece dört gün süren kara harekatıyla kurtarılmasını, savaşın tamamı olarak gösterdiler. Jim Hoagland Washington Post'ta, "1991'deki 100 saatlik Çöl Fırtınası dışında, ABD ve müttefikleri Saddam rejimine kabul edilebilir bir bela muamelesi yaptılar," diye yazacaktı. Aynı gazetede Richard Cohen, tarihin çarpıtılması konusunda Hoagland'ın yanında yerini alıyor ve okuyucularına 'savaşın sadece yüz saat sürdüğünü' hatırlatıyordu. Arap kökenli Amerikalı aktivist Sam Hüseyninin de işaret edeceği üzere, 'unutulan şey, ABD'nin yaklaşık 40 gün 40 gece boyu Irak'a 80 bin tondan fazla bomba yağdırdığıydı — ki bu, 2. Dünya Savaşı'nda Avrupa'daki konvansiyonel bombardımanların toplamından fazlaydı.'

Fakat bu savaş, kaçak Iraklı birliklerin pervasızca katledilmesiyle (ve bizim isteğimizle Saddam'a karşı ayaklanan yüz binlerce cesur Iraklıya ihanetimizin utancıyla) sona ermeden çok önce gazeteciler, tek bir ahlaki soru sormaktan korkakça kaçan, (sonradan tanık olacağımız üzere) savaşın dehşeti fazla açık hale geldiğinde kameralarını kapatan kuklalara, generallerin borazanlarına dönüşmüştü. Gazeteciler savaşa suç ortaklığı yaptı, savaşı destekledi, savaşın parçası haline geldi. Toyluk, tecrübesizlik, terbiye: istediğiniz bahaneyi seçebilirsiniz. Fakat onlar savaşı ölmeden yarattılar. Yalan söylediler.

Suudilerin sorduğu sorular birçok bakımdan, ehlileştirilmiş gazetecilerin sorduklarından daha geçerliydi. Bir Suudi vaiz, "Yeni Dünya Düzeni nedir?" diye soruyordu bana. Düzen, Suudilerin kulağına hoş gelen bir kelimeydi. Dünya, birçok Suudinin izole edildiği bir varlıktı. Fakat 'yeni' kelimesi, Körfez Arapları için tehlikeli tınısı olan bir kelimeydi. Başkan Bush'un bu ifadeyle neyi kastetmiş olabileceğini, kavramın ilk ortaya çıktığı bağlama atıfta bulunarak izah etmeye çalıştım. Soğuk Savaş sona ermişti, Doğu Avrupa özgürdü. Amerikalılar bu rüzgarın Ortadoğu'da da esmesi gerektiğini düşünüyordu. Diktatörler artık hoş görülmeyecekti — elbette ABD'nin isteklerine karşı çıkmayanları dışında. Bugünden geriye dönüp baktığımda Küçük Bush'un resmi ideolojisini izah etmiş olduğumu görüyorum; sadece on yıl erken davranmıştım.

'Amerikan yaşam tarzı' bir yana, her türden 'yeni' dünya düzenine yönelik kaygıları göz önüne alındığında, Kral Fahd için Saddam Hüseyin'den 'Tanrı nizamına geri dönmesini' (Bush vizyonunun farklı bir teolojik versiyonuydu bu) istemesi gayet doğal bir adımdı; şunu da ekliyordu Fahd: "Allah'a, Kendi ordusuna zafer bahşetmesi için dua ediyoruz." Bizzat Saddam da Bağdat'ta, 'Şeytan ve onun uşaklarına' karşı Tanrı'dan ilham arıyordu. Onikinci yüzyılın Kürt savaşçısı Selahaddin'in kişiliğini benimseyen Saddam, aynı sesle konuşma çabasındaydı. "Şeytan alt edilecek," diyordu, Irak bombardımanı başladıktan üç gün sonra. Alıntı neredeyse tıpatıp aynıydı. Selahaddin'in oğlu El-Malik El-Efdal da 2 Temmuz 1187'deki Hıttin savaşında Fransız haçlılarla karşı karşıya geldiğinde, şu savaş narasıyla Müslüman askerleri nasıl coşturduğunu anlatır: "Şeytan galip gelmemeli." Buna karşılık Bush da Tanrı'dan Körfez'deki Amerikan askerlerini korumasını istiyordu. Fakat Bush, ABD'deki Hıristiyan dini liderlerle düzenlediği bir toplantıda yaptığı konuşmada savaşı yarı-teolojik, ahlaki bir zemine yerleştirmiş, Körfez savaşının, 'hayır ile şer, hak ile batıl' arasında olacağını ilan etmişti bile. Yani Amerika'nın 2003'teki Irak işgalinin ideolojik temeli, 1991'de Kuveyt'in kurtarılması sırasında atılmıştı.

2 Şubat 1991 günü Saat Altı Yalanları hiç bu kadar geç başlamamıştı, fakat kimse de buna şaşırmadı. Riyad'daki her gazetecinin bildiği gibi, ortada halledilmesi gereken bir sorun vardı. ABD'nin Operasyonlardan Sorumlu İkinci Komutanı, Tuğgeneral Richard Neal, Bağdat'taki Ameriye sığınağında dört yüz masum Iraklının öldürülmesine nasıl cevap verecekti?

Yıkıcı bir trajedi gibi görünen, sivillerle dolu bir sığınağın yanlışlıkla bombalanması olayına dair soruşturma açıldığını mı ilan edecekti, Bağdat'tan gelen haberler olayı doğrularsa pişmanlık mı ifade edecekti? Yoksa ölümlerin tahkim edilmiş askeri bir sığınakta gerçekleştiğini, yani hedefin 'meşru' olduğunu ve sivillerin oraya nasıl geldiğini bilmediğini mi iddia edecekti?

Neal'ın cevabı tam da ikincisi oldu ve milyonlarca Araba Amerikalıların güçlü olduğu kadar taş kalpli de olduğunu gösterdi. Hattâ pilotlarının füzeleri sığınağın havalandırma kapağından içeri sokabilmesindeki mahareti övdü. Bu sözler karşısında Araplar şaşkınlıktan bayılacak hale gelmiş olmalı. Dahası general, Bağdat'taki yüzlerce ölüyü zikretmeden önce, on dakikadan fazla günün askeri etkinliğini (sortilerin, imha edilen Irak uçaksavarlarının ve ateşe verilen petrol kuyularının sayısını) anlatmayı tercih etmişti, sanki bu insanların en son ilgilenmeyi tercih edeceği önemsiz bir meseleymiş gibi. Bir 'sığınak saldırısı' diye niteliyordu olan biteni. "Size oranın askeri bir sığınak olduğunu söylemek için buradayım — bir emir komuta merkeziydi... tahkim edilmiş bir barınaktı... şu an için o sığınakta niye sivillerin olduğunun herhangi bir açıklaması yok."

General sözlerini bitirir bitirmez kendisini soru yağmuru altında buldu (savaş raporunu tekrarlayacaktı elbet). Ne olmuştu? General Neal'ın cevapları, askeri taktiklerinin hiç olmadığı kadar etik olduğu konusunda Müttefiklerin içini ferahlatmak — ve Arap dünyasının büyük bölümünde infial yaratmak üzerine kurulmuştu. Neal Amerika'nın 'aktif sığınak-imha harekatı'ndan dem vuruyordu. Barınak/sığınak askeri bir hedefti — birkaç gündür Müttefiklerin hedef listesinde bulunuyordu. Sığınaktan askeri sinyaller gelmişti. Kamuflajla boyandığını da söylüyordu general, fakat sonradan yöneltilen sorular karşısında 'bu bilginin ancak basın toplantısına girdiğinde kendisine iletildiğini' kabul etti. Amerikalıların sığınağı vurmayı önceden planladığını söylüyordu. "Bu genç pilotlar kendi kafalarına göre çıkmıyorlar göreve... bu hava harekatında hedefler titizlikle belirlenmiştir. Arkadaşlarımız bu konuda bir sürü zaman harcıyor."

Velhasıl general bir gıdım pişmanlık ifade etmedi. Ancak ben üzüntü belirten bir jest yapılıp yapılmayacağını sorduktan sonra şu cevabı verdi: "Çok haklısınız... fakat bunun meşru bir hedef olduğunu da ekleyeceğim. Fakat söylendiği gibi, dört yüz sivil öldürülmüşse, mantık gereği elbette Amerikan halkı ve koalisyon güçleri bunun karşısında üzüntü duymaktadır... eğer gerçekten... orada siviller varsa, eğer gerçekten ölümler yaşanmışsa, bu bir trajedidir." Eğer, eğer, eğer. Askeri bir hedefti. 'Meşru'ydu. Büyük pilotlar vardı. Bir 'emir-komuta merkezi'ydi. Fakat öyle değildi.

Neal'ın basın toplantısında gizlenen gerçek, yirmi dört saat içinde, Riyad'ın dış mahallelerinden birindeki bir evde bana ulaştı. Amerikalılar sığınağın, Irak Baas Partisi'nin üst düzey üyeleri, onların aileleri ve arkadaşları tarafından kullanıldığına inanıyordu. Rejimle bağı olan sivillerin uyuduğunu düşündükleri sığınakları düzenli olarak bombalıyorlardı. Kadınların ve çocukların kaldığı hedeflerin bombalanması rutindi. Kaynağım kaya gibi sağlamdı — şimdi Suudi Kraliyet Hava Kuvvetleri için hedef belirleme subayı olarak çalışan eski bir Amerikan hava kuvvetleri (USAF) generaliydi. USAF'ın keşif fotoğrafları ve uydu görüntüleri her gün onun incelemesinden geçiyordu. Ameriye sığınağını da biliyordu.

Sabah kahvesi için ziyaretine gittiğimde, büyük bir acı içindeydi. Dediğine göre, lazer güdümlü iki Amerikan füzesinden biri, Bağdat'taki sığınağın havalandırma bacasından içeri girmişti. Diğeri dışarıdaki bir çöplüğe isabet etmiş, etraftaki binalarda hasara yol açmıştı. "Bütün Suudiler bu konuda infial içinde," diyordu eski general. "Koalisyondaki Araplar, bu bombardımanlar sürerse Irak'ın fiilen yok olacağını söylüyor. Hem sivil hem askeri altyapı alenen çöküşün eşiğinde; bu bombardımanlar ciddi bir hata."

Kahvemi yudumlayıp notlar alırken ve karşımdaki adamın yüzüne bakarken, Amerika'nın bombardıman kampanyasının kasti ve vahşi doğası ile medyanın gerçeği aynı ölçüde kasten süzmesi, yutması ve her gün çarpıtılmış bir şekilde kusup dolaşıma sokması arasındaki ayrımı düşünebiliyordum ancak. General Neal ve meslektaşlarının iddia ettiği 'hedeften yana zengin ortam'ın çok ötesinde, Amerikalılar ve Britanyalılar artık sadece Bağdat üzerinde günde 150-200 sorti yapıyor ve pilotlar, aynı hedefleri beş-altı kez, yapılar gözle görülür şekilde yerle bir olduktan sonra bile bombaladıklarını belirten raporlar veriyorlardı. Eski general yavaş yavaş konuşuyor, vaktiyle görev yaptığı hava kuvvetlerinin eylemlerine (elbette pilotları hiç suçlamadan) karşı çıkıyordu. Ayrıca, Körfez'deki müttefik hava kuvvetlerinin başkomutanı Tuğgeneral Charles Homer ile Suudi hava kuvvetleri komutanı Tuğgeneral Ahmed El-Baheri arasındaki bir tartışmaya da tanık olmuştu:

MODA'daki (Suudi Savunma ve Havacılık Bakanlığı) Suudiler arasında Bağdat bombardımanından dolayı büyük bir duygu patlaması yaşanıyor. Devam eden bombardıman onları çılgına çevirmiş durumda. Irak'ın yok edileceği konusunda endişeliler (savaş sonrası dönemi düşünüyorlar) ve Suudiler Washington'un sığınağın 'meşru askeri hedef' olduğu yönündeki açıklamasının yanında olmak istemiyorlar. 'Chuck' Homer ise Bağdat bombardımanının sürmesinden yana. Teknoloji takıntılı bir adam. Titiz biri. General Baheri, kara savaşıyla işe devam etmemiz gerektiğini düşünüyor. Neil sığınağın üzerinde kamuflaj olduğundan söz etti. Fakat ben, Bağdat'taki hiçbir sığınağın üzerinde kamuflaj olacağına inanmıyorum. Bir de sığınağın çevresinde dikenli tel olduğu söyleniyor, fakat Bağdat'ta bu normaldir. Bize kalabalıkları kontrol etmek için zaman zaman tel çekildiğini anlatmışlardı, yani yağmaları önlemek için ekmek fırınlarının yakınında dikenli tel var. Amerikan ordusunda bunun bir emir-komuta sığınağı olduğuna inanan tek bir kişi bile yok. Sahadaki yüksek rütbeli komutanların verdiği raporlarda, Bağdat'ta emir-komuta sığınakları olduğuna dair bilgi yok. Ordu sığınakta askerlerin de bulunduğuna gerçekten inanıyordu. Onun bir askeri personel sığınağı olduğunu düşündük. Herhangi bir askeri sığınakta da bazı sivillerin olduğu varsayılır. Yani askeri personelin aileleri olan ve askeri sığınaklara girmelerine izin verilen kadınların ve çocukların olduğunu varsayarak sığınaklara saldırdık. Bu sığınaklar, LGB'lere (lazer güdümlü bombalar) karşı tümüyle etkisizdir, mak hızıyla[19] atılan bombaların kinetik enerjisini bir düşünün.

O enerjiyi gayet kolay düşünebiliyordum. Gelecek yıllarda Bağdat'ın Ameriye Mahallesi'ndeki o sığınağı birçok kez ziyaret edecektim. Sığınak bir mabed haline gelecek, kararmış duvarlarına orada ölen 400'den fazla kadın, çocuk ve bebeğin fotoğrafları asılacaktı. Muhitteki ailelerin her gece gittiği bir sığınaktı burası (aralarında Baas partisi yetkilisi falan yoktu) ve yapıya fırlatılan iki füze hepsini diri diri yakmıştı. Duvarların bazı kısımlarında yapışmış et parçalarının izleri yıllar sonra bile görülebiliyordu. Diğer tuğla yüzeyler, Amerikan füzeleri infilak ettiği an, milisaniye içinde buharlaşan insanların siluetleriyle damgalanmıştı adeta. Hiroşima'daki gibi onlar da hatıralarını duvarlardaki birer gölge olarak bırakmışlardı.

General benden daha çok kahve içti. Uydu resimlerini görmüştü ve kurbanların yaşadığı insanlıkdışı acının derecesini anlamış olmalıydı, fakat hava bombardımanına dair taktik meselelere kilitlenip kaldı. En iyi askeri kaynaklar, askeri yalanların maskesini düşürdüklerinde bile, her zaman duymak istediklerimizi söylemezler. Bombaların Bağdat'ta masumları öldürmesi bir yana, general cephanenin israf edilmesini de eleştiriyordu:

KTO'daki (Kuveyt Operasyon Sahası) Irak birliklerinde yüzde 40'lık bir azalma konusunda kararlıyız. Silah gücümüzü daha etkin hale getirmek için azamiye çıkarmamız lazım. Bağdat bombardımanlarında makul verimsiz atış yapma noktasının ötesindeyiz. Verim alınacak hedefler Kuveyt'te. Bir sürü ileri cephe birliğini öldürdüğümüzü varsayabiliriz. Bu değersiz bir vuruştur. Fakat Bağdat'ta bombardıman yapmamalıyız. Böyle bir bombardıman kampanyası kendi kendini tüketme eğilimindedir. Sığınağın vurulmasından sonra devam eden bombardımanlar konusunda rahat olamayacağız. Dünkü saldırıya kadar Başkan Bush'un eli serbestti. Artık o kadar rahat değil. Şimdi sıkışmış durumda. Bunun kara savaşını hızlandıracağını düşünüyorum... Bunu yapan pilot, ne yaptığını bilecektir. Fakat bu onun hatası değil. Saddam Hüseyin gerçekten de çocukları sığınaklara sokuyor ve bu sorumsuzluğun vebali onun boynunda. Fakat biz de hatalıyız. Kelly [Ortak Genelkurmayın operasyonlar sorumlusu Tuğgeneral Thomas Kelly] cana yakın bir adamdır, hoş bir insandır, onu tanıyorum, fakat bu lanet hava savaşı teknolojisiyle öyle zehirlenmiş ki, geçen gün televizyona çıkıp, hedefin belirlenmesi konusunda 'içinin rahat' olduğunu söyledi. Bunu tamir etmek için bir şeyler yapabiliriz, üzüntümüzü samimiyetle ifade edebiliriz mesela.

Ameriye sığınağı, sivillere yönelik bombardımanın sadece en kanlısıydı. 3 Şubat'ta jetler (Britanya uçakları olduğuna inanılıyordu), Nasıriye'de yayalarla dolu bir köprüyü imha ettiğinde 47 sivil öldü, 102'si de yaralandı. Kurbanların büyük bölümü Fırat'a düştü. 18 Şubat'ta Amerikan bombardıman uçakları batı kenti Felluce'de (12 yıl sonra Amerika'nın Irak işgaline direnişin merkezi olacaktı bu kent) bir otoban köprüsüne saldırdı, fakat köprüyü ıskalayıp bir apartmanı ve kalabalık bir pazaryerini vurdu. Saldırıda onlarca sivil hayatını kaybetti.

Muhabirler kendi eşi bulunmaz oto-sansür biçimlerini (generallerin ve orgenerallerin açıklamalarını sorgusuz sualsiz tekrarlamaları), üst düzey askeri yetkililere 'erişim' kanallarını açık tutmak zorunda oldukları gerekçesiyle meşrulaştırıyorlardı. Bu erişim imkânı, aksi takdirde okuyucuların öğrenemeyeceği bilgiyi sağlıyordu onlara. Kuzey İrlanda ve Ortadoğu'da (gerek Arap veya İran askeri yetkilileri, gerekse Amerikan ve Britanya güçleri arasında), durumun tam tersi olduğunu keşfettim. Gazeteciler otoriteye ne kadar meydan okursa, ordu bülbülleri de onlarla daha çok konuşmak ister. Dosyalarım, Ortadoğu'da faaliyet gösteren neredeyse bütün orduların subaylarından gelen yüzlerce mesaj veya mektupla dolu. Bunlardan biri, 1991 savaşı sırasında ve sonrasında Körfez üzerinde istihbarat toplayan bir ABD AWACS ekibinde görev yapan bir dil uzmanından gelmişti. O uzmanın anlattıkları, benim için Amerika'nın Suudi Arabistan'daki askeri varlığına dair yeni ve öğretici boyutlar yarattı. Ekim 1990'da yapılan resmi bir 'Komutanlık Görüşmesi'ni anlatıyordu:

... görüşme beni son derece rahatsız etti, Suudi Arabistan'da bulunmamızın en öncelikli nedeninden (her ne kadar ikiyüzlüce de olsa) ayrı olarak, bir sürü yüksek rütbeli insanın tamamen farklı bir gündemi ve savaş sonrasına dair çok öteye giden planları vardı... ordu içindeki belli unsurlar, en başından beri oradaki varlığımızı savaş bittikten çok sonrasına kadar sürdürme niyeti taşıyordu.

AWACS subayı, devasa bir yeni bombanın Irak birlikleri üzerinde test edilmesinden çok daha fazla rahatsız olmuştu:

Brifing verenler için en heyecanlı anlardan biri, ABD Hava Kuvvetleri'nin dünyanın en büyük nükleer olmayan bombasını, Irak Cumhuriyet Muhafızları'nın üzerine atmaya karar vermesiydi; ki bunun aşırı güç kullanımı olduğunu bütün askeri ders kitaplarında kesinlikle bulabilirsiniz. Gerçekten de iki gecede dört adet attılar o bombadan. Bu, Özel Kuvvetlerdeki çocukların yürüttüğü bir psikolojik harekattı (PSYOPS). Söz konusu bomba BLU-82'dir, yaygın bilinen ismiyle 'Papatya Biçen'. 7.5 ton ağırlığındaki bu bomba, C-130'dan, bir kargo paketi misali, bir tür yastık üzerinde atılır. Bu defasında iki MC-130, iki bombayı eşzamanlı olarak iki ayrı yere atmıştı. Ardından bir başka MC-130'dan, Iraklılara ertesi gece aynısını yaşayacaklarını ve topyekün teslim olmaları gerektiğini söyleyen bildiriler atıldı. Ertesi gece, 'biz size demiştik' mealindeki daha büyük bildiriler eşliğinde, iki bomba daha attılar. O zamandan sonra da ikişer ikişer attılar bombaları ve brifingçiler bir lakap uydurmakta gecikmedi. 'Cazcı Kardeşler' diyorlardı bu bombalara. Acıklı, değil mi?[20]

1991 Körfez savaşı sırasında AWACS keşif uçaklarında görev yapan mürettebat, zifiri karanlıkta uçuş yapıyordu; uçağın arkasındaki tek pencere, bilgisayar ekranının ışığı yansımasın diye kapatılıyordu. Her mürettebat mensubu, Körfez savaşının haritasıyla birlikte büyük bir grafik ekranını içeren bir 'hazne'de oturuyordu; uçak, mürettebatın diğer AWACS'lar, E2C'ler ve yer radarından sinyal aldığı veri bağlantılarıyla donatılmıştı. Uçaktakiler, Irak veya Kuveyt'e girip hedeflerini vururken ve ekrandaki ok şekilli semboller halinde geri dönerken saldırı 'paketlerini' (ordunun hijyenik kavramlarından biri daha) görebiliyordu. Bilgi kaynağımın görevi 'Irak Hava Kuvvetleri'ne en ufak bir fırsat verilmemesini sağlamaktı' ve bu acımasız operasyona dair anlattıkları, Amerikan gözlem teknolojisinin nasıl karmaşık hale geldiğini gösteriyordu:

Bir mikrofonun düğmesine biraz fazla bastıklarında bile, kim olduklarını, ne tip bir uçak kullandıklarını, nerede olduklarını, nereye gittiklerini ve ne yapacaklarını bilirdim. Hava harekatının ilk üç-dört gününde, bir sürü Iraklı pilot en azından ülkelerini savunduklarını gösteren bir şov yapmaya çalıştı. Daha ilk telsiz konuşmalarını yaptıklarında, AWACS'ı arayıp sayılarını, uçak tiplerini, yerlerini, yönlerini ve irtifalarını bildirdim. AWACS da hemen peşlerine koalisyonun savaş uçaklarını taktı. Neler olup bittiğini kulaklıklarımdan dinleyebiliyordum. Iraklı pilotların birdenbire kafaları karışmıştı. Korkmuşlar, ne yapacaklarını şaşırmışlardı ve nihayet sessizliğe gömüldüler. Onlar için gerçekten üzüldüm. Aynı frekans üzerinden birbirleriyle konuşuyorlardı; ta ki yer kontrolörleri onlara ulaşıp koalisyon uçaklarının yaklaştığı uyarısında bulunamayacağı noktaya kadar.[21]

"Petrol kuyularımızı yakıyorlar," diyordu telefonun diğer ucundaki Kuveytli yetkili. Öyle olduğu ayan beyan ortadaydı. Riyad'ın sadece 100 kilometre kuzeyinde, ufuk çizgisi boyunca kara, kesif bir bulutun gölgesini görebiliyorduk; gölge parlak çölün ta öbür ucuna kadar uzanıyordu. Bir saat sonra, 150 kilometre kuzeye doğru dermemiş ve üzerimizi kaplamıştı. Sanki güneşe kadar uzanıyor, kumu beyaz, macunumsu bir renge dönüştürüyordu. Kuzeydeki otobanda sürücülerin hepsi durmuş, buluta bakıyordu, sanki karanlığın yoğunluğundan bazı işaretler almayı bekliyorlardı; işaretin bulutun ta kendisi olduğunun bilincinde değillerdi. Iraklılar, tam da söz verdikleri gibi, geri çekilirken her şeyi yakıp yıkıyorlardı. Amerikalılar, Irak'ın yanı sıra Kuveyt'teki petrol kuyularına yangın bombaları atarak buna yardımcı oluyorlardı. Kuveyt'in yıkımının gölgesi, artık Suudi Arabistan'ın kuzeybatısına yayılıyordu.

Amerikalılarla Britanyalıların, emirliği kurtarmak için yapılacak ilk taarruz çerçevesinde, kısa süre sonra Batı Irak'ın içlerine gireceği (250 kilometre de ilerleyeceği) bilinmeyen bir sır değildi. Buna hazırlandıkları otobana bakıldığında açıkça görülüyordu. Otoban hemen hemen boştu. Tanklar, havantopları ve füze bataryaları, o büyük karanlığın altında çoktan hazırdı. Sınıra giden yollarda sadece mühimmat ve yakıt kamyonları göze çarpıyordu. Develer kum tepelerinin arasındaki çalılıklarda otluyor, sıkıntıdan bunalmış polisler belgelerimizi kontrol etmeye bile gerek duymuyordu.

'Havuz' muhabirleri şimdi 'kendi' askeri birlikleriyle beraber aylak aylak dolaşıyordu — hepsi gece vakti kuzeye, oradan da doğudan başkent Kuveyt'e veya doğruca Irak sınırına, oradan yukarıya, Fırat Nehri'ne doğru hareket etmeyi bekliyordu. Hafji'den sahil yukarısına giden düz yol (barış zamanı Kuveyt'e ulaşmanın en kestirme yolu buydu) ölüm tuzağı olarak görülüyordu; mayınlanmıştı ve Irak'ın en iyi birlikleri tarafından canla başla savunuluyordu. Amerikalı planlamacılar bu otobanı alıp başkent Kuveyt'i kurtarma sahte onurunun bizzat Kuveyt ordusuna (ve onun Suudi müttefiklerine) ait olmasına karar vermişti. Böylece, neredeyse dehşete benzer bir hisle, Sky televizyonu ve o sevimsiz, uğursuz yolu kat etmek için sabırsızlanan bir Kuveyt komando birliğiyle yola koyuldum. Önümüzde, bizi diri diri yakmak için bekleyen ateşe verilmiş petrol dolu siperler ve hendekler, bizi paramparça edebilecek kilometrelerce uzunluğunda birbirine bağlı mayın tarlaları uzanıyordu. Irak mevzilerinden her an üzerimize yaylım ateşi açılabilir, siperlere gizlenmiş T-72 tankları araçlarımızı otobanın üzerinde havaya uçurabilirdi. En azından bize öyle demişlerdi.

25 Şubat sabahının alaca karanlığında Sky ekibiyle birlikte büyük bir heyecanla çay içiyorduk; 1918'de Somme'de babam da böyle bir heyecan duymuş olmalıydı. Ardından bir Kuveyt petrol tankerinin peşine takıldık ve Suudi gümrük karakollarının enkazına doğru ilerlemeye koyulduk. Güneş vadileri aydınlatmaya başlarken, aniden o meşum hendekleri geçtik. Yarısına kadar siyah yağla dolu siperler ve sığınaklar Kuveyt çölü boyunca suçlu suçlu uzanıyordu, kum petrolle kararmış ve balçığa dönmüştü. Bize yanıp kül olacağımız söylenmişti. Fakat ortada ne yanan siperler, ne keskin nişancılar, ne de aktive edilmiş mayın tarlaları vardı. Sadece kilometrelerce uzunluğundaki bir bölgeye yayılan yanmış Irak zırhlıları ve güdümlü bombalarla parçalanmış cephane kamyonları görünüyordu. Iraklılar çoktan kaçmıştı.

Sabah ayazında soluklandım. Sanki Tanrı bize ikinci bir hayat vermiş gibiydi. Uzadıkça uzayan Suudi ve Kuveyt konvoylarının yanından geçtik. Önümüzdeki uçsuz bucaksız çöl, aralarında sadece ABD Özel Kuvvetleri'ne ait birkaç Humvee'nin göze çarptığı Arap birlikleriyle kesiliyordu; telsiz antenleri kırmızı, yeşil, beyaz ve siyah renklerdeki Kuveyt bayraklarıyla süslenmişti. 'Başkent Kuveyt' diye işaret ediyordu bize yollardaki tabelalar. İyice alçalan yanan petrol bulutlarının, topların patlamasıyla değişen hava basıncının altında durduğumuzda, ödül artık 70 kilometre ötemizdeydi; dış mahallelere ise sadece 50 kilometre, yani yarım saatlik sürüş mesafesi kalmıştı. Amerikalıların, geri çekilenlere yetişememiş bir avuç Iraklı piyadeye ateş yağdırdığı kasvetli Azur kasabasında, Kuveyt ordusunun 9. Tümeni'nden Albay Fuad Haddad, gülüşünü neredeyse görünmez kılan kocaman sakalı ve güneş gözlükleriyle dimdik duruyor, "Rüya görüyor gibi hissediyorum," diyordu.

Biz de öyle hissediyorduk. Geçen o kadar aydan ve yapılan onca plandan (ve doğruyu söyleyelim, onca acımasızlıktan) sonra, 'Müttefik' orduları sadece birkaç saatte Irak'a girmişti ve şimdi otobanda krallar misali ilerliyorduk. Iraklılar Kuveyt'teki telefon hatlarını imha etmişti, fakat Suudi Arabistan'dan aldığım cep telefonum Azur'un batısında yarım yamalak da olsa hâlâ sinyal alabiliyordu. Independent'ın dış haberler servisini aradım. Harvey Morris hiç şaşırmadı. En sevdiğimiz dış haber muhabirimiz Richard Dowden, uzun süre önce kendisini Iraklı askerlerle burun buruna bulmuş, askerler ondan kendilerini esir almasını istemişti. Batı'dan gelen haberlere göre, binlerce Iraklı teslim olmaktaydı. 'Bütün Savaşların Anası' sözleri verdikten sonra Saddam ordusuna Kuveyt'ten çekilme talimatı vermişti; bombardımandan ve gevezelikten yorulmuş, yeni bir destan yazmak, yeni bir boş cesaret hikâyesi yaratmak için can atıyordu.

Bağdat'ın bize Iraklıların ABD'ye asla teslim olmadığını, Irak'ın dünyanın yegâne süper gücüne nasıl da tek başına kafa tuttuğunu, her ne kadar geçici de olsa, Kuveyt işgalinin nasıl da tarihi bir Irak zaferi olduğunu ne zaman açıklayacağını merak ediyordum doğrusu; bunları söyleyip meseleyi bir çırpıda halledivereceklerdi muhtemelen. Bir hafta geçmeden tam da bunu yaptılar. Ve Özel Kuvvetler'e ait bir Humvee'nin içinde berbat bir Amerikan ordu çikolatasını kemirirken, 1984'te Hürremşehr'de, İran taarruzlarına karşı Stalingradvari bir savunma yapacaklarını açıkladıklarını hatırlıyordum; ta ki yedi yıl önce bir sabah Saddam uyanıp, ordusuna 1980'de oluk oluk kan akıtarak aldığı kentten çekilme emri verene dek. Kuveyt de Hürremşehr'in bir tekrarıydı. Irak tarihinin en büyük savaşlarından biri diye ilan edilen bir savaş, bir kez daha tarih kitaplarından silinivermişti. Yarın yeni bir senaryo başlayacaktı.

Başkent Kuveyt otobanının yanında patlamamış anti-personel mayınlarından oluşan yığınlar ve kullanılmamış el bombaları, makineli tüfek mermisi kutuları ve kumun içinde parlayan bakır kartuşlarla dolu enkaz halinde Irak kamyonları vardı. Elektrik direkleri yıkılmıştı. Ters dönmüş, tekerlekleri fırlamış pahalı arabalar da eksik değildi. Korkutucu bir boru uğultusu ve akaryakıt kokusu çölün her tarafına yayılmıştı, sıvıyla dolu siperler, dönümlerce alana yayılmış siyah pis köpükler göze çarpıyordu. Bütün bu maddeler ateşe verilemez miydi? Veya Amerikalılar buna fırsat bırakmayacak kadar hızlı mı davranmıştı? Veya Saddam gerçekten pes mi etmişti? Iraklılar ne yapmıştı? Etraf bir ölüm ülkesini andırıyordu.

Ve başkent Kuveyt'te daha da yıkıcı bir soruyla karşılaştık: Ne tür insanlar bunu yapabilirdi? Duman bulutları öyle yoğundu ki, gün geceye dönmüştü; ülkenin petrol kuyuları, siyaha kesmiş ufuk çizgisi boyunca sarı-turuncu alevlerle yanıyordu ve biz (bir kez daha ortaçağın kültürel görüntülerinin en sadist olanlarından birini örnek vermek zorundayım) Hieronymus Bosch ile karşı karşıyaydık; bu kez Irak ordusunun sayesinde. Beş yıl sonra Çinliler, Kuveyt'teki petrol yangınlarının yol açtığı hava kirliliğinden ve Everest'e yağan siyah kardan şikâyet edecekti.

Iraklılar işkence çarkının modern bir muadilini bile kullanmışlardı. Kuveytli erkekler bütün gün arabalarımıza yaklaşıp korkunç hikâyelerini anlatıyorlardı. "Oğlumu bir direğe bağlayıp bacaklarını odunla vura vura kırdılar," diyordu kamburu çıkmış bir ihtiyar. "Direnişte olduğunu düşünüyorlardı. Şimdi diğerleriyle birlikte oğlumu da, insan kalkanı olarak kullanmak için yanlarında götürdüler." Bir Kuveytliyle evli olan İngiliz bir kadın, Heather Rennison da şunları anlatıyordu: "Kayınvalidemin kuzenlerinden biri gözaltına alındı. Sadece on sekiz yaşında bir genç kızdı ve odasında iki kanallı telsizler bulmuşlardı. Üç gün sonra gelip giysilerini ve battaniyelerini istediler. Bunun üzerine anne-babası onun iyi olduğunu düşündüler. Ardından Iraklılar genç kızı astı ve cesedini de evinin önüne fırlatıp attı. Kollarında ve bacaklarında elektrik yanıkları vardı. Elbette Iraklılar giysileri ve battaniyeleri alıkoydular."

Iraklıların yaptıklarının boyutunu anlamak için başkentin ara sokaklarında yürümek yeterliydi; savaş suçu derecesine varan şeylerdi yaptıkları. Sakallı bir adam arabasının içinden, "Cuma günü on bir adamı vurup öldürdükleri camiyi göstereceğim size," diye bağırdı. Abdullah Osman Camisi kentin Filistin Hevali semtindeydi. Sakallı adam sarı renkte bir duvarı işaret etti. "Iraklılar namaz kılanlara götürüleceklerini, yani kaçırılacaklarını söyledi, fakat on bir adam camiden çıkmayı reddedip içeride kaldı. Bunun üzerine onları buraya getirdiler, sırtlarını duvara dayadılar ve hepsini kafalarından vurdular." Adamların kafalarından geçen kurşunlar, şimdi sarı duvara gömülüydü. "Şaşırmayın," dedi sakallı adam. "Iraklıların direniş üyesi olduğunu düşündüğü iki komşum vardı. Onları lağım çukuruna attılar, kapağı üzerlerine kapattılar ve üzerlerine petrol döküp yaktılar. Aileleri daha sonra onları defnetti — cesetleri lağımda bırakamazsınız."

Irak ordusunun geri çekilmeye başladığı son birkaç saatte 5 binden fazla Kuveytli erkek alınıp götürülmüştü. Aynı gün, beni başkentin çeşitli yerlerine götürmeyi öneren ilk üç ailenin bütün oğullarını rehine olarak kaybettiğini öğrendiğinde, Irak'ın çekilişini fantastik bir şey gibi görmekten kendini alamıyordu insan. İşlerine giden genç adamlara, Irak ordu otobüslerine binmeleri emredilmişti; bu kadar basitti işte. Kentte üç bin erkek ve kadının öldürüldüğünü de anlatıyordu Kuveytliler. Bunu kim yapabilirdi?

Bir terör furyasını kayda geçirmeye çalışırken, bazı mantıklı sebepler aramak rahatlatıcıdır; kadim bir nefret belki veya Irak gizli polisinin kafayı yemiş bir birimi. Fakat hayalperestlikten başka bir şey değildi bu. Benim yaptığım gibi, Iraklıların Salı günü ateşe verdiği Ulusal Müze'nin tüten dumanlarının yanından geçerken insan ne düşünebilirdi? Veya parlamentonun yerle bir olmuş içini gördüğünde? Ya da Feda Sarayı'ndaki (muhteşem altın saat kulesi bir tank mermisiyle dümdüz olmuştu) hâlâ yanan kütüphaneyi (bir sandalyenin üzerinde, Hindistan hükümeti tarafından basılmış bir kitabın kalıntılarını bulmuştum: Mahatma Gandi'nin Toplu Eserleri)? Ne tür insanlar müzeleri ve kütüphaneleri yakabilirdi? Hem de hızlı çekim halinde. On iki yıl sonra buranın 800 kilometre kuzeyinde, Bağdat'ta da neredeyse aynı cümleleri yazıyor olmayacak mıydım?

Müzenin dışında Kuveyt'in antik ahşap tekne koleksiyonu küle dönmüştü. Kuveyt emirinin Dasman Sarayı'nın duvarları patlamalar ve buldozerlerle yıkılmıştı. Iraklılar parlamentoyu vurmak için tankları kullanmıştı. Büyük oteller sistemli şekilde ateşe verilmişti. Iraklılar Meridyen Oteli'nin odalarına patlayıcılar yerleştirmişti. Fetheden, talan eden ve hattâ bireysel düzeyde yakıp yıkan bir ortaçağ ordusuna benziyordu. Tekne sahipleri, yatlarım çalınmış veya marinalarda batırılmış halde. Esnaflar dükkânlarını yağmalanmış, yağmalanamayanları da yakılmış halde bulmuştu. Sahildeki (Iraklılar, olmayan bir ABD donanmasının çıkarmasına karşı kıyılan da mayınlamıştı) terk edilmiş bir uçaksavarda, bir yığın Fransız yapımı gıcır gıcır kadın ayakkabısı buldum; hiçbirinin öbür teki yoktu ve hepsi, vücut geliştirme dergileriyle beraber Irak ordusuna ait bir battaniyeye sarılmıştı. Irak askerleri bunları neden yapmıştı? Market tezgahlarından kadın rimelleri çalmanın alemi neydi? Müzenin giriş bölümünde mermi kovanları vardı, bir zamanlar Kuveyt'in paha biçilmez (ve çoktan yağmalanan) ulusal hâzinelerini barındıran binanın duvarları kurşun delikleriyle doluydu. O asker, müzeye ateş açarken ne düşünmekteydi?

Sahildeki restoranlar yerle bir edilmişti, yüksek, cam kaplı şık fıskiyeler makineli tüfekle taranmıştı. Iraklılar El-Ahmedi'de, her birinde yirmi tank bulunan iki petrol dağıtım şebekesini havaya uçurmuştu. Aynı bölgede Britanyalıların yaptığı zarif ve eski 'Beyaz Saray', petrol boru hatlarını yöneten kontrol odasıyla birlikte yakılmıştı.

İnsan Kuveyt'te, son derece kindar ve (bu yüzden de) yeri geldiğinde son derece kötücül olan bir şeylerin buraya uğradığını düşünmekten alıkoyamıyordu kendini. Sadece bir işgal ordusu, hattâ Irak Baas Partisi aygıtı değil, içgüdüsel olarak diktatörlükle ve çürümüşlükle bağlantılı bir şeydi bu. Yanmış saraylardan birinin duvarında, kan kırmızısı boyayla, "Kahrolsun cenabet Fahd, Sabah ve Hüsnü" diye yazılmıştı. Ve elbette: "Yaşasın Saddam Hüseyin." Küçük, yağmalanmış Kuveyt köy sanatı müzesinde Saddam'ın duvara raptiyelenmiş bir posterini buldum. "Bütün Arapların en muzafferi, büyük lider Saddam Hüseyin — Allah onu korusun" yazıyordu üzerinde.

Kimler ediyordu bu duaları? Kuveyt direniş hareketinden Albay Mustafa Avadi, "Gelin size göstereyim," dedi. Kuveyn Mahallesi'ndeki kasvetli bir sitedeki bir okula (Iraklılar okulları sorgu merkezleri olarak kullanmıştı) götürdü beni. Sınıflardan birinde on altı Iraklı asker vardı. Kollarını kavuşturmuş yerde oturan, bıyıklı, çaresiz, sıradan adamlardı hepsi; yüzleri yorgun ve kirli, üniformaları pislik içindeydi. "Teslim oldukları için mutlular," dedi albay. "Görüyor musun? Onlara yiyecek ve çay veriyoruz. Zarar görmeden Kuveyt ordusuna teslim edileceklerine söz veriyorum." Adamlardan ikisi yüzünden yaralıydı (sargıları daha yeniydi) ve onları selamlayıp albaya Arapça, burada Iraklı esirler olduğunu Kızılhaç'a bildireceğimi söyledim. Bunu duyunca hepsi bana gülümsedi. İnsan bu yenilmiş gençlerin kederli gülüşleri karşısında üzülmeden edemiyordu. Peki Kuveyt'e ne tür adamlar tecavüz etmişti? Ve bizim bombardımanımız altında olmak, lazer güdümlü füzelerin, GBU'ların[22] ve 'Papatya Biçenler'in altında olmak neye benziyordu (ve nihayet burada bu sorunun cevabını alabilirdim)? "Bizi hem Amerikalılar hem de Britanyalılar bombaladı," diyordu Muhammed. "Bütün uçakları, Tornado, Jaguar, B-52, F-16, F-15'leri tanıyorduk ve ne olacağını biliyorduk." Muhammed 33 yaşında Iraklı bir askerdi, aralarındaki en yaşlı adamlardan biriydi. O çektikleri azabı anlatırken, esir arkadaşları başlarını onaylayarak sallıyordu. Sol elini soldan sağa hızlı, şiddetli bir şeyi ifade eder gibi hareket ettirdi. "Bir büyük bomba ve bir sürü küçük bomba, her yerde, işte böyle patlayıp duruyordu." Muhammed misket bombasının etkisini tarif ediyordu.

Bütün brifinglerden ve bomba hedefleyicilerin video filmlerinden sonra, Diğer Taraf'ta olmanın neye benzediğini, burada, 'zengin hedef ortamı'nda hayatta kalmaya çalışanların ağzından dinliyordum. Schwarzkopf Iraklıları kötü beslenen, kendi infaz timlerinin korkusuyla yaşayan askerler olarak nitelemişti. Muhammed ve arkadaşlarına bakınca doğruydu bu. Konuştuğum Iraklı askerlerden bir teki bile, aylarca pirinç ve bozulmuş ekmekten başka bir şey yememişti. Hepsi kuvvet ül-hassa'dan (özel muhafızlar) nefretle söz ediyordu.

Divaniye'den 22 yaşındaki er Ali'ye bakılırsa, ölüm timlerini kuvvet ül-hassa kontrol ediyordu. "Vafra cephesinde [Kuveyt'te] bizi görmeye geldiler ve bize ne yapacaklarını anlattılar. İçlerinden biri, firar edersek başımıza ne geleceğini öğrenmek isteyip istemediğimizi sordu ve bizi, infaz edilmiş elli askerin cesetlerini görmemiz için davet etti. Hiçbirimiz gidip onları görmek istemedik. Fakat sonra —birkaç gün önce, savaşın sonunda— arkadaşlarımdan biri, Salem Hanun, Hamaralı bir asker, firar etti. Onu yakalayıp geri getirdiler ve infaz edilişini bize izlettirdiler. Ölümü bekliyor ve Saddam Hüseyin'e küfrediyordu. Derken onu vurdular. Yirmi üç yaşındaydı."

Muhammed'in ölüm timlerine dair anlattıkları kan dondurucuydu. "Hepsi parti üyesi. Asla teşhis edilmemek için adlarını değiştiriyorlar. Birinin adı Muhammed'se, ona Hüseyin diyorlar. Duyguları yok. Acımaları yok." İnfazlar Ali'yi yıldırmamıştı. "Savaşın sonunda, bombardıman altında onumuz firar etmeye çalıştık," diyordu. "Yakalandık, ellerimizi ve gözlerimizi bağladılar. Bizi öldüreceklerini söylediler. Fakat geri çekilme emri geldi, Kuveyt'ten çıkacak kamyonları sürmek için bize ihtiyaçları vardı. Bir müddet sonra bir yüzbaşı gelip, 'Bırakın onları,' dedi."

Irak hatlarında yaşam ile ölüm arasındaki fark bir taktik kazanç meselesi idiyse, askerler Müttefik bombardımanının tehlikelerine teşekkür borçluydu. "Geceleri, bombardıman sırasında sürekli yeraltı sığınaklarında saklanıyorduk," diye anlatıyordu Muhammed. "Oradan hiç çıkmıyorduk, bombardımanın bitip kara saldırısının başlamasını bekliyorduk. Arkadaşlarımdan biri, Bağdat'tan Abbas, üzerimize misket bombaları attıkları bir gece susadı. Sürekli susuzluktan yakınıyordu. Ona, 'Dışarı çıkma, çok tehlikeli,' dedik. Su, sadece on metre ötedeki bir başka sığınakta tutuluyordu. Abbas uyarılarımıza rağmen çıktı ve çıkar çıkmaz da kafasına isabet eden bir şarapnel parçası onu öldürdü. Onu orada bırakmak zorunda kaldık. Gömemedik."

Nasıriye'den otuz yaşındaki Iraklı asker Gassan, müttefiklere teslim olma şansının pek az olduğundan yakınıyordu, fakat arkadaşlarıyla birlikte üç gün önce kendilerini Kuveyt direnişine teslim etmeyi başarmışlardı. "Uçaklardan atılan bildirileri okuduktan sonra firar etmek istedik. Bildirileri sürekli yanımızda taşıdık ve gelirlerse helikopterlere doğru sallamak üzere beyaz bayraklar hazırladık. Fakat önümüzde geçmemiz gereken bir sürü mayın vardı — ve en başta, sınırın kırk kilometre uzağındaydık." Iraklılar, Kuveyt'e gönderildiklerinden bu yana sadece su, pirinç ve 'küçük talaş parçalarıyla karışık' ekmek verildiğini söylüyordu. Irak'taki ordu tayınlarının ise ayda beş kilo un ve günde üç dilim ekmekten ibaret olduğunu anlatıyorlardı.

Esirlerin bazıları, Irak'taki ailelerinin yoksulluğu ve çektiği acılardan duygusallaşarak söz ediyorlardı. Adnan'ın sekiz aylık oğlu, onu son gördüğünde akut ishal ve yüksek ateşten muzdaripti; ailesi, BM ambargosu nedeniyle doktordan ilaç alamıyordu ve bebeğinin hâlâ yaşayıp yaşamadığını bilmiyordu. Gassan'ın kızkardeşi Nidal, doğum yaptıktan iki gün sonra ölmüştü, çünkü hastaneler ona oksijen sağlayamamıştı; bunun da sebebi ambargoydu. BM yaptırımlarının (Kuveyt'in kurtarılmasından önce bile) ölümcül olduğunun ilk kanıtlarına rastlamıştım.

Ülkelerindeki kıtlık, ölüm timleri, açlık ve cephede yirmi dört saat bombardıman, benimle konuşan on altı askerin moralini yerle bir etmişti. İçlerinden biri Saddam Hüseyin'e verip veriştiriyordu, Kuveytlileri etkilemeyi umut ettiğine kuşku yoktu, fakat sonradan arkadaşlarının kendisini ele vereceğinden de korkmuyordu. "Saddam Hüseyin'siz bir Irak'a dönmek istiyorum," diyordu. Milyonlarca Iraklının da paylaştığı bir umuttu bu. Daha bir gün önce biz (yani Batı) Irak halkına bu umudu hayata geçirmeleri, ayaklanmaları ve tiranı yok etmeleri yönünde çağrı yapmıştık.

Ne kadar kolay yapmıştık bunu. Ne kadar da doğal görünüyordu. Ne de olsa 'Araplarla' ittifak halinde savaşa girmiştik. İyi adamlar, yani Hıristiyan ve İslam inançlarının doğrulan, Saddam'a karşı omuz omuza savaşmıştı. 3 Mart 1991'de, Irak ateşkesini düzenlemek (ve Saddam'a helikopterlerini kurtarıp Cumhuriyet Muhafızları birliklerini toparlama fırsatı vermek) için Safvan'da oturan Schwarzkopf ve 'bütün yabancı güçlerin başkomutanı' Prens Halid'in çizdiği manzara buydu. Müteakip yıllarda güya bu savaşa öncülük yapanların hatıraları, ittifakın bir utanç olduğunu ortaya koydu — ve savaşa dair haberlerimizin, en az savaşan adamlar kadar sahtekarca olduğunu.

Prens Halid, basın toplantılarını idare etmesi için bir Amerikan halkla ilişkiler şirketi tutmuştu. Suudi savunma bakanlığının uzun tüylü halılarla kaplı salonunun derinliklerinde, iriyarı bir İrlanda kökenli Amerikalı (Chicago'dan Bay Lynch olduğu söyleniyordu), Prens Halid'in hemen arkasında duruyor, soru sormasına izin verilmesi gereken gazetecileri seçiyor ve tombul Suudi komutanın vermesi gereken cevapları kulağına fısıldıyordu. En hafif deyimiyle, berbat bir performanstı bu. Prens Halid televizyon kameralarına gözünü dikip, ülkesini savunmak için oğullarını gönderdiği için Amerikan halkına coşkulu teşekkürlerini sıralarken, Bay Lynch prensin omuzlarının arkasında bilgece başını sallıyordu. Prensin sunumu, kalın ve basık saç çizgisine bakınca daha da tuhaf bir hal kazanıyordu; anlaşılan kısa süre önce kafasına saç ektirmişti. İnce bıyığı ise bütün bunlara daha da gerçeküstü bir hava katıyor, onu sessiz filmlerde hanımefendileri ekspres trenlerinin önünde demiryoluna bağlayan favorili centilmenler gibi mutsuz gösteriyordu.

Kral Fahd'ın Amerikan birliklerini Suudi Arabistan'a davet etmesinin, 'hayatı boyu aldığı en cesur kararlardan biri' olduğunu söylüyordu Halid bize. Kendisi, yabancı 'misafirlere' yönelik bu davette yanlış bir şey görmüyordu. Amerika Suudi Arabistan yasalarına saygı gösterecekti; Suudi Arabistan da ABD yasalarına. 'Saygı' Suudilerin dillerinden düşürmediği bir kelimeydi. Yabancılar İslama ve Araplara saygı gösterecekti. Ve elbette Araplar da Amerika'ya. Halid, Schwarzkopf'a 'saygılarını' sunuyordu ve Schwarzkopf da derhal Halid'in generalliğine kendi 'saygısını' sundu. Bazen bu karşılıklı hayranlığın sonu gelmeyecek gibi görünüyordu, Suudi birlikleri Hafji'deki mevzilerini bırakıp kaçarken bile. Suudiler ve Katarlılar ile onların Pakistanlı paralı askerleri, savaşarak kente tekrar girdiklerinde prens, şimdi başında generalliğin dört yıldızıyla süslenmiş parlak mavi bir Kevlar miğferi, pişmiş kelle gibi sırıtıyor, ordusuyla ve Amerikan müttefikleriyle gurur duyduğunu ilan ediyordu.

Velhasıl bir yıl sonra Prens'in, Schwarzkopf'un otobiyografisini okuyup Amerikalı komutanın kendisine 'saygısının' sandığı kadar derin olmadığını gördüğünde yaşadığı şaşkınlığı bir düşünün. Schwarzkopf'a bakılırsa Halid, Amerikan askerlerinin üzerinde Suudi Arabistan haritası olan (haritalar 'bölümlenmişti') tişörtler giymesinden, bir hahamın Roş Haşana koçunun boynuzunu İslam topraklarında çalmaları için Amerikan askerlerini teşvik etmesinden[23] (bunu isteyen haham Amerika'daydı ve haber bir İsrail gazetesinde yayınlanmıştı), Amerikalıların Dahran'a 'dansçı kızlar' getirmesinden şikâyet ediyordu; Halid, Amerikalılardan kara saldırısını Suudi Arabistan yerine Türkiye'den başlatmalarını istemiş ve Schwarzkopf'a Suriyelilerin savaşmak istemediğini söylemişti. Schwarzkopf ayrıca Halid'in başkomutanlık görevine iki Amerikalı general tarafından seçildiğini yazıyordu.

Suudilerin böyle bir muameleyi beklemiş olmaları gerekirdi. Kuveyt'in kurtuluşunu izleyen aylarda Suudi Arabistan'ın Amerika'nın Ortadoğu'daki başlıca finans müşterisi, Washington'un bölgedeki daha yoksul müttefiklerinin (sözgelimi Mısır) mâliyelerini destekleyen ve Amerikan politikası konusunda daha az heveskar olan ülkelerin (bilhassa Suriye) kuşkularını bu yolla gideren uşak bir devlet olduğu ortaya çıktı. Amerikan ateş gücü ve siyasi desteği karşılığında Suudi Arabistan Washington'un para kasası haline gelmişti.

Tahmin edilebileceği gibi, küplere binen Prens Halid, 'saygıdeğer' Schwarzkopf'a karşı bir saldırı furyası başlattı; Amerikalı generali masal uydurmakla ve gerçekleri çarpıtmakla suçluyor, amacının 'geri kalan herkesi çiğneyip Irak'a karşı kazanılan zaferi kendine mal etmek' olduğunu iddia ediyordu. Zavallı Halid. Amerikalıların kendisini Scwarzkopf ve de la Billiere'in yanında dört yıldızlı bir general olarak kabul edeceğine inanmış mıydı gerçekten? Tipik olarak, Schwarzkopf'un kitabındaki en hakaret edici pasajlardan birine, belki de içerdiği imaları anlayamadığından itiraz edememişti Halid. Okurlar hakareti yakalamaya davetliler:

Haled [böyle yazılmış] idealdi; Britanya askeri akademisi Sandhurst'ta eğitim görmüş, Alabama Maxwell Hava Kuvvetleri Üssü'ndeki ABD Hava Harp Akademisi'ne gitmiş, Aubum Üniversitesi'nde siyasetbilimi mastırı yapmıştı ve Suudi Silahlı Kuvvetleri'ndeki en yüksek rütbeli prensti. Damarlarındaki prens kanı söz konusu olduğunda askeri yeteneklerinin zerre önemi yoktu, zira Suudi Arabistan'da gücün neredeyse tamamı kraliyet ailesinin elindedir. Basitçe söylersek, diğer generallerden farklı olarak Haled'in çekleri yazma yetkisi vardı.

Nakliye için çekler. Su için çekler. Yakıt için çekler. Prens Halid bu yüzden önemliydi. Zira Körfez savaşı, Batı ile devasa silah alışverişinin ardından, George Bush'un Ortadoğu'daki silah miktarını azaltacağı yönünde verdiği sözü boşa çıkarmış, Batı ittifakı için net kârlarla sona ermişti. Yani askerliğini Detroit ve Glasgow'dan genç adamların yaptığı, parasını ise Prens Halid'in 'İki Kutsal Mekânın Koruyucusu' olan amcası ve Suudi kralının ödediği bir savaştı bu. Böyle ortaklar birbirlerine ticari saygıdan başka bir şey gösterebilir miydi?[24]

İşin garip tarafı, Körfez'deki en büyük iki Batılı ordunun komutanları, anılarında bizi Araplara ve Müslüman Ortadoğu'ya gerçekten 'saygı duyduklarına' ikna etmek için elinden geleni de ardına koymuyordu. 1989'da, ABD Merkez Komutanlığının başkanı sıfatıyla Körfeze yaptığı bir ziyareti anlatan Schwarzkopf, Şeyh Muhammed bin Zayid El-Nahyan'la ava çıktığında, hattâ akşam yemeği için Kuveyt fistanları giydiğinde, Arap yaşam tarzına hayran kaldığını iddia ediyordu. Arap muadillerinin kendisini saraylarında ve camilerinde ağırladıklarından dem vuran Schwarzkopf, "Artık kültürlerinden ne kadar etkilendiğimi biliyorlardı," diye yazıyordu.

General Sör Peter de la Billiere'in, Arap 'kültürü'ne daha da meftun olmuş bir hali vardı. "Arapları seviyorum, onlara saygı duyuyorum ve yaşam tarzlarını anlıyorum," diye yazıyordu o da. "Araplara son derece minnetarım, güzel kültürlerine müteşekkirim." Birkaç sayfa sonra, bir kez daha şevkle 'Arapları ve yaşam tarzlarını anlamaktan' söz ediyordu. Ancak de la Billiere'in daha önceki Ortadoğu görevinin önemli bir kısmı, SAS subayı olarak Arapları avlamayı da kapsıyordu. Umman'da üç isyancı Arap liderini 'ortadan kaldırmayı' veya yakalamayı başaramadığından, fakat onları sürgüne çıkmak zorunda bıraktığından dem vuruyordu. SAS Revda Vadisi'nde iki gerilla mevzisine saldırmış ve 'onları fiilen olayın dışında bırakmıştı'. Daha da abes olanı, de la Billieres'in Londra'daki İran büyükelçiliği ablukasından söz etmemeyi yeğlemesiydi; o vakitler başında bulunduğu SAS binaya girmiş, sivil rehineleri kurtarmış ve ardından biri dışında bütün Arap eylemcileri infaz etmişti.

Belki de Körfez savaşını takip eden aylarda Batı ile Araplar, Hıristiyanlar ile Müslümanlar arasındaki ilişkileri romantize etmek; Batı ordularının dünyanın en büyük petrol gölünü kurtarmak ve Saddam'ın dünya petrolünün en büyük hâkimi olmasını engellemek için giriştiği Haçlı Seferi'nin nedenlerini bilinçsiz bir biçimde basitleştirip yeniden inşa etmek gerekiyordu. En azından Amerika'nın Arap dünyası ile ilişkilerini idame ettirmesi gerektiğini anlayan Schwarzkopf, savaşın hedeflerinden birinin 'Irak'ın Arap dünyasını tehdit etme yeteneğini ortadan kaldırmak' olduğunu açıkladı. Irak'ın İsrail'e attığı scud füzesi rampalarının yok edilmesi için gösterilen muazzam gayrete bakıp, savaşın (ve on iki yıl sonraki işgalin) esas nedeninin Irak'ın İsrail'i tehdit etme yeteneğini ortadan kaldırmak olduğundan kuşkulanan milyonlarca Arap, muhtemelen pek de yanılmıyordu.[25]

Ne Schwarzkopf ne de de la Billiere, Kuveyt'te yüzlerce Filistinlinin öldürülmesinden ve savaş sonrasında Kuveytlilerin on binlerce Filistinliye uyguladığı etnik temizlikten söz etme gereği duydu. Schwarzkopf'un kitabında Filistinlilere sadece üç atıf vardı; bunlardan ikincisi, pekâlâ Halid'i kışkırtmış olabilecek bir duygusuzluğu yansıtmaktadır. Ekim 1991'de general ile prens arasında, İsrail polisinin Kudüs'te 21 Filistinliyi vurup öldürmesine dair bir konuşma geçmişti. Schwarzkopf, 'General Halid'i Amerika'nın İsrail'e verdiği tarihsel desteği, bilhassa da Amerikan halkının Suudi Arabistan'ı savunurken kaza sonucu ölen 10 askeri yeni sindirdiği bir dönemde, kınamakta acele etmemesi' konusunda uyarmıştı. Yani Schwarzkopf, (ne kadar trajik olsa da) askeri bir kazayı, aleni bir katliamla kıyaslayabilmişti. Anlaşılan 'Arap kültürüne duyduğu hayranlığın' gerçekler karşısında yeri yoktu.

Her iki komutan da Saddam'ın alçaklıklarını kınamak konusunda esip gürlüyordu, fakat burada bile de la Billiere çarpıtılmış bir tarih yazıyordu. Britanyalı general bir yerde, Saddam'ın 'yayılmacı İran'a' karşı savaşından bahsediyordu, halbuki asıl yayılmacı olan Saddam'ın ta kendisiydi. 1980'de İran'ı istila eden Irak'tı, İran değil. 'Arap yaşam tarzına' gayet fazla kaçan bir anlama biçimiydi bu. Bununla birlikte, Araplar ve Müslümanlar için 'saygı' vardıysa bile, de la Billiere'ın savaşın bitimindeki zafer sarhoşu çağrısıyla heba olup gitti. On binlerce Iraklı Müslüman askerin cesedi Kuveyt ve Irak'ta yatarken, birçoğu isimsiz bir şekilde toplu mezarlara atılırken, de la Billiere Britanya halkından 'kiliselere koşup çanları çalmasını' istedi. Britanyalı komutan bu çağrının içeriği veya etkisi konusunda belki bilinçsizdi, fakat Hıristiyanlığın İslama karşı zaferini bundan daha açık ifşa eden başka ne olabilirdi?

Fakat de la Billiere'ın kendini terbiyesizce öne çıkarması bile Prens Halid'e dokunmadı. Halid'in kendi hatıraları 1995'te arzı endam ettiğinde, Suudi general okuyucularına, Maxwell hava üssündeki askeri akademiye başvurusunun kabul edilmesi hakkında, 'Allah gelecekte olacaklara beni hazırlamak için kariyerime yön veriyordu' diyebilecek durumda görüyordu kendisini. Ne zaman ki Çinli diplomatlar onu Henry Kissinger'la kıyasladı, işte bu ona 'dokundu'. Savaştan önce, Halid Suudi savunma bakanlığının altındaki bir odada uyuyordu. General, "Yalnızlıktan muzdariptim," diyordu bize, Çöl Savaşçısı adını koyduğu kitabında ve devam ediyordu: "... Kendimi sakinleştirmek ve zihnimi savaştan uzaklaştırmak için geceleri Amerikan televizyon komedilerinin müptelası oldum. O yarım saatlik dizilerden bir tanesini izledikten sonra mışıl mışıl uyurdum."

Daha da kötüsü vardı. En az kendisi kadar huysuz biri olan Fransız savunma bakanıyla tartışan Prens Halid, kendisini doğrudan doğruya Churchill ile kıyaslıyordu. Yaygara yapmasının nedeni, Schwarzkopf'un sandalyesinin kendisininkinden büyük olmasıydı; Amerikalı generalin bürosunu görüşmeler dışındaki nedenlerle ziyaret etmemesinde ısrar ediyor ve Hafji çatışmasını 'savaşın en önemli muharebesi' diye niteliyordu. Halid, büyük bir ciddiyetle, görevinin Schwarzkopf'unkinden 'daha zor ve karmaşık' olduğuna dair bilgilendiriyordu bizi. Halid, Kraliçe Elizabeth'ten bir nişan kabul ettiğinde, Legions d'Honneur almaya ve Fransa, Bahreyn, Macaristan, Kuveyt, Fas, Nijer, Umman, Katar, Senegal ve elbette Suudi Arabistan'dan başka süsler takmaya gittiğinde diz çökemezdi. General, "Bu savaştaki bir Arap askeri için... rekor gibi bir şeydir" diyerek bir kez daha bilgilendiriyordu bizi ve mutlu mesut ekliyordu: "Bana madalya veren herkese teşekkür etmek isterim." Askerlik gerçekten bundan ibaret bir şey miydi?

Halid'in bize, Suudi Arabistan'ın eşsiz kültürü ve 'geleneklerini' korumak gerekliliği konusunda da söyleyecekleri vardı. Gelenekleri korumak, her ne kadar bu şekilde söylemese de, suçluların kellelerini uçurmayı (suçlu kadınsa, kafasının arkasından vurulmalıydı) ve kraliyetin bütün kadın nüfusu için aleni ayrımcılığı da kapsıyordu. Halid iki sayfa boyu, kraliyet ailesine sadakatin gerekliliğini dikte ediyordu — Halid de dahil, 5 binden fazla prensin, korunması için Amerikalıları imdada çağırdığı 9 milyonluk bir ülkeye hükmettiği bir sistemdi bu. Halid bize sürekli olarak, öz babası Prens Sultan'ın savunma bakanı olduğunu ve 'en az ABD Savunma Bakanı Cheney kadar önemli' bir rol oynadığını hatırlatıyordu. Fakat Amerika savaşa hazırlanırken, Batı'nın Saddam'la bir anlaşma yapmasının belki daha iyi olacağını söyleyen de Prens Sultan'ın ta kendisiydi.

Halid'in tuğla gibi kitabında arada bir kan dondurucu kısımlar da vardı; sözgelimi Irak istihbarat servisinin savaş sonrasında Suudi Arabistan'daki mülteci kamplarına nasıl sızdığı ve Schwarzkopf'un Safvan'da ateşkes sonrası Iraklılara savaş helikopteri kullanma izni vererek yaptığı akıl almaz hata. Amerikalı general, şaşkınlık içindeki Iraklı muadillerine, "Kesinlikle sorun değil," demişti. "... bu çok önemli bir nokta ve sizi temin ederim ki, askeri helikopterler Irak üzerinde uçabilir..." Eyvallah, demişti Iraklılar da ve Basra'daki Şiilerle kuzeydeki Kürtleri katletmeyi sürdürmüşlerdi.

İyi prens Clausewitz'ten alıntı yapıyor, 'kendisinin de rol oynadığı büyük olayların stresinden sonra toparlanıp huzur bulmak için' savaştan sonra illa ki tatile çıkması gerektiğinden dem vuruyordu. 'Sık sık, savaşla ilgili, ölümle ilgili kâbuslar görmekten muzdarip olduğunu... iyi bir iş yapıp yapmadığını kendine sorduğunu, bunun kararını ise çağdaşlarına ve tarihe bıraktığını' eklemeyi de ihmal etmiyordu. Savaşın büyük çoğunluğunu Suudi savunma bakanlığının alt katında geçiren biri için gerçekten hiç fena sayılmaz.

Prens Halid savaşın etkisinden kurtulup tatile hazırlanırken, Irak ordusunun enkazı, Amerikalıların hâlâ devam eden ağır saldırısı altında eve dönüyordu. Sözgelimi ateşkesten sonra General Barry McCaffrey'in 24. Tümeni, geri çekilmekte olan Iraklılara Fırat Nehri yakınlarında dört saatlik bir saldırı düzenleyerek kadın ve çocuklarla dolu bir otobüs de dahil, 750 aracı imha etmiş ve binlerce askeri öldürmüştü. Bir Apache helikopteri elemanının, askerlerin üzerine bir Hellfire füzesi ateşlerken, "Allah'a merhaba deyin!" diye bağırdığı duyuluyordu. Tek bir Amerikalı bile ölmemişti.[26] Batılı haber ajanslarının Bağdat'taki muhabirleri kaçan Iraklı askerlerle, bu korkunç katliama dair röportajlar yaptı. "Karanlıktı," diye anlatıyordu bir Iraklı Associated Press'e. "Ölü askerlerin cesetleri, kolları, bacakları ve kafalarına basıyordum." Bir diğeri 'savaş alanından ordu kamyonlarına ve araçlarına alındıklarını ve cesetlerin 12 şeritli otobanı tamamen kaplamış olduğunu' anlatıyordu. "Hâlâ sağ olan yaralıları almak için durmadık. Canımızı kurtarmak için kaçtık."

İlerleyen yıllarda, savaşın o korkunç son günlerinden sağ çıkan birçok Iraklı askerle tanışacaktım. Teğmen İhsan El-Safi, arkadaşlarıyla birlikte kendisini bir Kuveyt köprüsünde saldırı altında bulduğunda, Irak 15. Mühendislik Bölüğü'nde düşük rütbeli bir subaydı. Diğer askerlerin 'etleriyle' kaplanmış halde, yerde öylece kalmışlardı, bu arada iki askerin zırhlı personel taşıyıcılarından kendilerini attığını görmüştü. Amerikan bombasının patlaması terk edilen aracı doğruca El-Safi'nin arkadaşının üzerine savurmuştu. Ayağa kalktığında arkadaşının kolunu kavramıştı, 'fakat kolun devamında bir gövde yoktu.' Kuveyt'in kuzeyine giden birbirine paralel iki geniş otobanın üzerindeki Iraklılar, konvoyların oluşturduğu trafik sıkışıklığında diri diri yanmıştı. Birçoğu acemi askerdi. Tanıştığım bazıları Irak'ın Kürt ve Türkmen topluluklarındandı, büyükanneleri ve büyükbabaları 1915 soykırımında öldürülen Ermeniler de vardı. Kürtlerden biri otobandaki ateş fırtınasından sağ kurtulup gerisin geri Irak'a kaçmış, fakat ülkenin kuzeyindeki dağlarda kendini evsiz barksız buluvermişti. Zira Amerikalıların teşvik ettiği Kürt isyanı Saddam tarafından ezilmişti.

Saddam'ın yıkım yolu, başkent Kuveyt'in 100 kilometre yukarısındaki otobandan, Safvan'daki Irak sınırına dek uzanıyor. Dehşet, yıkım ve utanç yolu bu; yol üzerinde dizilen çürümüş cesetlerden dolayı dehşet, binlerce yanmış veya terk edilmiş Irak tankı ve zırhlısından dolayı yıkım, Saddam'ın askerleri geri çekilirken kendi zırhlılarını yağmaladığı için utanç. Bizim için de utanç, zira hepsini ayrımsız, gereksiz ölümle cezalandırdık.

Ölüler başkent Kuveyt'in daha sekiz kilometre dışından başlayarak sıralanıyor ve yanan petrol kuyularının gökyüzüne alev püskürttüğü Irak sınırına yaklaştığınızda da onları görüyorsunuz. Sizi ilk çarpan, elbette manzaranın dehşeti. Kentin sadece 25 kilometre kuzeyinde bir Iraklı generalin cesedi, çalınmış limuzininden yarı yarıya sarkmış, ağzı açık, elleri yola yapışmış. Kararmış üniformasının üzerinde general armasını görebiliyorsunuz. Zırhlı bir aracın peşine takılmış. Yolun ilerisinde, tankların ve askeri kamyonların etrafına saçılmış cesetler var. Bir Iraklı emniyet şeridine devrilmiş, gövdesi kıvrılmış, kollarıyla yüzünü kapatmış, arka tarafı parçalanmış büyük kafasının ön tarafında ince bir bıyığı var.

Ancak ambulans sürücüleri gelip cesedi aldığında, sol kolunun da kopmuş olduğunu görüyoruz. Havadan direkt vurulan bir tırın içinde iki kömürleşmiş asker hâlâ oturur durumda, kafatasları hiç ulaşamadıkları ülkelerine doğru çevrili. Cesetlerin etrafında gülen Kuveytli siviller, Iraklıların cansız kalıntılarının fotoğraflarını çekiyorlar.

Mutla adlı alçak bir tepenin eteğinde inşa edilmiş bir otoban köprüsünden başlayan sonraki 25 kilometre de topyekün yıkımla dolu. Tepenin doruğundaki yolda Amerikan ve Britanya bombardımanına yakalanan yüzlerce, belki de binlerce Iraklının yok olduğu yer burası. Paniğe kapılmış olmalılar, araçlarından çıkmak için birbirlerini ezmişler; 6 kilometre uzunluğunda devasa bir konvoy, Amerikan ve Britanyalı pilotların hışmına uğramış. Tanklar ve çalıntı polis arabaları, toplar ve itfaiye arabaları, yağmalanmış limuzinler, amfibi (karada ve denizde gidebilen) araçlar, buldozerler ve kamyonlar var. Dumanı tüten enkazda istiflenmiş veya yüzükoyun kuma gömülmüş Iraklı cesetlerini sayamıyorum artık. Ölçeği ve yenilginin boyutu bakımından, biraz Napolyon'un Moskova'dan çekilmesini andırdığını düşünüyorum. İki tümenin tamamı bu yola saçılmış olmalı.

Napolyon'un ordusu Moskova'yı yakmıştı, Saddam'ın ordusu da Kuveyt'i yakmaya çalıştı, fakat Fransızlar böylesine büyük bir yağma gerçekleştirmemişti. Toplar ve zırhlılar arasında, dürülmüş halı yığınları, tespihler, inci gerdanlıklar, bir kamyon dolusu klima, yeni erkek gömlekleri, kadın ayakkabıları, parfüm, yastıklar, çocuk oyunları, beş çalıntı saatin üzerinde ciltli Kuranlardan oluşan bir yığın bulmuştum. Sert plastikten gaz maskeleri ve anti-gaz botlarının (anlaşılan Iraklılar da kendilerini kimyasal savaşa hazırlamıştı) yanı sıra, binlerce tüfek, el bombası, top mermisi ve süngü vardı.

Arabam hiç kullanılmamış el bombalarının ve tüfek namlularının üzerinden hoplaya zıplaya ilerliyordu. Bazı tanklar ve zırhlı araçlar gördüm, öyle bir panikle terk edilmişlerdi ki, anahtarları hâlâ üzerindeydi ve motorları çalışıyordu. Birinde, kibritlerle, kilimlerle, mikserlerle ve rujlarla dolu bavullar buldum. Bir çocuğun kuma düşmüş müzik kutusu hâlâ, 've mutlu yıllar, ve mutlu yıllar' şarkısını çalıyordu. Irak teçhizatı (kasaturalar, palaskalar, bereler ve miğferler), kayışlarında sahiplerinin isimleri yazılı halde her yere saçılmıştı.

Motoru hâlâ hırıldayan bir zırhlı aracın tepesinde, Teğmen Rabah Hümeyda ve Er Cemal Abdullah'ın miğferlerini buldum. Kaçmak için hiç şansları olmamıştı zira önlerinde 3 kilometrelik yanmış bir Irak askeri trafiği uzanıyordu, o sıranın sonunda da 2. Zırhlı Tümeni'nden bir Amerikan filosu vardı (bu filonun sloganı Tekerlekli Cehennemdi) ve aşağılarındaki tüyler ürpertici trafik sıkışıklığındaki binlerce askerin kaderini uygun şekilde çizivermişlerdi. Bu kaosu hiçbir film yansıtamazdı. Hem gerçeküstü hem acıklıydı. Saddam Hüseyin ise buna 'düzenli geri çekilme' diyordu.

Enkazın ve tozun etrafında, 26. Kraliyet Topçu Birliği'ne bağlı, üzerlerinde dev birer Birlik bayrağı dalgalanan iki Britanya Land-Rover'ı gezinip duruyordu. Kumun içinden Mutla Tepesi'ne giden yolu bize gösterenler Kıdemli Başçavuş Bob Halis ve Topçu Barry Baxter'dı; yolun iki tarafında patlamamış misket bombaları ve top mermileri vardı. "Gözlerinizle görmedikçe savaşın nasıl bir şey olduğunu anlamıyorsunuz," dedi Baxter bana. "Bunlar niye yaşandı? Saddam güçlerinin görülecek hesabı yoktu, öyle değil mi? Savaşmak istemiyorlardı. Sadece teslim olmak istiyorlardı. Onlar bizim düşmanımızdı, fakat savaşmak değildi dertleri. Şimdi onları böyle görmek üzüntü verici."

Öyleydiler. Gördüğümüz esirler (dünyanın en büyük dördüncü ordusunun kalıntıları) tıraşsız ve yorgundu, 16. ve 5. Süvari Alayı'nın eşliğinde çölde zorlukla yürüyorlardı, silahlarını 4-5 metre yüksekliğinde bir yığının üzerine atmışlardı, silah yığınını ABD birlikleri koruyordu. Irak sınırına giden yol boyunca Irak'ın geri çekilirken bıraktığı tankları ve zırhlı araçları gördük; ters dönmüşler, dümdüz çölün üzerine yan yatmışlardı. Bazıları hâlâ yanıyordu. Amerikalılar ve Britanyalılar bütün bu manzaraya dehşet ve rahatlama karışımı ifadelerle bakıyorlardı.

1. Staffordshire Tümeni'ne bağlı C Bölüğü'nden iki teğmen, Andrew Nye ve Roy Monk, sabahın bir kısmını cesetleri gömerek geçirmişlerdi. Ölenler arasında kadınlar ve çocuklar, savaş alanından kaçan ve son Amerikan ve Britanya hava saldırılarına yakalanan Iraklı, Kuveytli veya Mısırlı mülteciler vardı. Teğmen Nye, adamlarından birini çatışmada kaybetmişti. "Adamlarımızdan biri öldürüldü," diyordu. "Bazı Iraklılar beyaz bayrak kaldırdıktan sonra atılan bir el bombasının parçası göğsüne isabet etti. Belki de Iraklılardan bir kısmı, diğerlerinin teslim olduğunu bilmiyordu. O sırada esirlere iyice alışmış durumdaydık, birçoğunu görmüştük ve radyodan büyük miktarda savaş esiri alındığını dinlemiştik. Buna o kadar kolay inanmamak lazımdı. Burada bubi tuzakları var ve bu yolda ölen Iraklılar başkent Kuveyt'i soyup soğana çeviriyordu. Fakat onların durumunda olmanın neye benzediğini düşündükçe ürperiyorum."

Biz de ürperiyorduk. Ölümü (hayatın sonunu) düşünmek insanı bir boşlukta soluksuz, inançsız bırakabiliyor. Fakat kurban etme ânında, tarif edilemez acıların çekildiği saniyelerde, kısa bir farkındalıkla böyle bir acıyı bilerek bu yanmış yaratıklardan biri haline gelmek... İşte bunu düşünmek kesinlikle ağır bir şeydi. O kömürleşmiş yüzlere bakıyorduk yine de. Sanırım onlarda bir şey arıyordum, belki korkunç bir giz, benim aramaya hakkım olmayan, onların da vermeye hakkı olmadığı bir giz.

AWACS'taki arkadaşım, ölüm otobanı bombalandıktan sonraki gün uçuş görevine çıkmıştı. Altı yıl sonra bana şu satırları yazacaktı:

Brifing veren herifin bize 'JSTAR'ların Safvan yakınlarında büyük bir konvoy tespit ettiğini ve ABCCC'ye haber verdiğini' söylerken nasıl da mutlak bir heyecan içinde olduğunu hatırlıyorum. Onlar da saha görevinden henüz dönmüş A-10'lara bildirmişti. Anlaşılan, birkaç ABD Donanma Bradley'i ve en az bir Britanya APC'si kaybettikten sonra, A-10 pilotları nihayet intikamını almıştı.

Çok sonraları, kendi elleriyle gerçekleştirdikleri kıyımdan dolayı pilotların bile kahrolduğunu öğrenecektik; fakat artık çok geçti. "Düşük pilot morali" diye niteleniyordu bu ve Britanya dışişleri bakanı altı ay sonra fazlasını söyleyecekti. Kelimeleri bugün, o gün olduğundan çok daha anlamlı, çünkü ('biz' Kuveyt'te durmasaydık neler olabileceğine dair, Bağdat'a yürüseydik 'bizi' bekleyecek tehlikelere dair) dile getirdiği uyarılar, 'bizim' ordularımızın şu an Irak'ta yüzyüze bulunduğu felaketle doğrudan bağlantılıydı. Geleceğin hayaletleri bir şekilde gelip bize görünseydi, birçoğu yıllar öncesinde, 1991'in o soğuk ve kasvetli günlerinde Mutla Tepesi'ne bakan hortlaklar olurdu mutlaka. Dışişleri Bakanı Hurd şunları söylüyordu:

Bazıları 'koalisyon, savaşı Bağdat'a taşımalıydı ve Saddam'ın kellesini istemeliydi' fikrini savunuyor. Aslına bakarsanız, Irak güçleri kendilerini savunma kapasitelerini yitirir yitirmez, birçok pilot savaşı sürdürmeye gönülsüzdü... Birincisi, koalisyonun BM kararlarında Kuveyt'in kurtarılmasıyla ilgili belirlenen hedefleri açıkça sınırlıydı. İkincisi Bağdat'a gitmiş olsaydık, kendimizi yeni bir Irak hükümetini seçip idame ettirmek zorunda bulacaktık.

Hurd'e göre bu, 'müttefik birlikleri Irak siyasetinin bataklığına sürükleyecek', 'bizim' hayatlarımızı ve misyona yönelik kamuoyu desteğini tehlikeye atacaktı.

2 Mart 1991'in öğleden sonrası ITV'den eski dostum Alex Thomson ile 'ölüm otobanı'ndan kuzeye, Safvan'a giden yolda ilerliyorduk; aşağımızda, çölde yatan ceset yığınları vardı. Aralarına dalmış köpek sürüleri, kolları ve bacakları parçalıyor, karınları ve iç organları kemirmek için giysileri yırtıyorlardı. Köpekler, bu kâbus şöleninden pay almak için birbirleriyle dalaşıyordu. Bazıları dişlerinin arasında ceset parçalarıyla çoktan kaçıp gitmişti. Köpeklerden birinin ağzında bir kol vardı ve kumda hızla koşuyordu, ölü bir elin parmakları çamurun içinde tüyler ürpertici şekilde sürünüyordu. Thomson'un ekibi bu müstehcen manzarayı an be an görüntüledi. Medyanın bu savaştaki rolüne dair en eleştirel eserlerden birini yazacak olan Alex, bana soğukkanlılıkla baktı. "Elbette asla yayınlanmayacak," dedi. "Sadece arşiv için."

Ve mesele de buydu. Gazeteciler savaşı görüntülemek istediklerinde, kısıtlamalarla elleri kolları bağlanıyordu; fakat savaş resmen sona erdiğinde, kısıtlamalar kalktığında ve istediklerini çekebildiklerinde de, savaşın neye benzediğini göstermek istemiyorlardı. Nispeten temiz cesetleri olan Iraklıların (yani tek parça halinde ölüp resimlere yakışır şekilde düşecek kadar şanslı olanlar, yolun kenarında büyük mağluplar misali yatanlar), nasıl televizyon ekranlarında, elbette kısa bir süre belirip, savaşın 'insani bedelini' simgeledikleri dikkatimi çekiyordu. Fakat dünyanın bizim gördüklerimizi, yanmış, parçalanmış insanları, kopmuş, canavarsı başları, leş yiyen hayvanları görmesine izin yoktu. Böylece savaşın kabul edilebilir hale getirilmesine yardımcı oluyorduk. Savaşta suç ortaklığı yaptık, onu destekledik, onun parçası olduk. Toyluk, tecrübesizlik, acemilik: istediğiniz bahaneyi seçin. Fakat biz gazeteciler, ölümün olmadığı bir savaş yarattık. Yalan söyledik.

O gece Kuveyt'e döndüğümde, haberimi yazıp Independent'a gönderdim; kendi mesleğimden yorulmuştum, gergin ve öfkeliydim. Haberin Iraklı ölülere dair son kısmında, neredeyse tefekkür halinde, kuzeydeki kaostan kaçan Mısırlı misafir işçilerle ilgili iki paragraf ekledim:

Irak sınırına yaklaştığımızda, Mısırlı mülteciler otobandan aşağı doğru koşmaya başladılar, bazıları battaniyelere sarınmış, su vermemiz için yalvarıyordu, diğerleri paslanan süpermarket tırlarındaki ganimetlerini kurtarmak için itişiyordu, birkaçı da sigara istiyordu. Birçoğu konuşamayacak kadar yorgundu, Basra'dan buraya 100 kilometre yol yürümüşlerdi.

"Irak'taki bütün Mısırlıları vuruyorlar," dedi içlerinden biri, fakat bu kan dondurucu sözlerin gerisini getirmedi. Bir grup Amerikalı asker, Iraklıların sınırdaki mültecilere ateş açtığını duyduklarını söylüyordu.

Bir saat sonra gazetenin dış haberler servisini arayarak, Harvey Morris'e haberimle ilgili herhangi bir sorusu olup olmadığını sordum. "Ah-ha, son iki paragraf ilgimi çekti," dedi. "Neyi bildirdiğinin farkındasındır herhalde, değil mi? Ayaklanma başlamış yahu."

Hay Allah, bunun ne anlama geldiğini nasıl da fark edememiştim. Körfez savaşı resmen sona ermişti, asıl kan banyosu şimdi başlayacaktı.